[
{"title": "La grande le\u00e7on de courage et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des jeunes Espagnols, venus aider \u00e0 reconstruire la r\u00e9gion d\u00e9vast\u00e9e de Valence", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/6652/4435/110/73/60/0/7562a27_1732272009225-0p2a3915.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Nos jeunes m\u00e9ritent un 10 sur 10. Sans eux, je ne sais pas comment on s\u2019en sortirait\u00a0\u00bb, a dit, par exemple, un propri\u00e9taire d\u2019une boutique d\u00e9vast\u00e9e. Des vingtenaires ont afflu\u00e9 de tout le pays apr\u00e8s les inondations torrentielles du 29 octobre."},
{"title": "\u00ab Les Gouttes de Dieu \u00bb, s\u00e9rie franco-japonaise, prim\u00e9e aux International Emmy Awards", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/683/2410/1607/110/73/60/0/8e14b90_1732613973134-drops-of-god-photos-010108.jpg", "description": "Cette fiction en huit \u00e9pisodes, cr\u00e9\u00e9e par Quoc Dang Tran et r\u00e9alis\u00e9e par Oded Ruskin, a re\u00e7u le prestigieux prix de la meilleure s\u00e9rie dramatique."},
{"title": "A la foire FAB Paris, des antiquit\u00e9s et des trouvailles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5472/3648/110/73/60/0/d690bca_1732553887912-fab-paris-2024-gei-nei-ral-5-avec-logo-credit-tanguy-de-montesson.jpg", "description": "Au Grand Palais, jusqu\u2019au 27\u00a0novembre, la manifestation qui a remplac\u00e9 la Biennale des antiquaires pr\u00e9sente aussi bien de la joaillerie que du mobilier, des tableaux ou des livres rares."},
{"title": "\u00ab Les Fant\u00f4mes de l\u2019Hotel Jerome \u00bb : John Irving, hors norme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/4/4920/3280/110/73/60/0/143762b_1732114036279-000-ae8fb.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivain am\u00e9ricano-canadien signe un pav\u00e9, oui, riche en rebondissements et digressions, bien s\u00fbr. Mais surtout une inoubliable ode \u00e0 l\u2019amour."},
{"title": "Le fragile t\u00e9moignage de Connor Reed, le patient z\u00e9ro qui aurait attrap\u00e9 le Covid-19 avant tout le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/176/940/627/110/73/60/0/e595b61_1732531159260-screenshot-2024-11-25t113849-498.png", "description": "Cet enseignant gallois, mort en\u00a02020, a laiss\u00e9 un carnet de maladie qui ferait de lui un t\u00e9moin d\u00e9cisif de\u00a0l\u2019histoire de la pand\u00e9mie. Il est tr\u00e8s cit\u00e9 par le groupe Drastic, qui ne croit pas \u00e0 la th\u00e8se d\u2019un saut zoonotique, mais son r\u00e9cit ne convainc pas les scientifiques."},
{"title": "Andr\u00e9 Lajoinie, figure du Parti communiste fran\u00e7ais et candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1988, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/96/0/803/535/110/73/60/0/c1ea4ce_1732615817188-000-sapa970617581650.jpg", "description": "Fabien Roussel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PCF, a salu\u00e9 sur le r\u00e9seau social\u00a0X \u00ab\u00a0ses combats pour les classes populaires, pour son territoire, pour la\u00a0France\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Les intelligences artificielles g\u00e9n\u00e9ratives peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme une menace que l\u2019\u00e9cole aurait avantage \u00e0 tenir \u00e0 distance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/817b9e1_1726227314564-mei-dia.png", "description": "L\u2019affirmation du caract\u00e8re in\u00e9luctable de la diffusion de l\u2019IA n\u2019est autre qu\u2019une pr\u00e9diction formul\u00e9e par de grandes entreprises du num\u00e9rique, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Serge Pouts-Lajus, consultant au cabinet de conseil Education &\u00a0Territoires."},
{"title": "Cinobo, la plateforme de streaming grecque qui sauve les cin\u00e9mas historiques d\u2019Ath\u00e8nes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/4920/3280/110/73/60/0/7ddcc56_1730737865866-000-1wf436.jpg", "description": "Lanc\u00e9e en\u00a02020 pendant la pand\u00e9mie de Covid-19, Cinobo, l\u2019acronyme de \u00ab\u00a0Cinema No Borders\u00a0\u00bb, qui fait la part belle au cin\u00e9ma d\u2019auteur conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant."},
{"title": "\u00ab Les Mis\u00e9rables \u00bb, un retour en majest\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Ch\u00e2telet", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/2/0/7488/4992/110/73/60/0/9cfba71_1732545176319-562155.jpg", "description": "Dans une mise en sc\u00e8ne tr\u00e8s r\u00e9ussie de Ladislas Chollat, la com\u00e9die musicale, d\u2019apr\u00e8s l\u2019\u0153uvre de Victor Hugo, enthousiasme par son ancrage actuel et son casting impeccable."},
{"title": "Les scientifiques appel\u00e9s au chevet des for\u00eats du bassin du Congo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8186/5457/110/73/60/0/c2b80ee_1732531085838-000-32hq9et.jpg", "description": "Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9glig\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019Amazonie, le deuxi\u00e8me massif forestier tropical b\u00e9n\u00e9ficie enfin de programmes de recherche d\u2019envergure. Ils doivent permettre de mieux comprendre le fonctionnement de cet important puits de carbone"},
{"title": "Dans les pays du Sud, trois projets pour adapter le syst\u00e8me agricole aux enjeux climatiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5098/3398/110/73/60/0/deb99a4_1732118759943-000-33aj6g7.jpg", "description": "Afin d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits agricoles, lutter contre la pollution des eaux ou s\u00e9curiser l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie, des solutions nouvelles \u00e9mergent, notamment en Am\u00e9rique du Sud et en Afrique."},
{"title": "Des p\u00eacheries vieilles de 4 000 ans d\u00e9couvertes dans les basses terres de Belize", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/100/1080/720/110/73/60/0/6c70edf_1732288904953-foto-gilson-vasconcelos-dos-santos-quilombo-do-arapemai-3.jpeg", "description": "Une p\u00e9riode de s\u00e9cheresse aurait conduit des pr\u00e9d\u00e9cesseurs des Mayas \u00e0 constituer un r\u00e9seau de r\u00e9servoirs pour disposer d\u2019abondantes ressources de poissons."},
{"title": "Six membres d\u2019un r\u00e9seau de drogue marseillais devant les assises pour avoir r\u00e9duit deux mineurs en esclavage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/1/0/8192/5461/110/73/60/0/1f583e0_1732459452053-maxnewsworldsix134179.jpg", "description": "Venus pour vendre de la drogue, les deux jeunes avaient \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d\u2019avoir vol\u00e9 de l\u2019argent avant d\u2019\u00eatre s\u00e9questr\u00e9s, frapp\u00e9s et viol\u00e9s pour l\u2019un d\u2019entre eux."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : quel est l\u2019impact \u00e9cologique des drogues ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/93/0/5019/3346/110/73/60/0/b6dc1b0_310627765-000-8xy6b3.jpg", "description": "Le d\u00e9veloppement de la consommation de drogue s\u2019accompagne de d\u00e9forestation et d\u2019un fort usage de pesticides"},
{"title": "Au Royaume-Uni, une nouvelle infraction p\u00e9nale pour lutter contre la soumission chimique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/3/0/8192/5461/110/73/60/0/adc95ad_2024-11-18t082251z-523074957-rc2qhaa4mmam-rtrmadp-3-diageo-guinness-zero-alcohol.JPG", "description": "Le fait de droguer quelqu\u2019un \u00e0 son insu pour en abuser relevait jusque-l\u00e0 de plusieurs l\u00e9gislations. Downing Street veut faciliter le rep\u00e9rage de cet \u00ab\u00a0acte l\u00e2che\u00a0\u00bb et les d\u00e9marches \u00e0 effectuer pour mieux prot\u00e9ger les femmes, notamment, dans les lieux de sortie la nuit."},
{"title": "La drogue, h\u00e9ro\u00efne de la litt\u00e9rature", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/407/0/1180/786/110/73/60/0/076411e_1729594046423-opaleplus-darc00973-1-preview.jpg", "description": "Depuis Rabelais \u00e9voquant au XVI\u1d49 si\u00e8cle certaines substances modifiant l\u2019\u00e9tat de conscience, \u00e9crivains et po\u00e8tes n\u2019ont cess\u00e9 de montrer leur int\u00e9r\u00eat pour les drogues. C\u2019est ainsi que beaucoup des \u0153uvres devenues classiques ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9es sous psychotropes."},
{"title": "L\u2019\u00e9conomie de la drogue dans le Triangle d\u2019or raviv\u00e9e par la crise birmane", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/07/0/0/5811/3874/110/73/60/0/cbee9ba_1725695545439-000-34ky9pf.jpg", "description": "Plaque tournante de l\u2019Asie du Sud-Est, la Birmanie est redevenue le premier producteur d\u2019opium en 2022. La guerre qui oppose la junte et les groupes arm\u00e9s depuis le coup d\u2019Etat militaire de 2021 a favoris\u00e9 l\u2019explosion du trafic de stup\u00e9fiants et des laboratoires clandestins."},
{"title": "Barbara Taylor Bradford, romanci\u00e8re \u00e0 succ\u00e8s, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/254/0/4800/3200/110/73/60/0/7cfa340_3f1b05a7ad9c478080782ce85f60aba3-0-98a4375eb17d4dbd868dcfcd321b25d0.jpg", "description": "L\u2019autrice britannique de best-sellers tels que \u00ab\u00a0L\u2019Espace d\u2019une vie\u00a0\u00bb est morte \u00ab\u00a0paisiblement\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile de New York, selon son \u00e9diteur. Elle avait 91\u00a0ans."},
{"title": "Mort du Britannique John Prescott, \u00ab caution de gauche \u00bb et ancien vice-premier ministre de Tony Blair", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/50/0/1944/1296/110/73/60/0/9042763_2024-11-21t072344z-742360004-rc2i9banvrnp-rtrmadp-3-people-john-prescott.JPG", "description": "Membre respect\u00e9 du Labour, il avait permis, par son soutien ind\u00e9fectible, le maintien de l\u2019unit\u00e9 du parti pendant la d\u00e9cennie de gouvernement blairiste, au d\u00e9but du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle."},
{"title": "L\u2019organiste Odile Bailleux, interpr\u00e8te de haut vol de la musique ancienne, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/34/0/812/541/110/73/60/0/5e94293_1732268381165-ob-albi-2.jpeg", "description": "L\u2019organiste baroque, qui avait d\u00fb mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de concertiste en\u00a01992, est morte le 18\u00a0novembre, \u00e0 84\u00a0ans."},
{"title": "La mort de la journaliste et romanci\u00e8re Claire Gallois", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/98/3126/2084/110/73/60/0/e239540_1732197466661-sipa-tf135000872-000008.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivaine, membre du jury du prix Femina pendant quatre d\u00e9cennies, est morte lundi 18\u00a0novembre, \u00e0 87\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Jacques Labro, inventeur de l\u2019architecture d\u2019Avoriaz", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/28/0/683/455/110/73/60/0/8c58e40_1732135751214-adf0f57e-e959-446e-8ad0-b6de2019fb31.jpeg", "description": "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le jeune architecte avait imagin\u00e9, \u00e0 mille lieues des \u00ab\u00a0usines \u00e0 ski\u00a0\u00bb qui fleurissaient alors dans les Alpes, une station d\u2019un genre nouveau, sans voiture. Il est mort le 11\u00a0novembre \u00e0 89\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Bernadette Despr\u00e9s, Fauve d\u2019honneur du Festival d\u2019Angoul\u00eame en 2019 et cocr\u00e9atrice de \u00ab Tom-Tom et Nana \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5418/3612/110/73/60/0/c299cfd_1732115427965-yst-1401.jpg", "description": "La cocr\u00e9atrice de la s\u00e9rie phare du magazine \u00ab\u00a0J\u2019aime Lire\u00a0\u00bb a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de jeunes lecteurs, en mettant en sc\u00e8ne les aventures de deux enfants fac\u00e9tieux animant la vie d\u2019un restaurant familial."},
{"title": "Bernadette Despr\u00e9s, dessinatrice de \u00ab Tom-Tom et Nana \u00bb, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5410/3607/110/73/60/0/a221017_1732100580435-000-1ck5uk.jpg", "description": "Illustratrice et coautrice de la c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie jeunesse, l\u2019artiste avait 83\u00a0ans."},
{"title": "\u00ab World of Warcraft \u00bb f\u00eate ses 20 ans : le roi du jeu de r\u00f4le en ligne est-il inoxydable ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/150/1620/1080/110/73/60/0/2134d39_1732540560361-world-of-warcraft-20-ans.jpg", "description": " "},
{"title": "\u00ab La transformation des r\u00e9seaux sociaux en ar\u00e8nes \u00e9lectorales pose des d\u00e9fis majeurs \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4999/3333/110/73/60/0/250e8ef_2024-11-18t234648z-264577497-rc2qu9atjw0c-rtrmadp-3-usa-trump-space.JPG", "description": "L\u2019absence de mod\u00e9ration sur les forums de discussion cr\u00e9e l\u2019illusion d\u2019une pluralit\u00e9 de points de vue et l\u2019automatisation des recommandations propage plus facilement les fake news, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Adrien Tallent, enseignant en \u00e9thique du num\u00e9rique."},
{"title": "Plusieurs services de Microsoft victimes d\u2019une panne importante", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7904/5269/110/73/60/0/f4e1cab_c69f2bec55f9410cb397344fc0ff6192-0-b7790213887d4550a23d32e026ea7ce5.jpg", "description": "Ces pannes ont principalement touch\u00e9 lundi les services de courriels, de chat et de calendrier."},
{"title": "Les n\u00e9gociations troubles du hackeur Florent Curtet dans une affaire de ran\u00e7ongiciel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/197/0/4724/3149/110/73/60/0/42b2433_1726231061292-dsf1123-copie.jpg", "description": "En\u00a02021, des pi\u00e8ces issues des informations judiciaires sur l\u2019assassinat de Samuel Paty et l\u2019attentat de \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb \u00e9taient d\u00e9rob\u00e9es par des pirates. Le proc\u00e8s de celui qui avait cherch\u00e9 \u00e0 se positionner comme interm\u00e9diaire entre les hackeurs et les victimes  s\u2019ouvre \u00e0 Paris ce lundi."},
{"title": "Rester ou non sur X, la grande interrogation des m\u00e9dias", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/02/1/0/5500/3666/110/73/60/0/935c500_2024-11-02t043747z-4706126-rc2lwaa8aptl-rtrmadp-3-usa-election.JPG", "description": "Dans la foul\u00e9e du quotidien britannique \u00ab\u00a0The Guardian\u00a0\u00bb, les groupes de journaux r\u00e9gionaux Ouest-France et Sud Ouest\u00a0ont d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leur activit\u00e9 sur le r\u00e9seau social d\u2019Elon Musk. Si certains m\u00e9dias arguent de la n\u00e9cessit\u00e9 de rester pr\u00e9sents, des discussions ont lieu dans diff\u00e9rentes r\u00e9dactions."},
{"title": "Six mangas \u00e0 d\u00e9couvrir : Taiyo Matsumoto, Rumiko Takahashi, Yudori\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/152/1468/979/110/73/60/0/704fc64_1732106082345-kabochahd-2.jpg", "description": "Parmi les parutions r\u00e9centes de bandes dessin\u00e9es asiatiques, \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb vous conseille\u2026"},
{"title": "Imp\u00f4t sur le revenu : le fisc est-il oblig\u00e9 d\u2019accepter les corrections de d\u00e9claration ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/7d862d7_1681734878727-rghytbnd.jpg", "description": "L\u2019administration fiscale se r\u00e9serve d\u00e9sormais le droit de refuser les corrections apport\u00e9es en ligne \u00e0 votre d\u00e9claration de revenus (ou d\u2019imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re), note Emmanuelle F\u00e9na-Lagueny, avocate counsel chez CMS Francis Lefebvre."},
{"title": "\u00ab La protection des donn\u00e9es personnelles ne doit pas \u00eatre la variable d\u2019ajustement de l\u2019IA \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/260/0/2000/1333/110/73/60/0/f8ccbef_1732282552097-marie-laure-denis-elisa-haberer-02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Entretiens de l\u2019IA\u00a0\u00bb. Marie-Laure Denis, pr\u00e9sidente de la CNIL, affiche sa vigilance sur le d\u00e9veloppement de l\u2019intelligence artificielle, alors que la r\u00e9gulation est contest\u00e9e par les g\u00e9ants du num\u00e9rique."},
{"title": "Huit livres sur la musique, de Paul McCartney \u00e0 Brigitte Fontaine en passant par Solo et Serge Gainsbourg", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/645/0/2141/1427/110/73/60/0/9516a56_1732036027898-gainsbourgcollection.jpg", "description": "Le lundi, le service culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb propose aux lecteurs de \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb ses choix en mati\u00e8re de musique. Cette semaine, une s\u00e9lection de livres \u2013 et une BD \u2013 sur des artistes et un pays continent."},
{"title": "Le destin cousu main de Carla Sozzani", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/578/0/1200/800/110/73/60/0/d4d32c3_358615-3397568.jpg", "description": "Styliste, \u00e9ditrice, galeriste\u2026 l\u2019illustre Milanaise a apport\u00e9 une immense contribution aux mondes de l\u2019art et de la mode. \u00ab\u00a0Carla Sozzani. Art Life Fashion\u00a0\u00bb de Louise Baring, un livre \u00e0 la riche iconographie, retrace le parcours \u00e9clectique de cette insatiable esth\u00e8te."},
{"title": "Les \u00e9l\u00e9mentaires c\u00e9ramiques de Jean Lur\u00e7at", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/62/0/1500/1000/110/73/60/0/dd31533_358620-3397518.jpg", "description": "Le Mus\u00e9e d\u2019art Hyacinthe Rigaud, \u00e0 Perpignan, expose jusqu\u2019au 29\u00a0d\u00e9cembre les poteries en terre cuite du peintre et cr\u00e9ateur de tapisserie fran\u00e7ais."},
{"title": "\u00ab Iris \u00bb, sur Canal+ : une institutrice gaffeuse et attachante", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/589/2865/1910/110/73/60/0/0408828_1732113848196-irisepisode5-2.jpg", "description": "Doria Tillier s\u2019amuse dans la peau du personnage principal d\u2019une s\u00e9rie qu\u2019elle a cr\u00e9\u00e9e, une femme \u00e0 l\u2019honn\u00eatet\u00e9 brutale."},
{"title": "La France buissonni\u00e8re : des toiles de ma\u00eetres sur les fa\u00e7ades de commerces ferm\u00e9s \u00e0 Neuvy-sur-Barangeon, dans le Cher", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/168/0/4032/2688/110/73/60/0/ca4a3bc_1732088638063-img-9037.jpg", "description": "A d\u00e9faut de retenir les commerces, la maire de Neuvy-sur-Barangeon, dans le Cher, a fait installer des reproductions de chefs-d\u2019\u0153uvre de la peinture pour embellir les vitrines des magasins d\u00e9saffect\u00e9s."},
{"title": "Quiz culture g\u00e9n\u00e9rale : saurez-vous d\u00e9coder ces dix expressions ?", "image": "https://img.lemde.fr/2015/04/27/43/0/1024/682/110/73/60/0/3db8b1a_ill_1824055_b358_graffito.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Caller l\u2019orignal\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0avoir la dipadapa\u00a0\u00bb\u00a0? Mais qu\u2019est-ce que \u00e7a peut bien vouloir dire\u00a0? Faites le test et enrichissez votre lexique avec ces tournures de phrases surprenantes et bizarres, entendues en France ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."},
{"title": "VIH : de nouvelles recommandations pour freiner des transmissions qui ne baissent plus en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5140/3427/110/73/60/0/a946f60_1732295216180-000-16i8xm.jpg", "description": "Plus de 5\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9couvert qu\u2019elles \u00e9taient porteuses du VIH en\u00a02023\u00a0en France, un chiffre qui reste stable ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les experts pr\u00e9conisent des politiques de d\u00e9pistage mieux adapt\u00e9es aux publics cibles, notamment aux personnes n\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ainsi qu\u2019un meilleur acc\u00e8s aux traitements pr\u00e9ventifs."},
{"title": "\u00ab Travailler plus \u00bb pour financer la protection sociale : le retour d\u2019un d\u00e9bat sensible", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/59/2658/1772/110/73/60/0/9555504_1732236269625-le-monde-1.jpg", "description": "Le d\u00e9bat sur l\u2019augmentation du temps de travail est relanc\u00e9, notamment par la droite s\u00e9natoriale, qui vient d\u2019adopter un amendement visant \u00e0 instaurer sept heures d\u2019activit\u00e9 suppl\u00e9mentaires par an, mais aussi par les macronistes, qui y voient une fa\u00e7on de s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9duction des all\u00e8gements de cotisations patronales voulue par le gouvernement."},
{"title": "Comment fonctionnent les nouveaux m\u00e9dicaments anti-ob\u00e9sit\u00e9 comme le Wegogy et le Mounjaro ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/75/810/540/110/73/60/0/78a0def_1732118711541-comp-tile-horizon0.jpg", "description": "Ces nouveaux traitements Wegovy (Novo Nordisk) et Mounjaro (Eli Lilly), appel\u00e9s \u00ab\u00a0analogues du\u00a0GLP-1\u00a0\u00bb, sont autoris\u00e9s en France depuis octobre et novembre\u00a02024. Ils sont qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9volutionnaires\u00a0\u00bb par certains m\u00e9decins sp\u00e9cialistes de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9."},
{"title": "Le d\u00e9ficit pr\u00e9vu de la S\u00e9curit\u00e9 sociale r\u00e9duit de 16 milliards \u00e0 15 milliards d\u2019euros lors de son examen au S\u00e9nat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/7962/5308/110/73/60/0/1b8624a_5287055-01-06.jpg", "description": "Cette am\u00e9lioration prend en compte l\u2019impact financier d\u2019amendements pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9s, notamment la nouvelle \u00ab\u00a0contribution de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb cens\u00e9e rapporter 2,5\u00a0milliards d\u2019euros, explique la ministre de la sant\u00e9, Genevi\u00e8ve Darrieussecq."},
{"title": "\u00ab La pr\u00e9vention sanitaire en France : sommes-nous encore au temps de l\u2019ORTF ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/172/0/4724/3149/110/73/60/0/14aa381_1732118257483-pns-3474709.jpg", "description": "Un collectif de chercheurs, sp\u00e9cialistes des questions de sant\u00e9, s\u2019indigne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de la persistance du contr\u00f4le par le gouvernement des campagnes d\u2019information concernant la pr\u00e9vention en sant\u00e9 publique."},
{"title": "\u00ab La V\u00e9rit\u00e9 sur les troubles psychiques au travail \u00bb : de l\u2019urgence de \u00ab lib\u00e9rer la parole \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/455/0/720/480/110/73/60/0/35e9247_1731660243936-la-va-rita-sur-les-troubles-psychiques-au-travail.jpg", "description": "Treize millions de personnes sont touch\u00e9es en France par des troubles psychiques invalidants (d\u00e9pression, bipolarit\u00e9\u2026). Des pathologies qui restent pourtant des impens\u00e9s organisationnels et un v\u00e9ritable tabou dans de nombreuses organisations, d\u00e9plore la sociologue Claire Le Roy-Hatala dans son dernier ouvrage."},
{"title": "La mort d\u2019Yves Fr\u00e9gnac, explorateur passionn\u00e9 des myst\u00e8res du cerveau", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/168/1434/956/110/73/60/0/569d926_1732030670668-yves-frei-gnac-portrait.png", "description": "Le chercheur en neurosciences, fervent d\u00e9fenseur d\u2019une vision int\u00e9grative de notre \u00ab\u00a0machine \u00e0 penser\u00a0\u00bb, est mort \u00e0 73\u00a0ans."},
{"title": "La mort de \u00ab Celeste aux \u0153illets \u00bb, symbole de la r\u00e9volution portugaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/7395/4930/110/73/60/0/dd617ed_5262100-01-06.jpg", "description": "Celeste Caeiro \u00e9tait instantan\u00e9ment devenue une ic\u00f4ne au Portugal en offrant, faute de mieux, des fleurs aux jeunes militaires engag\u00e9s dans le coup de force contre la dictature. Elle est morte le 15\u00a0novembre, \u00e0 Lisbonne, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans."},
{"title": "Thomas E. Kurtz, cocr\u00e9ateur du langage informatique Basic, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/120/0/1994/1329/110/73/60/0/8565f7c_1731938990538-13566201115-b43a65bd01-o.jpg", "description": "Pendant plus de vingt ans, son Basic a permis aux \u00e9tudiants, puis aux grands curieux, de cr\u00e9er de petits logiciels. Le professeur de math\u00e9matiques am\u00e9ricain est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Charles Dumont, crooner sentimental et compositeur de chansons pour Edith Piaf et Dalida", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5512/3675/110/73/60/0/695305f_5284372-01-06.jpg", "description": "La carri\u00e8re du chanteur, auteur de nombreuses romances au piano rehauss\u00e9es de violons, avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le titre \u00ab\u00a0Non, je ne regrette rien\u00a0\u00bb, \u00e9crit pour \u00ab\u00a0la M\u00f4me\u00a0\u00bb."},
{"title": "Charles Dumont, compositeur de \u00ab Non, je ne regrette rien \u00bb, d\u2019Edith Piaf, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5512/3675/110/73/60/0/695305f_5284372-01-06.jpg", "description": "Chanteur, auteur, compositeur, le musicien avait \u00e9galement collabor\u00e9 avec Barbra Streisand, Dalida ou Tino Rossi. Il s\u2019est \u00e9teint dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Bela Karolyi, entra\u00eeneur embl\u00e9matique de la gymnaste Nadia Comaneci", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/45/0/1988/1325/110/73/60/0/c76d2dc_95a92c215cdf464a91366d3d4abe881f-0-1e6558084b224616a3264ed3ecb16064.jpg", "description": "Le Roumain, mort \u00e0 82\u00a0ans, avait acquis sa notori\u00e9t\u00e9 lors du sacre olympique, en\u00a01976, de la jeune gymnaste \u00e2g\u00e9e alors de 14\u00a0ans. Il avait ensuite rejoint les Etats-Unis o\u00f9 ses m\u00e9thodes strictes et critiqu\u00e9es ont fait de la gymnastique am\u00e9ricaine une puissance incontournable."},
{"title": "La mort de Jim Hoagland, grande plume du \u00ab Washington Post \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/2047/1365/110/73/60/0/29fbfdf_1731687165349-48953227447-234e4cfcb3-k.jpg", "description": "Correspondant dans plusieurs pays du monde puis chef du service \u00e9tranger du quotidien, couronn\u00e9 de deux prix Pulitzer, le journaliste am\u00e9ricain est mort le 4\u00a0novembre, quelques heures avant la victoire de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle."},
{"title": "La mort du batteur de jazz am\u00e9ricain Roy Haynes", "image": "https://img.lemde.fr/2011/10/05/0/8/4248/2832/110/73/60/0/ill_1582406_024b_roy-haynes.jpg", "description": "Ce musicien sans \u0153ill\u00e8res \u00e0 l\u2019exceptionnelle long\u00e9vit\u00e9, partenaire des plus grands noms du jazz, s\u2019est \u00e9teint le 12\u00a0novembre \u00e0 99\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Rachid Mekhloufi, embl\u00e8me de l\u2019ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne, des terrains de Saint-Etienne \u00e0 la lutte contre le colonialisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/41/2418/1612/110/73/60/0/7642708_5203658-01-06.jpg", "description": "Mort le 8\u00a0novembre \u00e0 88\u00a0ans, Rachid Mekhloufi \u00e9tait l\u2019icone de l\u2019\u00e9quipe du Front de lib\u00e9ration nationale, la s\u00e9lection officieuse qui a port\u00e9 les couleurs de l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 travers le monde pendant la guerre d\u2019ind\u00e9pendance."},
{"title": "Les X entre deux chaises : \u00ab J\u2019arr\u00eate de poster, mais je ne vais pas fermer mon compte, j\u2019\u00e9tais l\u00e0 avant Elon Musk \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5568/3712/110/73/60/0/d307ce5_1732110464546-pns-6735679.jpg", "description": "Si certains utilisateurs ont fui le r\u00e9seau social d\u2019Elon Musk, d\u2019autres s\u2019y cramponnent, \u00e0 l\u2019insu de leur plein gr\u00e9."},
{"title": "Altis, le v\u00e9lotaffeur qui filme les violences routi\u00e8res : \u00ab Elles sont li\u00e9es \u00e0 la virilit\u00e9 toxique, au sentiment d\u2019impunit\u00e9 des conducteurs de SUV\u2026 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/67/116/3980/2653/110/73/60/0/63cf52c_1732007070393-03a-cotei-de-la-madeleine-dans-une-zone-tampon-entre-deux-feux-protei-gei-e-par-des-blocs-en-attendant-une-traversei-e.jpg", "description": "Redresseur de torts et de plots jaunes, ce youtubeur de 36\u00a0ans sillonne la capitale sur son biclou pour filmer dangers, altercations et incivilit\u00e9s envers les cyclistes."},
{"title": "Ouverture d\u2019une enqu\u00eate apr\u00e8s le piratage de comptes Telegram de plusieurs d\u00e9put\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/03/0/0/6756/4504/110/73/60/0/6d4e259_5574725-01-06.jpg", "description": "Les \u00e9lus de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont re\u00e7u mercredi un e-mail de mise en garde de la part des services de s\u00e9curit\u00e9 informatique de l\u2019Assembl\u00e9e, alertant \u00e0 propos de \u00ab\u00a0compromissions de comptes\u00a0\u00bb sur la messagerie instantan\u00e9e."},
{"title": "La plateforme du masculiniste Andrew Tate victime d\u2019un piratage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5566/3710/110/73/60/0/b9e9bc1_2024-11-21t234651z-2016907548-rc2ek9af840y-rtrmadp-3-onlyfans-sex-trafficking.JPG", "description": "Les identifiants de quelque 800\u00a0000\u00a0utilisateurs, pass\u00e9s et pr\u00e9sents, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s, ainsi qu\u2019un historique des canaux de discussion internes de The Real World, la plateforme communautaire de l\u2019influenceur."},
{"title": "Cinq chasses au tr\u00e9sor pour oublier la fin de La Chouette d\u2019or", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/143/913/609/110/73/60/0/c3a80a4_1732230070071-naga-d-or.jpg", "description": "L\u2019organisateur de La Chouette d\u2019or a annonc\u00e9, le 3\u00a0octobre, que le tr\u00e9sor avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, laissant toute une communaut\u00e9 orpheline. Mais d\u2019autres qu\u00eates pourraient combler \u00ab\u00a0chouetteurs\u00a0\u00bb aguerris et chasseurs de tr\u00e9sor d\u00e9butants."},
{"title": "Dans l\u2019affaire des c\u00e2bles sous-marins endommag\u00e9s en mer Baltique, l\u2019\u00e9tau se resserre autour du bateau chinois \u00ab Yi-Peng 3 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/1/0/5158/3438/110/73/60/0/facf75d_2024-11-20t150235z-1829554825-rc229barzauj-rtrmadp-3-russia-sweden-denmark-ship.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu reconstituer l\u2019itin\u00e9raire du \u00ab\u00a0Yi-Peng 3\u00a0\u00bb. Ces donn\u00e9es permettent de comprendre pourquoi ce navire marchand, actuellement immobilis\u00e9 entre la Su\u00e8de et le Danemark, est le suspect num\u00e9ro un concernant les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 deux c\u00e2bles sous-marins en mer Baltique."},
{"title": "Et l\u2019actrice Doria Tillier cr\u00e9a la s\u00e9rie \u00ab Iris \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/76/2865/1910/110/73/60/0/05672a0_1732202584414-irisepisode3-8.jpg", "description": "Com\u00e9dienne et sc\u00e9nariste, l\u2019ex-Miss M\u00e9t\u00e9o de Canal+ est pass\u00e9e (mais pas toute seule) derri\u00e8re la cam\u00e9ra pour donner vie \u00e0 un personnage r\u00e9jouissant et attendrissant. Elle revient sur cette exp\u00e9rience."},
{"title": "Les mondes possibles de Philippe Descola", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5776/3850/110/73/60/0/944ab87_1732095686336-myop-myop-ul-philippedescola-007.JPG", "description": "L\u2019anthropologue est l\u2019auteur d\u2019une \u0153uvre d\u00e9sormais incontournable, centr\u00e9e autour des relations entre humains et non-humains. Un riche \u00ab\u00a0Cahier de L\u2019Herne\u00a0\u00bb t\u00e9moigne de son rayonnement interdiscipline et international."},
{"title": "Le parc d\u2019attractions Luna Luna et ses man\u00e8ges sign\u00e9s Keith Haring, David Hockney, Roy Lichtenstein sortent de l\u2019oubli", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/1500/1000/110/73/60/0/d01c096_359343-3398167.jpg", "description": "Lanc\u00e9 en\u00a01987 en Allemagne, puis oubli\u00e9, le parc d\u2019attractions Luna Luna rena\u00eet de ses cendres aux Etats-Unis\u00a0: apr\u00e8s Los Angeles, il s\u2019installe \u00e0 New York jusqu\u2019au 5\u00a0janvier."},
{"title": "Nemanja Radulovic, gentil d\u00e9mon du violon", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/1597/0/4355/2903/110/73/60/0/71d2a83_1732202997094-594a6222.jpg", "description": "Le musicien franco-serbe, qui vient de publier un album consacr\u00e9 \u00e0 Bach chez Warner Classics, sera en concert \u00e0 la Philharmonie de Paris dans le \u00ab\u00a0Concerto pour violon\u00a0\u00bb d\u2019Aram Katchatourian."},
{"title": "Audrey Fleurot : \u00ab J\u2019ai perdu du temps \u00e0 ne pas m\u2019aimer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/561/0/5541/3694/110/73/60/0/c2511c8_1732181907722-1-emmanuel-bournot-a-life-style-mag.jpeg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9e l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. L\u2019actrice connue pour ses r\u00f4les \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision rend hommage \u00e0 ses parents, qui ont laiss\u00e9 libre cours \u00e0 sa d\u00e9termination."},
{"title": "Fr\u00eane scandinave, cactus azt\u00e8que et bois bibliques : l\u2019arbre sacr\u00e9, un mythe (presque) universel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/163/37/621/414/110/73/60/0/bd71e6c_1732269568266-bal-974613.JPG", "description": "Alors que nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines s\u2019alarment de la d\u00e9forestation partout dans le monde, nombre de nos anc\u00eatres faisaient de l\u2019arbre une figure mythique majeure, un \u00e9l\u00e9ment central de la cr\u00e9ation et de la survie du monde, voire le monde lui-m\u00eame. Petit parcours au milieu des principaux mythes de l\u2019Arbre-Monde."},
{"title": "Magali, la reconstruction d\u2019une m\u00e8re c\u00e9libataire : \u00ab Une marche apr\u00e8s l\u2019autre, on repart de z\u00e9ro \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/187/0/4500/3000/110/73/60/0/6edf1fe_1732112288599-photo-poissy-loubat-29.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Portraits de familles\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un divorce qui l\u2019a laiss\u00e9e exsangue, Magali a trouv\u00e9 un toit dans une r\u00e9sidence r\u00e9serv\u00e9e aux familles monoparentales. Ses deux adolescents ont chacun leur chambre, et le trio partage cuisine et lieux de vie avec les autres r\u00e9sidents."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Antoine Armand, marque son soutien aux entreprises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/4477/2985/110/73/60/0/82e5ba0_2024-10-22t151242z-544530936-rc2rpaa2nzd6-rtrmadp-3-france-budget.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Attention \u00e0 l\u2019imp\u00f4t de trop\u00a0\u00bb, alerte le ministre, dans un entretien au \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, alors que plane notamment une contribution patronale au financement des transports en commun."},
{"title": "L\u2019ampleur des violences sexistes et sexuelles dans le milieu m\u00e9dical document\u00e9e par l\u2019ordre des m\u00e9decins", "image": "https://img.lemde.fr/2022/01/12/0/13/8488/5659/110/73/60/0/02893fd_4be4823d37774545883aad4f6aa9c68e-4be4823d37774545883aad4f6aa9c68e-0.jpg", "description": "Plus d\u2019un m\u00e9decin femme sur deux d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 victime de violences sexistes et sexuelles, selon une enqu\u00eate d\u00e9clarative rendue publique mercredi 20\u00a0novembre."},
{"title": "Au proc\u00e8s de Pierre Palmade, condamn\u00e9 \u00e0 cinq ans de prison, dont deux ferme, le r\u00e9cit de trente-cinq ans d\u2019addictions et une famille bris\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4404/2936/110/73/60/0/e01deb9_5306481-01-06.jpg", "description": "L\u2019humoriste avait pris le volant sous l\u2019emprise de stup\u00e9fiants, en f\u00e9vrier\u00a02023, et avait percut\u00e9 une voiture, faisant trois bless\u00e9s graves, dont une femme enceinte qui a perdu son f\u0153tus."},
{"title": "\u00ab Nous demandons l\u2019adoption d\u2019un protocole national garantissant l\u2019anonymat des lanceurs d\u2019alerte dans le domaine de la protection des enfants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/746/0/3953/2635/110/73/60/0/72d31ff_482874980-pns-202866.jpg", "description": "M\u00e9decins, enseignants et travailleurs sociaux sont souvent conduits \u00e0 agir pour prot\u00e9ger des enfants en danger, mais ils s\u2019exposent ainsi \u00e0 des repr\u00e9sailles de l\u2019entourage familial. Davantage doit \u00eatre fait pour les prot\u00e9ger, estime un collectif de soignants, ainsi que les dirigeantes du mouvement citoyen Les Voies."},
{"title": "Les enfants, grands oubli\u00e9s de la recherche contre les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5616/3744/110/73/60/0/1891446_1732008563142-000-par7148581.jpg", "description": "L\u2019OMS r\u00e9v\u00e8le, dans un rapport, les insuffisances dans le traitement de ces pathologies qui touchent les populations pauvres. A ce jour, 70 % des m\u00e9dicaments ne sont pas adapt\u00e9s aux plus jeunes patients."},
{"title": "Bande dessin\u00e9e : Christian Godard, le cr\u00e9ateur de \u00ab Martin Milan \u00bb et du \u00ab Vagabond des limbes \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/117/0/629/419/110/73/60/0/79cb4e7_1731415653216-image001.jpg", "description": "Cet auteur prolifique, particuli\u00e8rement habile \u00e0 se jouer des conventions narratives, a donn\u00e9 naissance \u00e0 230\u00a0albums en sept d\u00e9cennies de carri\u00e8re. Il est mort le 11\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "La mort de la danseuse et chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine Judith Jamison", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/134/0/2619/1746/110/73/60/0/15df073_1731425733027-063-gyi0059054231.jpg", "description": "L\u00e9gende de la danse, la directrice durant plus de vingt ans du Alvin Ailey American Dance Theater, \u00e0 New York, est morte le 9\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 81\u00a0ans."},
{"title": "Mort de l\u2019auteur de BD Christian Godard \u00e0 92 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/77/1264/843/110/73/60/0/06f3043_1731366916082-christian-godard-dans-les-annees-90-capture-d-ecran-youtube-pirinti-1731363744.jpg", "description": "Le dessinateur, qui compte plus de 230\u00a0albums \u00e0 son actif, avait connu le succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 1960\u00a0avec ses s\u00e9ries \u00ab\u00a0Norbert et Kari\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Martin Milan\u00a0\u00bb. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 son domicile parisien."},
{"title": "Rachid Mekhloufi, l\u00e9gende de l\u2019AS Saint-Etienne et du football alg\u00e9rien, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2008/04/12/17/0/512/341/110/73/60/0/ill_1034044_000_app2001100302393.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Rachid Mekhloufi n\u2019est plus, mais son h\u00e9ritage ne nous quittera jamais\u00a0\u00bb, \u00e9crit le club st\u00e9phanois, qui\u00a0annonce la disparition, \u00e0 88\u00a0ans, du joueur qui a notamment gagn\u00e9 quatre titres de champion de France avec les Verts, dont le premier en\u00a01957."},
{"title": "Genevi\u00e8ve Grad, interpr\u00e8te de la fille de Ludovic Cruchot et de \u00ab Douliou douliou Saint-Tropez \u00bb, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/959/0/3744/2496/110/73/60/0/409814b_5200542-01-06.jpg", "description": "La com\u00e9dienne est morte \u00e0 80\u00a0ans \u00ab\u00a0au terme d\u2019un combat courageux contre le cancer\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son mari. Elle s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 1960\u00a0en jouant Nicole Cruchot, dans la s\u00e9rie de films \u00ab Le Gendarme de Saint-Tropez \u00bb, avec Louis de Fun\u00e8s."},
{"title": "L'h\u00e9ritage de Gustavo Guti\u00e9rrez, le pr\u00eatre de la \u00ab lutte des classes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/27/0/5111/3407/110/73/60/0/ba0dac0_1730991001493-ap388508324476.jpg", "description": "Le pr\u00eatre catholique p\u00e9ruvien, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0octobre\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans, fut l\u2019un des p\u00e8res fondateurs de la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration, un courant influenc\u00e9 par le marxisme pla\u00e7ant la d\u00e9fense des opprim\u00e9s au c\u0153ur du message de l\u2019Eglise, et qui r\u00e9sonne encore aujourd\u2019hui."},
{"title": "Cinq membres du groupe de pirates Scattered Spider arr\u00eat\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/4/3828/2552/110/73/60/0/8078b72_2024-11-11t201931z-1698041460-rc25xy9bf32c-rtrmadp-3-usa-trump-justice.JPG", "description": "Quatre Am\u00e9ricains et un Britannique sont d\u00e9sormais poursuivis pour leur implication dans ce groupe, accus\u00e9 notamment d\u2019avoir pirat\u00e9 les casinos MGM Resorts. Sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019hame\u00e7onnage, ce collectif pourrait \u00eatre l\u2019\u00e9manation d\u2019une vaste communaut\u00e9 de pirates anglophones."},
{"title": "\u00ab Sur la r\u00e9gulation de la tech et l\u2019IA, l\u2019\u00e9lection de Trump met la pression sur l\u2019UE \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/66/1756/1171/110/73/60/0/36ca0d5_2024-11-12t101337z-1628844610-rc2l3ba9t6aq-rtrmadp-3-ecb-policy-holzmann.JPG", "description": "Le retour du r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Blanche pourrait compliquer les projets de r\u00e9gulation des contenus sur Internet promus par l\u2019Union europ\u00e9enne face aux g\u00e9ants am\u00e9ricains du num\u00e9rique, observe Alexandre Piquard, dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pourquoi Google est menac\u00e9 de devoir se s\u00e9parer de son navigateur Chrome", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/1/0/8192/5461/110/73/60/0/dfa17c8_1732119897582-142006.jpg", "description": "L\u2019administration Biden a rendu ses r\u00e9quisitions contre le moteur de recherche, mercredi 20\u00a0novembre, mais la d\u00e9cision finale d\u00e9pendra du juge et du nouveau pr\u00e9sident Donald Trump."},
{"title": "Le gouvernement am\u00e9ricain veut que Google vende son navigateur Chrome, le plus utilis\u00e9 au monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/144/7398/4932/110/73/60/0/8b7745e_5309679-01-06.jpg", "description": "Dans le cadre de sanctions li\u00e9es \u00e0 une pratique de monopole, les r\u00e9gulateurs am\u00e9ricains cherchent \u00e0 d\u00e9manteler Google, en for\u00e7ant notamment la vente du navigateur Internet le plus utilis\u00e9 au monde."},
{"title": "Les confessions d\u2019un agent repenti de la \u00ab d\u00e9sinformation \u00bb et des \u00ab messages haineux \u00bb de Wagner en Centrafrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1022/0/3597/2398/110/73/60/0/d471056_1731665782401-7-mathias-benguigui-dscf9883.jpg", "description": "Pendant huit mois, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et neuf m\u00e9dias internationaux, coordonn\u00e9s par l\u2019organisation Forbidden Stories, ont enqu\u00eat\u00e9 sur l\u2019histoire du journaliste Ephrem Ngonzo et sur les ficelles de la strat\u00e9gie de d\u00e9sinformation mise en \u0153uvre par la Russie en Centrafrique et dupliqu\u00e9e par la suite au Sahel."},
{"title": "La Nintendo DS f\u00eate ses 20 ans : pourquoi c\u2019est l\u2019une des consoles les plus exp\u00e9rimentales de l\u2019histoire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/100/600/400/110/73/60/0/4c0e420_1731689223419-nintendo-ds.jpg", "description": "Sortie le 21\u00a0novembre\u00a02004, la Nintendo DS est la deuxi\u00e8me console la plus vendue au\u00a0monde, juste derri\u00e8re la PlayStation 2. Elle poss\u00e8de des caract\u00e9ristiques et des fonctionnalit\u00e9s particuli\u00e8res, parfois \u00e9tranges, qui ont encourag\u00e9 la cr\u00e9ativit\u00e9 des d\u00e9veloppeurs."},
{"title": "Prendre l\u2019air en TER : trois escapades au d\u00e9part d\u2019Orl\u00e9ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4134/2756/110/73/60/0/792986d_1731929079384-cha-teau-de-la-ferta-st-aubin-2023-a-sandrine-bercier-26.jpg", "description": "Trois vir\u00e9es \u00e0 la journ\u00e9e autour de la capitale du Centre-Val de Loire, \u00e0 Beaugency, Lamotte-Beuvron et La Fert\u00e9-Saint-Aubin, pour appr\u00e9cier de l\u2019art num\u00e9rique dans un ch\u00e2teau ou pour une balade champ\u00eatre au bord de l\u2019eau."},
{"title": "\u00ab Les mousses, \u00e7a vit d\u2019amour et d\u2019eau fra\u00eeche \u00bb : des passionn\u00e9s pr\u00e9parent le premier atlas national de ces v\u00e9g\u00e9taux fragiles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5184/3456/110/73/60/0/b110b2d_1731943167483-ulota-phyllatha-jc-hauguel.JPG", "description": "Les bryophytes, un groupe de plantes qui comprend les mousses, sont tr\u00e8s sensibles aux al\u00e9as climatiques et \u00e0 la pollution. En cartographiant les 1\u00a0385\u00a0esp\u00e8ces pr\u00e9sentes en France, les sp\u00e9cialistes esp\u00e8rent mieux les prot\u00e9ger."},
{"title": "Les vins du Douro visent les sommets", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/1500/1000/110/73/60/0/2abd4c5_356934-3395780.jpg", "description": "Depuis le XVIII\u1d49\u00a0si\u00e8cle, cette vall\u00e9e du nord du Portugal a d\u00e9velopp\u00e9 un savoir-faire in\u00e9gal\u00e9 dans la r\u00e9alisation de portos aux styles vari\u00e9s. Face \u00e0 leur d\u00e9clin, les vignerons se tournent de plus en plus vers la production de prestigieuses cuv\u00e9es moins sucr\u00e9es."},
{"title": "Jean-Pierre Brun, ou l\u2019Empire romain vu par son terroir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/971/0/10199/6799/110/73/60/0/70d7d0d_1732115204728-jp-brun-college-de-france-terencebk-10.jpg", "description": "L\u2019arch\u00e9ologue de 69 ans, qui a perdu l\u2019usage des mots apr\u00e8s un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral en 2019, se distingue par ses domaines de recherche \u00e9clectiques en explorant l\u2019\u00e9conomie de la Rome antique notamment par son huile, son vin ou son parfum."},
{"title": "\u00ab Marion ou la m\u00e9tamorphose \u00bb, sur Arte.tv : un autoportrait grave et subtilement po\u00e9tique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/15/2923/1949/110/73/60/0/fa88cff_1732112054196-110941-000-a-4461573.jpg", "description": "Priv\u00e9e de l\u2019usage de certains muscles par une maladie d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, une plasticienne de 35\u00a0ans raconte sa th\u00e9rapie par l\u2019art."},
{"title": "La cote d\u2019amour des love rooms, ces locations \u00e9rotiques qui fleurissent en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/4800/3200/110/73/60/0/f2f8412_1731420180475-maxnewsworldsix114199.jpg", "description": "Depuis la fin du confinement, le nombre de ces h\u00e9bergements de courte dur\u00e9e, qui surfent sur la promesse d\u2019une meilleure rentabilit\u00e9 qui n\u2019est pas toujours au rendez-vous, a bondi."},
{"title": "Peut-on intervenir dans les fr\u00e9quentations de nos enfants ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2784/1856/110/73/60/0/3583936_1732196714336-fromont-21.jpg", "description": "Peut-on leur interdire de voir leurs amis au pr\u00e9texte qu\u2019ils nous d\u00e9plaisent\u00a0? Dans la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb, Clara Georges consid\u00e8re que la bonne fronti\u00e8re est celle de la mise en danger, qu\u2019elle soit psychique ou physique."},
{"title": "Cinq films et s\u00e9ries \u00e0 regarder avec les enfants ce week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3543/2362/110/73/60/0/ee9173d_1732024160793-pns-5090199.jpg", "description": "Envie de rester au chaud chez vous, en famille\u00a0? On vous conseille, entre autres, \u00ab\u00a0Monster House\u00a0\u00bb, film d\u2019horreur au c\u0153ur tendre, \u00ab\u00a0Le Retour de Mary Poppins\u00a0\u00bb sous les traits d\u2019Emily Blunt ou \u00ab\u00a0Les 400\u00a0Coups\u00a0\u00bb, de Fran\u00e7ois Truffaut, pour la joie de (re)d\u00e9couvrir Antoine Doisnel."},
{"title": "Avec mon premier salaire, \u00ab j\u2019ai achet\u00e9 un iPhone, mis 1 000 euros sur mon Livret A et gard\u00e9 le reste pour sortir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/711be0f_1681718659473-iii.jpg", "description": "Les jeunes adultes se souviennent souvent avec pr\u00e9cision de comment ils ont d\u00e9pens\u00e9 leurs premi\u00e8res paies. Et du choc ressenti quand ils ont acquis leur ind\u00e9pendance financi\u00e8re."},
{"title": "Au p\u2019tit bonheur : \u00ab Je ne suis pas heureux. Alors je m\u2019abrutis, je me noie dans Facebook, je regarde les filles, les blagues idiotes, je mange \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/3/0/4240/2826/110/73/60/0/36a5943_1732019048191-dsc00778.JPG", "description": "Pour cette s\u00e9rie, la journaliste et r\u00e9alisatrice Stefania Rousselle part sur les routes de France, avec une question simple\u00a0: \u00ab\u00a0Comment allez-vous\u00a0? \u00a0\u00bb Cette semaine, Matahiarii Teinauri, 40\u00a0ans, \u00e9tancheur \u00e0 Eyrein, en Corr\u00e8ze."},
{"title": "La baisse du remboursement de certains m\u00e9dicaments par la \u00ab S\u00e9cu \u00bb, un choc pour toute la cha\u00eene de la sant\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4920/3280/110/73/60/0/58c6dce_1732078285007-maxnewsworldsix065817.jpg", "description": "Le gouvernement a pris des d\u00e9cisions de d\u00e9remboursement et des mesures techniques qui auront un impact au premier chef sur les patients, mais aussi sur les laboratoires et les fabricants de produits de sant\u00e9."},
{"title": "A Bordeaux, un atelier pour sensibiliser aux risques des soir\u00e9es \u00e9tudiantes sans avoir l\u2019air rabat-joie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/6240/4160/110/73/60/0/054ecc5_1731943780023-miage.jpg", "description": "L\u2019Espace sant\u00e9 \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de la ville girondine distille des conseils aux responsables associatifs en charge de l\u2019organisation des \u00e9v\u00e9nements festifs, o\u00f9 l\u2019alcool coule \u00e0 flots et est responsable de plus de la moiti\u00e9 des violences sexuelles et sexistes."},
{"title": "Lutte contre le paludisme : une nouvelle r\u00e9sistance aux traitements standards observ\u00e9e chez les enfants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/1/4132/2755/110/73/60/0/d808e5f_1731747847530-abacanewsroy-831976-015.jpg", "description": "Selon une \u00e9tude men\u00e9e en Ouganda, plus de 10\u00a0% des petits patients hospitalis\u00e9s pour une forme grave de cette infection parasitaire pr\u00e9sentent une r\u00e9sistance aux d\u00e9riv\u00e9s de l\u2019art\u00e9misinine."},
{"title": "Mpox : l\u2019OMS approuve un second vaccin, fabriqu\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique japonaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5500/3666/110/73/60/0/3f92b11_2024-11-18t133411z-243379916-rc2p7balx2lb-rtrmadp-3-africa-mpox-nigeria.JPG", "description": "Cette autorisation d\u2019utilisation d\u2019urgence permet \u00e0 tous les pays d\u2019approuver et d\u2019importer rapidement le vaccin LC16m8 en vue de sa distribution."},
{"title": "Pour Anne Hidalgo, un Conseil de Paris aux allures de bilan de fin de mandat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4885/3257/110/73/60/0/4b82a24_1732001971064-000-36jd2jq.jpg", "description": "Quatre grands dossiers strat\u00e9giques sont \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil de Paris qui d\u00e9marre mardi : le plan climat, le plan local d\u2019urbanisme bioclimatique, le plan de sant\u00e9 environnementale et\u00a0la strat\u00e9gie de r\u00e9silience de la Ville."},
{"title": "Disparition du plasticien Daniel Spoerri, figure du nouveau r\u00e9alisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/3/3051/2034/110/73/60/0/be12201_1730988541924-grk2233109.jpg", "description": "L\u2019artiste suisse d\u2019origine roumaine, qui fut notamment l\u2019initiateur de l\u2019\u00ab\u00a0eat art\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e9teint, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94\u00a0ans."},
{"title": "Mort du peintre et sculpteur Louis Cane", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/596/0/2520/1680/110/73/60/0/306b0d5_1730991010817-bal-2028073.JPG", "description": "L\u2019artiste fran\u00e7ais, qui fut l\u2019un des fondateurs du groupe Supports/Surfaces, n\u2019a jamais cess\u00e9 de faire \u00e9voluer son art, passant de la peinture \u00e0 la sculpture, de l\u2019abstraction \u00e0 la figuration."},
{"title": "L\u2019artiste plasticien Daniel Spoerri, l\u2019inventeur du \u00ab eat art \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/43/0/3500/2333/110/73/60/0/23d906f_1730929162879-2012-05-21t120000z-2015497904-bm2e85l10p401-rtrmadp-3-austria.JPG", "description": "L\u2019artiste suisse d\u2019origine roumaine, figure du courant artistique du\u00a0nouveau r\u00e9alisme, \u00e9tait connu pour ses natures mortes tridimensionnelles li\u00e9es \u00e0 l\u2019art de la table. Il avait 94\u00a0ans."},
{"title": "Madeleine Riffaud, h\u00e9ro\u00efne de la R\u00e9sistance, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/1/0/7488/4992/110/73/60/0/e51c25f_1730912487632-000-36e94t2.jpg", "description": "Engag\u00e9e d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans dans un groupe de Francs-tireurs et partisans, ses actions de combat en ont fait une figure embl\u00e9matique de la R\u00e9sistance. Journaliste-reporter pendant les guerres du Vietnam et d\u2019Alg\u00e9rie, elle \u00e9tait \u00e9galement po\u00e9tesse. Elle est morte mercredi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a0100\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Thanassis Valtinos, grande voix de la litt\u00e9rature grecque", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/5616/3744/110/73/60/0/a292d32_1730898130407-opaleplus-opale55080-02.jpg", "description": "Cet \u00e9crivain rare et \u00e9l\u00e9gant, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans son pays et traduit dans le monde entier, est mort le 30\u00a0octobre \u00e0 Ath\u00e8nes. Il avait 91\u00a0ans."},
{"title": "Dop\u00e9e par l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, la valeur du bitcoin d\u00e9passe 95 000 dollars", "image": "https://img.lemde.fr/2017/11/06/51/0/2979/1986/110/73/60/0/ea48166_DAD06_BOSNIA-BITCOINS-_1106_11.JPG", "description": "Le march\u00e9 anticipe une l\u00e9gislation plus souple et des politiques \u00e9conomiques qui lui seraient favorables sous la future administration am\u00e9ricaine."},
{"title": "Influenceur, un m\u00e9tier qui s\u2019internationalise mal", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/17/4/0/3000/2000/110/73/60/0/dc2371f_1705498385762-brosmind-influencer.jpg", "description": "Les stars les plus suivies sur les r\u00e9seaux sociaux sont rarement des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s n\u00e9es sur le Net. Et pour cause\u00a0: il leur est difficile de s\u2019exporter hors des fronti\u00e8res de leur pays d\u2019origine, constate Pauline Croquet dans sa chronique \u00ab\u00a0Sous influences\u00a0\u00bb."},
{"title": "Ce que l\u2019on sait sur le vol des donn\u00e9es m\u00e9dicales de 750 000 personnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/bd63703_1728546851755-papier-271-35.jpg", "description": "Une plateforme commune \u00e0 plusieurs \u00e9tablissements de sant\u00e9 fran\u00e7ais pourrait avoir fait l\u2019objet d\u2019une intrusion. Nom, pr\u00e9nom, date de naissance, adresse, mais aussi allergies ou prescriptions\u2026 Les donn\u00e9es d\u00e9rob\u00e9es sont parfois tr\u00e8s sensibles."},
{"title": "Qui est Jay Graber, la patronne de Bluesky", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/262/0/1000/666/110/73/60/0/c31df4e_359350-3398545.jpg", "description": "La Sino-Am\u00e9ricaine de 33\u00a0ans est la discr\u00e8te directrice g\u00e9n\u00e9rale du r\u00e9seau social. Depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et les controverses entourant X, sa plateforme appara\u00eet comme une alternative prometteuse."},
{"title": "La Russie, accus\u00e9e d\u2019\u00eatre derri\u00e8re la rupture de deux c\u00e2bles sous-marins en mer Baltique, juge la charge \u00ab absurde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5119/3413/110/73/60/0/55f94a3_2024-11-19t094704z-151967433-rc298bas3uzb-rtrmadp-3-finland-germany-telecoms.JPG", "description": "Six pays europ\u00e9ens dont la France ont accus\u00e9 le Kremlin de mener des attaques hybrides \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent par leur vari\u00e9t\u00e9 et leur ampleur\u00a0\u00bb contre les pays de l\u2019OTAN et de l\u2019UE alli\u00e9s de l\u2019Ukraine."},
{"title": "Sam Altman, patron d\u2019OpenAI, s\u2019engage dans l\u2019\u00e9quipe de transition du nouveau maire de San Francisco", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/71/0/3274/2182/110/73/60/0/f733206_1732046470817-063-2156972415.jpg", "description": "Comme Elon Musk dans l\u2019entourage du futur pr\u00e9sident Donald Trump, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la start-up \u00e0 l\u2019origine de ChatGPT s\u2019implique dans les affaires politiques aux c\u00f4t\u00e9s du nouvel \u00e9lu centriste de la ville californienne, Daniel Lurie."},
{"title": "Tennis de table : sacr\u00e9s en finale des WTT Finals au Japon, les fr\u00e8res Lebrun nouveaux num\u00e9ros un mondiaux en double", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/1/3298/2199/110/73/60/0/8ebf6b0_5320390-01-06.jpg", "description": "Alexis et F\u00e9lix Lebrun ont remport\u00e9, samedi, le tournoi de double des Finales WTT, l\u2019\u00e9quivalent du Master en tennis, face aux Japonais Shunsuke Togami et Hiroto Shinozuka."},
{"title": "Du Mus\u00e9e d\u2019Orsay au Grand Palais, l\u2019\u0153il fac\u00e9tieux de Nicolas Krief", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/1500/1000/110/73/60/0/d349daa_358645-3397935.jpg", "description": "De 2010 \u00e0 2023, le photographe s\u2019est rendu dans des grands mus\u00e9es fran\u00e7ais et europ\u00e9ens pour saisir ces instants auxquels les visiteurs n\u2019ont jamais acc\u00e8s\u00a0: l\u2019accrochage d\u2019une exposition. Prises sur le vif, ses images souvent espi\u00e8gles r\u00e9v\u00e8lent un dialogue in\u00e9dit entre l\u2019\u0153uvre et ceux qui la manipulent. Une s\u00e9rie rassembl\u00e9e dans un livre, \u00ab\u00a0Mus\u00e9e\u00a0\u00bb, qui vient de para\u00eetre chez Gallimard."},
{"title": "Ski alpin : record absolu de victoires en Coupe du monde pour Mikaela Shiffrin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/f754e36_5330559-01-06.jpg", "description": "La skieuse am\u00e9ricaine a remport\u00e9, samedi, le slalom de Gurgl, en Autriche, engrangeant ainsi sa 99e victoire en Coupe du monde."},
{"title": "L\u2019Am\u00e9rique entre deux tranches de bun", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/250/40/1414/943/110/73/60/0/a6d7bd0_358747-3397926.jpg", "description": "Dans le beau livre \u00ab\u00a0Burgerialiste\u00a0\u00bb, le restaurateur Victor Garnier Astorino explore les Etats-Unis par le prisme du burger. Un reportage de plusieurs mois dans lequel l\u2019auteur sonde l\u2019influence du sandwich mythique sur le mode de vie am\u00e9ricain."},
{"title": "Pour adapter ses cultures au changement climatique, le S\u00e9n\u00e9gal mise sur l\u2019am\u00e9lioration des vari\u00e9t\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/004988c_1732118168905-dsc0829.jpg", "description": "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les chercheurs multiplient les croisements interesp\u00e8ces sur les c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumineuses, comme le mil ou l\u2019arachide. Objectif\u00a0: obtenir des semences plus r\u00e9sistantes, plus productives et plus nutritives."},
{"title": "Chez Tr\u00e2m 130, \u00e0 Paris, \u00ab les spaghetti de radis blue meat et betterave chioggia sont rafra\u00eechis de basilic tha\u00ef et de menthe \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/525/0/1125/750/110/73/60/0/a252bf6_358232-3397372.jpg", "description": "Chaque semaine, un journaliste raconte un produit ou une exp\u00e9rience gustative qui l\u2019a marqu\u00e9. Comme cette salade d\u2019automne, imagin\u00e9e par la cheffe Priscilla Tr\u00e2m, dans sa nouvelle adresse parisienne."},
{"title": "\u00ab Nous demandons l\u2019adoption d\u2019un protocole national garantissant l\u2019anonymat des lanceurs d\u2019alerte dans le domaine de la protection des enfants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/746/0/3953/2635/110/73/60/0/72d31ff_482874980-pns-202866.jpg", "description": "M\u00e9decins, enseignants et travailleurs sociaux sont souvent conduits \u00e0 agir pour prot\u00e9ger des enfants en danger, mais ils s\u2019exposent ainsi \u00e0 des repr\u00e9sailles de l\u2019entourage familial. Davantage doit \u00eatre fait pour les prot\u00e9ger, estime un collectif de soignants, ainsi que les dirigeantes du mouvement citoyen Les Voies."},
{"title": "Argent : \u00ab La moiti\u00e9 des 16-24 ans estiment que la fa\u00e7on de placer son \u00e9pargne peut avoir un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/780fea1_1683120136830-lmargent1.jpg", "description": "Un peu plus que les autres, les jeunes pensent pouvoir changer ce qui ne va pas dans la soci\u00e9t\u00e9. D\u2019abord par leur consommation et leur vote, mais aussi par le choix de la banque, note le dernier Observatoire du Sens de l\u2019argent."},
{"title": "Pr\u00e9servatifs, en mettre ou pas ? Le port de la capote s\u2019\u00e9rode chez les jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/64/0/1600/1066/110/73/60/0/6650c0c_1731936445159-ma-episode-6.jpg", "description": "Les moins de 30\u00a0ans repr\u00e9sentent l\u2019une des populations les plus \u00e0 risque de transmission des infections sexuellement transmissibles. Pourtant, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l\u2019Inserm et de l\u2019ANRS,  l\u2019usage du pr\u00e9servatif lors du premier rapport sexuel a diminu\u00e9 entre 2019 et 2023."},
{"title": "Quand un don est tax\u00e9 trois d\u00e9cennies plus tard", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/d01e012_1683120111391-lmargent9.jpg", "description": "Un tribunal juge que \u00ab\u00a0Le Concert\u00a0\u00bb, de Gerrit van Honthorst, a fait l\u2019objet d\u2019un don manuel, dont la r\u00e9v\u00e9lation, m\u00eame forc\u00e9e, doit g\u00e9n\u00e9rer une taxation."},
{"title": "Go\u00fbters fess\u00e9es et ateliers d\u2019initiation \u00e0 l\u2019\u00e9rotisme \u00ab ou-ou-ouille \u00bb : quand les pratiques BDSM se d\u00e9mocratisent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/294/0/1648/1098/110/73/60/0/8fecec2_1731488470575-intimite-ma-05.jpg", "description": "Jadis sulfureuses, les pratiques de bondage, de domination et sado-masochiste se\u00a0transmettent d\u00e9sormais lors d\u2019ateliers d\u2019initiation \u00e0 l\u2019\u00e9rotisme \u00ab\u00a0ou-ou-ouille\u00a0\u00bb, touchant un plus large public. Au risque de perdre leur dimension transgressive\u00a0?"},
{"title": "Laure Saint-Raymond, math\u00e9maticienne : \u00ab En sciences comme avec ses enfants, on passe son temps \u00e0 se tromper \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4000/2666/110/73/60/0/fa8e0e1_1731335340723-20240701-ihes-portraits-cs-a-christophe-peus-0243.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Vie de parents\u00a0\u00bb. Une personnalit\u00e9 \u00e9voque les joies et les \u00e9preuves de son quotidien avec des enfants. La professeure et m\u00e8re de six enfants raconte les plaisirs de la famille nombreuse, o\u00f9 la musique tient une place centrale pour s\u2019exprimer."},
{"title": "Racontez-nous un moment de grand bonheur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5616/3744/110/73/60/0/a96b13a_1731600063143-pns-3239298.jpg", "description": "Un \u00e9v\u00e9nement, une conversation, une rencontre ou un \u00ab\u00a0petit rien\u00a0\u00bb\u2026 Parlez-nous de la derni\u00e8re fois o\u00f9 vous avez ressenti une joie intense."},
{"title": "Drogues : \u00e0 Paris, les usagers de crack n\u2019ont pas disparu avec les Jeux olympiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/5000/3333/110/73/60/0/8ce94ed_1731950429953-maxnewsspecialtwo051762.jpg", "description": "Si aucune \u00ab\u00a0sc\u00e8ne ouverte\u00a0\u00bb d\u2019ampleur ne s\u2019est reconstitu\u00e9e, les consommateurs de crack sont toujours pr\u00e9sents, notamment dans le nord-est de la capitale."},
{"title": "En France, un enfant sur cinq ne mange pas trois repas par jour, alerte l\u2019Unicef", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/06/0/0/7684/5123/110/73/60/0/7f740f6_5601010-01-06.jpg", "description": "C\u2019est le cas de 22,8\u00a0% des 6-18\u00a0ans interrog\u00e9s, selon les r\u00e9sultats d\u2019une consultation men\u00e9e par l\u2019agence onusienne. Celle-ci souligne aussi que plus d\u2019un enfant sur quatre a subi des violences physiques de la part d\u2019autres enfants."},
{"title": "Le tabagisme peine \u00e0 reprendre sa baisse en France, malgr\u00e9 un l\u00e9ger mieux", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/08/0/0/4627/3085/110/73/60/0/baa46c1_1691487010542-000-1w96hm.jpg", "description": "Le tabagisme, qui est toujours l\u2019une des principales causes de d\u00e9c\u00e8s dans l\u2019Hexagone, est rest\u00e9 globalement stable en\u00a02023.\u00a0Pr\u00e8s d\u2019une personne de 18-75\u00a0ans sur trois disait fumer, selon une \u00e9tude publi\u00e9e mardi par l\u2019agence Sant\u00e9 publique France."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : le S\u00e9nat d\u00e9bute son examen, le gouvernement en qu\u00eate de 15 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/8023/5348/110/73/60/0/5494bdd_5287355-01-06.jpg", "description": "Les mesures gouvernementales sur l\u2019all\u00e8gement de cotisations patronales ou sur les retraites devraient \u00eatre longuement d\u00e9battues par les s\u00e9nateurs."},
{"title": "En 2025, une baisse du remboursement par la \u00ab S\u00e9cu \u00bb des consultations et des m\u00e9dicaments", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4333/2889/110/73/60/0/78c3afd_1731956510794-561578.jpg", "description": "En ouverture des d\u00e9bats autour du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale au S\u00e9nat, lundi 18\u00a0novembre, la ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 une hausse du \u00ab\u00a0ticket mod\u00e9rateur\u00a0\u00bb de 5\u00a0% sur les consultations comme sur les m\u00e9dicaments. Une somme \u00e0 la charge du patient, couverte le plus souvent par les compl\u00e9mentaires sant\u00e9."},
{"title": "Les m\u00e9dicaments et les consultations m\u00e9dicales seront moins rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale en 2025, annonce la ministre de la sant\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5578fea_1730300445380-jmug241028007.jpg", "description": "Genevi\u00e8ve Darrieussecq a annonc\u00e9 au S\u00e9nat que le \u00ab\u00a0ticket mod\u00e9rateur\u00a0\u00bb, soit la part du prix qui peut \u00eatre rembours\u00e9 par les mutuelles, augmentera de 5\u00a0% pour les consultations m\u00e9dicales et les m\u00e9dicaments."},
{"title": "La mort de Bernard Manin, figure majeure de la th\u00e9orie politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/664/0/2868/1912/110/73/60/0/153403c_1730812506750-000-1es6cs.jpg", "description": "L\u2019auteur de \u00ab\u00a0Principes du gouvernement repr\u00e9sentatif\u00a0\u00bb, directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales et professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de New York, est mort le 1er\u00a0novembre, \u00e0 73\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Claude Blanckaert, figure de l\u2019histoire des sciences de l\u2019homme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/1066/310/2303/1535/110/73/60/0/ad941e3_1730813853805-20221118-174849.jpg", "description": "Cet historien original, d\u00e9fricheur de sujets inexplor\u00e9s et grand f\u00e9d\u00e9rateur d\u2019entreprises collectives, est mort le 28\u00a0octobre, \u00e0 72\u00a0ans."},
{"title": "Le mangaka Kazuo Umezu, cr\u00e9ateur de \u00ab L\u2019Ecole emport\u00e9e \u00bb et de \u00ab Makoto-chan \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/21/0/2527/1684/110/73/60/0/f3ca32f_1730806406132-gettyimages-2182968518.jpg", "description": "L\u2019extravagant dessinateur, \u00e9minence du manga d\u2019horreur, avait 88\u00a0ans."},
{"title": "Quincy Jones, compositeur, trompettiste et producteur am\u00e9ricain, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/954/0/2189/1459/110/73/60/0/7b6ae7f_1730707160274-gettyimages-1079537590.jpg", "description": "Commenc\u00e9e dans le jazz au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950, la carri\u00e8re de Quincy Jones fut couronn\u00e9e par le succ\u00e8s mondial de \u00ab\u00a0Thriller\u00a0\u00bb, l\u2019album de Michael Jackson dont il fut l\u2019\u00e9minent producteur en\u00a01982. Il s\u2019est \u00e9teint dimanche 3\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans."},
{"title": "Le r\u00e9alisateur et producteur Paul Morrissey, figure du cin\u00e9ma underground, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/542/0/6169/4112/110/73/60/0/d6974a2_1730217805660-gettyimages-1207104711.jpg", "description": "L\u2019artiste, qui a collabor\u00e9 avec Andy Warhol, s\u2019est \u00e9teint, le 28\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 86\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Christian Batifoulier, ancien r\u00e9dacteur en chef technique du \u00ab Monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/1039/0/2848/1898/110/73/60/0/eaa1e4c_1729959101220-img-3181.jpeg", "description": "Journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb entre 1977 et 1994, il avait ensuite travaill\u00e9 pour \u00ab\u00a0Les Echos\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb. Il est mort le 9\u00a0octobre, \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans."},
{"title": "Claude Huriet, pionnier des questions de bio\u00e9thique, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/12/4032/2688/110/73/60/0/b5f1c9a_5094202-01-06.jpg", "description": "Adopt\u00e9e en 1988, la loi qui porte son nom \u00e9tait venue prot\u00e9ger les personnes qui se pr\u00eatent \u00e0 la recherche biom\u00e9dicale."},
{"title": "\u00ab Threshold \u00bb, une fable lugubre qui nous laisse \u00e0 bout de souffle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/150/1620/1080/110/73/60/0/73496d4_1732030883063-threshold-00.jpg", "description": "Aussi bref que haletant, le jeu vid\u00e9o \u00ab\u00a0Threshold\u00a0\u00bb nous questionne sur le travail, la responsabilit\u00e9 individuelle et les valeurs que nous sommes pr\u00eats \u00e0 sacrifier sur l\u2019autel de l\u2019all\u00e9geance au drapeau."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019endommagement de deux c\u00e2bles en mer Baltique, la crainte du sabotage et de la guerre hybride", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/4/4920/3280/110/73/60/0/450173e_2024-11-19t094704z-1402296280-rc298baoou07-rtrmadp-3-finland-germany-telecoms.JPG", "description": "Deux c\u00e2bles de fibre optique sous-marins, reliant la Su\u00e8de \u00e0 la Lituanie et la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9s entre dimanche\u00a017 et lundi 18\u00a0novembre. Six pays europ\u00e9ens, dont la France, accusent la Russie."},
{"title": "\u00ab Microsoft Flight Simulator 2024 \u00bb : pour son nouvel opus, le jeu de simulation de vol vise l\u2019hyperr\u00e9alisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/76/864/576/110/73/60/0/e58bba0_1732037016990-strega3-1024x576.jpg", "description": "Quatre ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de sa derni\u00e8re version, la c\u00e9l\u00e8bre licence de simulation de vol revient, mardi, avec la promesse d\u2019un niveau de d\u00e9tails encore jamais atteint."},
{"title": "Instagram va permettre de r\u00e9initialiser son algorithme de recommandation de contenus", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/99/5301/3534/110/73/60/0/933cffc_2024-10-14t180341z-891412100-rc25c3avvsl8-rtrmadp-3-meta-platforms-outages.JPG", "description": "Cette nouvelle fonctionnalit\u00e9, qui \u00ab\u00a0sera d\u00e9ploy\u00e9e dans le monde entier au cours des prochaines semaines\u00a0\u00bb, est pens\u00e9e comme un moyen de redonner aux utilisateurs du r\u00e9seau social le contr\u00f4le sur\u00a0la\u00a0nature des contenus qui leur sont propos\u00e9s."},
{"title": "\u00ab Ouest-France \u00bb annonce suspendre ses publications sur le r\u00e9seau social X", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/24/355/0/5078/3385/110/73/60/0/bddb70f_1727173326162-pns-6735959.jpg", "description": "Le \u00ab\u00a0Guardian\u00a0\u00bb avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 mercredi 13\u00a0novembre qu\u2019il arr\u00eaterait d\u2019alimenter en contenu la plateforme d\u2019Elon Musk, r\u00e9cemment nomm\u00e9 au sein de l\u2019administration Trump."},
{"title": "Un ressortissant russe soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre un op\u00e9rateur du ran\u00e7ongiciel Phobos inculp\u00e9 aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/b3dbd8e_1728546840972-papier-271-16.jpg", "description": "Evgenii Ptitsyn a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud. Le logiciel Phobos aurait fait plus d\u2019un millier de victimes dans le monde et g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 16\u00a0millions de dollars de revenus."},
{"title": "Des verres recycl\u00e9s \u00e0 couper le souffle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/365/0/1154/769/110/73/60/0/d9d29db_358222-3397382.jpg", "description": "Mat\u00e9riau durable, fabrication responsable, prix abordable\u2026 \u00ab\u00a0Le Go\u00fbt du Monde\u00a0\u00bb passe au crible des accessoires \u00e0 d\u00e9couvrir ou \u00e0 red\u00e9couvrir."},
{"title": "Les tonneaux d\u2019Ozanam, l\u2019\u00e9nigme maths du \u00ab Monde \u00bb n\u00b0 35", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/167edfd_1707922503333-image.png", "description": "Le math\u00e9maticien Micka\u00ebl Launay vous invite cette semaine \u00e0 une r\u00e9cr\u00e9ation avec des tonneaux, du vin et du chocolat. A vous de jouer\u00a0!"},
{"title": "Une ville, des envies, cinq possibilit\u00e9s : Libourne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/3543/2362/110/73/60/0/61b66a3_1731494133447-quais-libourne-depuis-l-eau-jeanmichellesaux.jpg", "description": "Libourne, bastide prosp\u00e8re au XIII\u1d49\u00a0si\u00e8cle, a su garder son charme m\u00e9di\u00e9val. Elle offre aussi de belles \u00e9chapp\u00e9es \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 travers vignes ou sur les quais am\u00e9nag\u00e9s."},
{"title": "Rachel Cusk, vers la lumi\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/112/0/2362/1574/110/73/60/0/3af78d9_1732026019749-cusk-rachel-photo-2022-francesca-mantovania-editions-gallimard-87a2601r.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivaine britannique est install\u00e9e \u00e0 Paris depuis trois ans. Mais c\u2019est en anglais qu\u2019elle poursuit son \u0153uvre toute en demi-teinte, et dans une langue de plus en plus limpide, avec \u00ab\u00a0Parade\u00a0\u00bb, r\u00e9flexion sur la cr\u00e9ativit\u00e9 f\u00e9minine."},
{"title": "La cote d\u2019amour des love rooms, ces locations \u00e9rotiques qui fleurissent en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/4800/3200/110/73/60/0/f2f8412_1731420180475-maxnewsworldsix114199.jpg", "description": "Depuis la fin du confinement, le nombre de ces h\u00e9bergements de courte dur\u00e9e, qui surfent sur la promesse d\u2019une meilleure rentabilit\u00e9 qui n\u2019est pas toujours au rendez-vous, a bondi."},
{"title": "Ma vie d\u2019ado : \u00ab J\u2019ai compris que ma m\u00e8re \u00e9tait amoureuse et que je ne pouvais rien y faire, et mon p\u00e8re malheureux, mais que \u00e7a allait passer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/3000/2000/110/73/60/0/302da28_1730980525613-vie-d-ado-melissandre-zoevadim-illu-final0.jpg", "description": "On n\u2019est pas s\u00e9rieux quand on a 17\u00a0ans\u2026 Pas si s\u00fbr. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb donne la parole \u00e0 de jeunes gens qui \u00e9voquent leurs \u00e9tats d\u2019\u00e2me, leurs envies, leurs difficult\u00e9s. A 15\u00a0ans, M\u00e9lissandre, qui vit en Bretagne, regrette d\u2019avoir d\u00fb se substituer \u00e0 ses parents aupr\u00e8s de ses jeunes fr\u00e8res apr\u00e8s leur s\u00e9paration."},
{"title": "Ces couples qui pr\u00e9f\u00e8rent faire l\u2019amour sans p\u00e9n\u00e9tration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/70/0/1586/1057/110/73/60/0/1ad2aea_1731435624444-intimite-ma-04.jpg", "description": "Les pratiques sexuelles non p\u00e9n\u00e9tratives sont en forte hausse chez les Fran\u00e7ais. Des jeunes racontent pourquoi ils ont mis de c\u00f4t\u00e9 le co\u00eft au profit d\u2019autres pratiques."},
{"title": "Un ap\u00e9ro avec Erika Lust : \u00ab Porno f\u00e9ministe ne veut pas dire porno pour femmes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/229/0/5500/3666/110/73/60/0/9b2dbe1_1731341388899-jrc24-lmd-9530.jpg", "description": "Chaque semaine, \u00ab\u00a0L\u2019Epoque\u00a0\u00bb paie son coup. Entre expo arty, plateforme \u00e9ducative sur la sexualit\u00e9 et films engag\u00e9s, la r\u00e9alisatrice propose une vision du X sans st\u00e9r\u00e9otype de genre. Champagne\u00a0!"},
{"title": "Devient-on plus sensible en vieillissant ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/51/4528/3019/110/73/60/0/b86529c_1731511260665-p1990065.jpg", "description": "Pleurer devant un dessin anim\u00e9, s\u2019\u00e9mouvoir devant un paysage\u2026 Qu\u2019est-ce qui met \u00e0\u00a0fleur de peau les parents\u00a0?, s\u2019interroge Clara Georges pour la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Comment pr\u00e9parer nos \u00e9coles \u00e0 la canicule ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/23/4323/2882/110/73/60/0/7ebc8a1_1731401277677-2-color-1.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Chaud devant\u00a0\u00bb. Les vagues de chaleur sont un nouvel ennemi pour les apprentissages acad\u00e9miques. Pour \u00e9viter la surchauffe au cerveau des enfants, il faut adapter les b\u00e2timents scolaires. Certains parents souhaiteraient s\u2019emparer du sujet mais se m\u00ealer de tels chantiers leur semble insurmontable. Il s\u2019agit donc de trouver des solutions sans brusquer les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes."},
{"title": "Cancer : l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019heure de la pair-aidance", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5596/3731/110/73/60/0/d9b04d0_1731807894790-istock-639718568.jpg", "description": "Certaines soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises proposent des espaces d\u2019\u00e9change entre salari\u00e9s touch\u00e9s par la maladie. Le dispositif, encourag\u00e9 par des universitaires, reste globalement d\u00e9pendant du bon vouloir de chaque entreprise."},
{"title": "\u00ab Contre l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te et la d\u00e9nutrition, il faut cr\u00e9er une consultation di\u00e9t\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e par un di\u00e9t\u00e9ticien, prise en charge par la solidarit\u00e9 nationale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/19/0/1165/6750/4500/110/73/60/0/6e03bb0_322343676-vgrfet.jpg", "description": "Alors que le Parlement d\u00e9bat des choix budg\u00e9taires de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, les dirigeants de plusieurs associations de soignants et de personnes atteintes de maladies nutritionnelles demandent, dans une tribune collective au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019adoption de trois mesures afin de mieux lutter contre l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te et la d\u00e9nutrition."},
{"title": "Drogues : un rapport des inspections valide l\u2019exp\u00e9rimentation des \u00ab salles de shoot \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/6/5683/3789/110/73/60/0/1316806_1731935239275-000-9pc3wv.jpg", "description": "Alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Retailleau, s\u2019est dit d\u00e9favorable \u00e0 ces lieux o\u00f9 la consommation de certaines drogues est autoris\u00e9e, les inspecteurs des affaires sociales et de l\u2019administration plaident, \u00e0 l\u2019inverse, pour leur maintien et l\u2019ouverture de nouveaux sites, en appelant \u00e0 un \u00ab\u00a0portage politique assum\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Contre le trafic de drogue, un narratif intransigeant s\u2019av\u00e8re souvent sans r\u00e9sultats durables sur le terrain \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/0/0/7831/5221/110/73/60/0/06287ba_5932901-01-06.jpg", "description": "Le chercheur Khalid Tinasti d\u00e9fend, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une politique antidrogue davantage attentive aux \u00ab\u00a0cons\u00e9quences pernicieuses\u00a0\u00bb du trafic qu\u2019\u00e0 la consommation en tant que telle, et mieux cibl\u00e9e contre les acteurs \u00ab\u00a0les plus haut plac\u00e9s\u00a0\u00bb du march\u00e9."},
{"title": "D\u00e9fonce en s\u00e9ries : comment l\u2019in\u00e9puisable filon des fictions sur la drogue dessine une Am\u00e9rique en d\u00e9sh\u00e9rence", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/135/0/1600/1066/110/73/60/0/d4ef507_1729588214797-photo12-a7a11330-489-1-preview.jpg", "description": "Depuis \u00ab\u00a0The Wire\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Sur \u00e9coute\u00a0\u00bb) jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0Euphoria\u00a0\u00bb, les s\u00e9ries am\u00e9ricaines des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es sont pass\u00e9es d\u2019un traitement sociopolitique des drogues \u00e0 une exploration intime de la jeunesse toxicomane. Si Hollywood continue \u00e0 glamouriser le trafic, l\u2019usage excessif de drogue reste une catastrophe intime r\u00e9v\u00e9latrice de l\u2019\u00e9ternelle d\u00e9faite des Etats-Unis face \u00e0 ce fl\u00e9au."},
{"title": "Phil Lesh, bassiste fondateur des Grateful Dead, mythique groupe de rock, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/46/0/3748/2498/110/73/60/0/1bcb37b_5068874-01-06.jpg", "description": "N\u00e9 en 1940 en Californie, le musicien s\u2019\u00e9tait illustr\u00e9 au sein du groupe pych\u00e9d\u00e9lique avec ses solos de basse, portant sur le devant de la sc\u00e8ne l\u2019instrument souvent rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le d\u2019accompagnement."},
{"title": "Hama Amadou, le \u00ab ph\u00e9nix \u00bb de la politique nig\u00e9rienne, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/4896/3264/110/73/60/0/4f39326_1729775547624-000-par7908527.jpg", "description": "Ancien premier ministre et pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il avait connu plusieurs fois la prison et l\u2019exil pendant sa riche carri\u00e8re politique."},
{"title": "L\u2019acteur am\u00e9ricain Ron Ely, le \u00ab Tarzan moderne \u00bb, est mort \u00e0 86 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/76/0/2100/1400/110/73/60/0/0f01de4_d6c395bd181a43418fea8b79aa743ea0-1-aba88bbd92ac4213addc4798a95f0304.jpg", "description": "Ron Ely est mort le 29\u00a0septembre, \u00e0 Santa Barbara, en Californie. Son r\u00f4le dans la s\u00e9rie hollywoodienne \u00ab\u00a0Tarzan\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e dans les ann\u00e9es\u00a01960, \u00e9tait une version actualis\u00e9e du h\u00e9ros, plus raffin\u00e9 et urbain."},
{"title": "Suzuka Asaoka, animatrice et ambassadrice de la culture japonaise en France, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/1138/0/4000/2666/110/73/60/0/3c1a5f9_1729701059970-p1149224graded.JPG", "description": "Figure de la culture populaire japonaise en France, celle qui \u00e9tait aussi traductrice et interpr\u00e8te a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration."},
{"title": "La mort de l\u2019\u00e9conomiste Andr\u00e9 Cartapanis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/12/0/2848/1898/110/73/60/0/5673e76_1728634399139-g-mathieu-cartapanis-07.jpg", "description": "Chercheur et enseignant respect\u00e9, ce membre et participant actif du Cercle des \u00e9conomistes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 30\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 71\u00a0ans."},
{"title": "Prison ferme mais peines l\u00e9g\u00e8res pour le couple d\u2019Am\u00e9ricains responsables du vol de 120 000 bitcoins", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/112/5229/3486/110/73/60/0/084a16d_5828aae744c446e6a4914d6f241e5d1e-0-f5c8bd7ed5d34c6aa23988097a9d8883.jpg", "description": "Les 120\u00a0000\u00a0bitcoins d\u00e9rob\u00e9s par le couple en 2016, d\u2019une valeur d\u2019environ 71\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019\u00e9poque, en vaut aujourd\u2019hui 10\u00a0milliards."},
{"title": "Pourquoi \u00ab Dragon Ball \u00bb reste-t-il incontournable, 40 ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re parution ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4242/2828/110/73/60/0/7c2245b_1731943753567-000-36je2py.jpg", "description": "Quarante ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re parution, le manga \u00ab\u00a0Dragon Ball\u00a0\u00bb continue de r\u00e9unir des g\u00e9n\u00e9rations de fans. La recette de ce succ\u00e8s\u00a0: une plume humoristique et des combats \u00e9piques."},
{"title": "Thomas E. Kurtz, cocr\u00e9ateur du langage informatique Basic, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/120/0/1994/1329/110/73/60/0/8565f7c_1731938990538-13566201115-b43a65bd01-o.jpg", "description": "Pendant plus de vingt ans, son Basic a permis aux \u00e9tudiants, puis aux grands curieux, de cr\u00e9er de petits logiciels. Le professeur de math\u00e9matiques am\u00e9ricain est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans."},
{"title": "\u00ab Ce qu\u2019Elon Musk appelle le \u201cjournalisme citoyen\u201d n\u2019est autre qu\u2019une arme de destruction massive de la r\u00e9alit\u00e9 factuelle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/5000/3333/110/73/60/0/1fba737_5274088-01-06.jpg", "description": "Le propri\u00e9taire de X, anciennement Twitter, incarne mieux que personne la nouvelle dynamique entre influenceurs, algorithmes et foules num\u00e9riques, consid\u00e8re l\u2019historien David Colon, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les cryptomonnaies, un investissement g\u00e9n\u00e9rationnel", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/b5d1e40_1681718664793-tyu.jpg", "description": "Pr\u00e8s d\u2019un quart des 18\u00a0\u00e0 27\u00a0ans auraient d\u00e9j\u00e0 acquis des cryptoactifs, attir\u00e9s par la sp\u00e9culation comme par la technologie."},
{"title": "\u00ab Le Point \u00bb victime d\u2019une fuite de donn\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/06698bb_1728546855932-papier-271.jpg", "description": "Une base de donn\u00e9es clients qui appartiendrait \u00e0 l\u2019hebdomadaire fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 mise en vente sur\u00a0un\u00a0forum de discussion utilis\u00e9 par des cyberd\u00e9linquants."},
{"title": "Au couvent de La Tourette, pr\u00e8s de Lyon, le g\u00eete et le couvert pour 61 euros", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/91/29/1156/771/110/73/60/0/ca9b25e_357597-3395639.jpg", "description": "Entre sobri\u00e9t\u00e9 radicale et esth\u00e9tique brutaliste, ce\u00a0monolithe de b\u00e9ton con\u00e7u par Le\u00a0Corbusier dans les ann\u00e9es 1950 est \u00e0 la fois lieu de vie des fr\u00e8res dominicains et un dr\u00f4le d\u2019h\u00f4tel au confort spartiate. Incarnation de l\u2019architecture c\u00e9r\u00e9brale du ma\u00eetre suisse, ce gigantesque b\u00e2timent class\u00e9 propose des s\u00e9jours en pension compl\u00e8te, avec repas au r\u00e9fectoire et nuit\u00e9es dans des cellules de moine."},
{"title": "Les m\u00e9lodies olfactives de Dominique Ropion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/277/0/994/662/110/73/60/0/08ecbce_358673-3397647.jpg", "description": "Cr\u00e9ateur de grands succ\u00e8s intemporels pour Yves Saint Laurent, Lanc\u00f4me ou Fr\u00e9d\u00e9ric Malle, le ma\u00eetre parfumeur de 69\u00a0ans ouvre sa premi\u00e8re boutique, \u00e0 Paris. Les six fragrances de sa griffe, Aph\u00f4rismes, illustrent l\u2019\u00e9clectisme d\u2019un virtuose qui fait na\u00eetre de singuli\u00e8res harmonies \u00e0 partir d\u2019une gamme d\u2019odeurs dont il ma\u00eetrise chaque note."},
{"title": "Chengdu, une oasis de libert\u00e9 dans l\u2019empire du Milieu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/1500/1000/110/73/60/0/d444251_358978-3397006.jpg", "description": "La capitale de la province du Sichuan est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre la ville la plus cool de Chine. M\u00e9gapole prosp\u00e8re qui s\u2019\u00e9tire \u00e0 l\u2019ouest, loin du pouvoir central, elle attire la jeunesse cr\u00e9ative et offre un espace \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT. Une libert\u00e9 pr\u00e9caire, alors que le pr\u00e9sident Xi Jinping imprime un tournant autoritaire au pays."},
{"title": "Le savon de Marseille sort-il de sa bulle ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/1500/1000/110/73/60/0/e9f1ec2_356930-3395202.jpg", "description": "Concentr\u00e9s de savoir-faire, ces pains de savon traditionnels ont l\u2019avantage d\u2019\u00eatre multi-usage pour laver le linge, les sols et les mains. Quant au corps et au visage, mieux vaut privil\u00e9gier des produits au pH proche de celui de la peau."},
{"title": "Au pays de la cr\u00e9atrice de mode Simone Rocha", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/341/0/1227/818/110/73/60/0/b3ab381_358559-3397543.jpg", "description": "La styliste irlandaise de 38\u00a0ans, qui signe en cette fin d\u2019ann\u00e9e une collection pour la plateforme d\u2019e-commerce Mytheresa, publie un beau livre foisonnant ouvrant les portes de son univers g\u00e9n\u00e9reux, reconnaissable entre tous."},
{"title": "Une vie enti\u00e8re avec un seul partenaire sexuel : \u00ab J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on n\u2019a jamais fini de d\u00e9couvrir son corps et le corps de l\u2019autre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/5/2901/1934/110/73/60/0/1de96bb_1731493181232-intimite-ma-03.jpg", "description": "En France, le nombre moyen de partenaires augmente. Comment vivent ceux qui ont choisi la \u00ab\u00a0monogamie totale\u00a0\u00bb, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la multiplicit\u00e9 des exp\u00e9riences est valoris\u00e9e\u00a0?"},
{"title": "Sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais : les multiples raisons du premier rapport sexuel un peu plus tardif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/969/0/3454/2302/110/73/60/0/7c22e1b_1731570875829-pns-731003340.jpg", "description": "En\u00a02023, il s\u2019\u00e9tablit \u00e0 18,2\u00a0ans pour les femmes et 17,7\u00a0ans pour les hommes, selon l\u2019enqu\u00eate Inserm-ANRS publi\u00e9e mercredi. Mais ce premier rapport fait partie de l\u2019entr\u00e9e dans la sexualit\u00e9, sans en \u00eatre forc\u00e9ment le point de d\u00e9part."},
{"title": "En Su\u00e8de, les papas pouponnent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5669/3779/110/73/60/0/40743fd_1731577866436-daronsdailleurs-1311.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Darons d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb. Deux fois par mois, un de nos journalistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger explore la parentalit\u00e9 hors de nos fronti\u00e8res. Pionni\u00e8re du cong\u00e9 paternit\u00e9, la Su\u00e8de permet de partager le cong\u00e9 parental de 480\u00a0jours entre m\u00e8re et p\u00e8re, dont trois mois r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 chacun. Ces derniers le prennent volontiers et racontent comment ce temps leur permet de cr\u00e9er un lien avec leur enfant."},
{"title": "Sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais : \u00ab Une plus grande diversit\u00e9 de pratiques et de partenaires, et une intensit\u00e9 moindre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5616/3744/110/73/60/0/eb31a92_1731585249823-pns-2232879.jpg", "description": "La sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e \u00e0 la loupe dans une vaste enqu\u00eate Inserm-ANRS, la quatri\u00e8me du genre depuis 1970. La sociologue Nathalie Bajos et la d\u00e9mographe Armelle Andro en d\u00e9cryptent les premiers enseignements dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles soulignent un \u00ab\u00a0paradoxe contemporain\u00a0\u00bb."},
{"title": "Masturbation f\u00e9minine : \u00ab En parler, c\u2019est aussi contribuer au fait qu\u2019aucune de nous n\u2019ait honte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/1/0/1080/720/110/73/60/0/1ef939e_1731435237664-intimite-ma-02.jpg", "description": "De moins en moins taboue, la pratique s\u2019est \u00e9panouie avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations et l\u2019essor des sextoys. Selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l\u2019Inserm et de l\u2019ANRS, 72,9\u00a0% des femmes se masturbent, une hausse de 30\u00a0points par rapport \u00e0 1992."},
{"title": "Sexualit\u00e9 : le recours \u00e0 la contraception baisse en France", "image": "https://img.lemde.fr/2022/05/12/0/62/3499/2333/110/73/60/0/fc16ed7_1652368800332-000-1uc215.jpg", "description": "Alors que 9\u00a0% des femmes de 18\u00a0\u00e0 49\u00a0ans n\u2019utilisent aucune contraception, le st\u00e9rilet est devenu la premi\u00e8re m\u00e9thode utilis\u00e9e, selon la vaste enqu\u00eate \u00ab\u00a0Contexte des sexualit\u00e9s en France\u00a0\u00bb, publi\u00e9e mercredi."},
{"title": "Trafic de drogue : \u00ab L\u2019appareil judiciaire a pris du retard dans la lutte contre le crime organis\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/7488/4992/110/73/60/0/3878a88_1731678009813-000-34lz6kh.jpg", "description": "Jean-Fran\u00e7ois Ricard, ancien procureur national antiterroriste, a r\u00e9dig\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, un rapport sur la cr\u00e9ation d\u2019un parquet national anticriminalit\u00e9 organis\u00e9e, apr\u00e8s avoir men\u00e9 200\u00a0entretiens avec tous les acteurs de la cha\u00eene p\u00e9nale. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il revient sur les enjeux de la cr\u00e9ation de cette institution nouvelle."},
{"title": "Trafic de drogue : pourquoi la France atteint un point critique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/4198/2798/110/73/60/0/550e2f5_1731686979119-maxnewsworldfive934429.jpg", "description": "Des d\u00e9linquants plus jeunes, plus violents, mieux organis\u00e9s, des trafics de plus en plus lucratifs\u2026 L\u2019emprise de la criminalit\u00e9 li\u00e9e aux stup\u00e9fiants a atteint, en quelques ann\u00e9es, un seuil critique."},
{"title": "Narcobanditisme : dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, le personnel p\u00e9nitentiaire sous pression", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/5508/3672/110/73/60/0/d67dd74_1731744854958-000-98r7d3.jpg", "description": "Les centres de d\u00e9tention autour de Marseille accueillent des centaines de d\u00e9tenus li\u00e9s au trafic de stup\u00e9fiants. Les surveillants sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 des agressions, jusqu\u2019\u00e0 leur domicile. Des exp\u00e9ditions punitives commandit\u00e9es depuis les prisons."},
{"title": "Angela Me (ONUDC) : \u00ab La menace des drogues de synth\u00e8se doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre prise en consid\u00e9ration \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/0/0/1600/1066/110/73/60/0/e1d1b93_1729515584253-ap22330774337393-preview.jpg", "description": "Au-del\u00e0 du fentanyl, les nitaz\u00e8nes, opio\u00efdes de synth\u00e8se encore plus puissants, se diffusent en Europe. Les drogues de synth\u00e8se, moins ch\u00e8res et plus faciles \u00e0 transporter, remplaceront peu \u00e0 peu les produits issus de plantes, pr\u00e9vient Angela Me, de l\u2019Office des Nations unies contre la drogue et le crime dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Brigitte Autran : \u00ab On sait depuis toujours que les grandes \u00e9pid\u00e9mies sont souvent originaires du monde animal \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/447/0/3881/2587/110/73/60/0/31b2ba0_1730383440637-b-autran.jpg", "description": "La directrice du Comit\u00e9 de veille et d\u2019anticipation des risques sanitaires\u00a0(Covars) interviendra lors de la table ronde \u00ab\u00a0Sant\u00e9 humaine, animale et v\u00e9g\u00e9tale\u00a0: a-t-on tir\u00e9 les le\u00e7ons du Covid\u00a0?\u00a0\u00bb, qui se tiendra samedi 30\u00a0novembre dans le cadre de N\u00e9o Terra."},
{"title": "Mort de Fran\u00e7ois Duret-Robert, juriste et journaliste sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l\u2019art", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/349/0/1168/778/110/73/60/0/9f9c995_1729608528868-photo-f-duret-robert-ph-p-hinous-libre-de-droits-002.jpg", "description": "Pour \u00ab\u00a0Connaissance des arts\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Figaro\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, ce f\u00e9ru de droit savait manier l\u2019ironie afin de raconter les mille et une histoires du milieu. Il est mort le lundi 14\u00a0octobre, \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "Mort \u00e0 96 ans du pr\u00eatre Gustavo Guti\u00e9rrez, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/20/3459/2306/110/73/60/0/1ba8bfe_1729657604198-2014-02-25t000000z-1905477648-gm1ea2q07gk01-rtrmadp-3-italy.JPG", "description": "Le dominicain p\u00e9ruvien exhortait l\u2019Eglise \u00e0 participer au changement des institutions sociales et \u00e9conomiques pour promouvoir la justice sociale, notamment en Am\u00e9rique du Sud."},
{"title": "La com\u00e9dienne Christine Boisson est morte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 68 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/21/5049/3366/110/73/60/0/c50bca6_1729598849231-gamma-gan227038-001.jpg", "description": "L\u2019actrice, qui avait d\u00e9but\u00e9 adolescente dans le film \u00ab\u00a0Emmanuelle\u00a0\u00bb puis avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par \u00ab\u00a0Ext\u00e9rieur, nuit\u00a0\u00bb, avait fait une partie de sa carri\u00e8re au th\u00e9\u00e2tre aupr\u00e8s des plus grands metteurs en sc\u00e8ne."},
{"title": "L\u2019actrice Christine Boisson connue pour ses r\u00f4les dans \u00ab Emmanuelle \u00bb et \u00ab Le Bal des actrices \u00bb est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/16/0/2300/1533/110/73/60/0/20297b0_5025932-01-06.jpg", "description": "L\u2019actrice fran\u00e7aise qui a \u00e9galement tourn\u00e9 avec Antonioni est morte le 21 octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 68 ans, \u00e0 Paris, d\u2019une maladie pulmonaire, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s de sa fille."},
{"title": "Fethullah G\u00fclen, le pr\u00e9dicateur musulman accus\u00e9 d\u2019avoir ourdi la tentative de coup d\u2019Etat de 2016 en Turquie, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/0/0/4342/2894/110/73/60/0/00b2586_1729494531648-035548.jpg", "description": "C\u2019est le site \u00ab\u00a0Herkul\u00a0\u00bb, proche de son mouvement, qui a annonc\u00e9 la mort de l\u2019imam, dans une publication sur les r\u00e9seaux sociaux. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc l\u2019a ensuite confirm\u00e9e, en disant s\u2019appuyer sur des informations des services de renseignement d\u2019Ankara."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, Bluesky, concurrent de X, s\u2019appr\u00eate \u00e0 d\u00e9passer les 20 millions d\u2019utilisateurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/15/0/4937/3291/110/73/60/0/cb7f2bb_5251780-01-06.jpg", "description": "A l\u2019instar de son concurrent Threads, le r\u00e9seau social a vu son nombre d\u2019inscriptions exploser depuis la victoire du r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ainsi que l\u2019engagement \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s d\u2019Elon Musk, propri\u00e9taire de X (ex-Twitter)."},
{"title": "Les smartphones, des outils inattendus pour mesurer l\u2019\u00e9tat de l\u2019ionosph\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6000/4000/110/73/60/0/159f5b5_1731680567246-075-romano-thenorth231022-npopw.jpg", "description": "Une \u00e9tude men\u00e9e par une \u00e9quipe de Google, associ\u00e9e aux universit\u00e9s Harvard et du Colorado, a permis d\u2019observer cette couche de l\u2019atmosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones avec puces GPS."},
{"title": "Brendan Carr, nomm\u00e9 par Donald Trump \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9gulateur am\u00e9ricain des t\u00e9l\u00e9coms, veut \u00ab d\u00e9manteler le cartel de la censure \u00bb impos\u00e9 par \u00ab Facebook, Google, Apple, Microsoft \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/6000/4000/110/73/60/0/fdff5dd_5282435-01-06.jpg", "description": "Soutenu par Elon Musk, ce r\u00e9publicain, d\u00e9j\u00e0 commissaire \u00e0 la t\u00eate de la Federal Communications Commission, veut \u00ab\u00a0restaurer le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression des Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb."},
{"title": "Sexe, f\u00e9es et vid\u00e9os : le cocktail enivrant de la romantasy", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/268/0/1606/1070/110/73/60/0/cd76b97_1731429551068-fairy-def.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Sur le feed\u00a0\u00bb. Chaque mois, Laure Coromines d\u00e9crypte les tendances num\u00e9riques. Focus sur le \u00ab\u00a0fairy porn\u00a0\u00bb, o\u00f9, dans les for\u00eats enchant\u00e9es, les rencontres sont \u00ab\u00a0caliente\u00a0\u00bb."},
{"title": "Croix gamm\u00e9es, portraits d\u2019Adolf Hitler\u2026 Sur les forums de Steam, boutique de jeux vid\u00e9o en ligne, les contenus haineux sont l\u00e9gion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/66e6d58_1728546841926-papier-271-19.jpg", "description": "L\u2019Anti-Defamation League, principale organisation de lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme aux Etats-Unis, d\u00e9nonce dans un rapport la prolif\u00e9ration de contenus haineux et extr\u00e9mistes sur la plateforme, tr\u00e8s utilis\u00e9e par les consommateurs de jeux vid\u00e9o."},
{"title": "Google va cesser de diffuser des publicit\u00e9s politiques dans l\u2019ensemble de l\u2019Union europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/5760/3840/110/73/60/0/42aee9b_406a21acbc494016ba9e9d3440d13c02-0-f8d9653d3fcc448cacf2808ff070334b.jpg", "description": "L\u2019entreprise estime qu\u2019une application rigoureuse du nouveau r\u00e8glement europ\u00e9en sur la transparence et le ciblage de la publicit\u00e9 \u00e0 caract\u00e8re politique serait trop complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre."},
{"title": "Jazz, racines et r\u00e9f\u00e9rences : la s\u00e9lection musicale du \u00ab Monde Afrique \u00bb #207", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/20/3223/2149/110/73/60/0/047bc1d_1730979197037-jazz.jpg", "description": "Le guitariste Mangane s\u2019inspire des traditions s\u00e9n\u00e9galaises, le pianiste Kyle Shepherd revisite un morceau de Massive Attack et le groupe Maloya Jazz Xperianz renouvelle la musique r\u00e9unionnaise."},
{"title": "Des scientifiques prennent la premi\u00e8re image d\u00e9taill\u00e9e d\u2019une \u00e9toile hors de notre galaxie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/156/4687/3125/110/73/60/0/7866dce_2024-11-21t170726z-1542980900-rc2f4ba2p45g-rtrmadp-3-space-exploration-star.JPG", "description": "Distante de 160\u00a0000 ann\u00e9es-lumi\u00e8re, l\u2019\u00e9toile WOH G64 est situ\u00e9e dans le Grand Nuage de Magellan, une petite galaxie satellite de la n\u00f4tre. Surnomm\u00e9e l\u2019\u00ab\u00a0Etoile colossale\u00a0\u00bb par les astronomes, elle est environ 2\u00a0000 fois plus grosse que notre Soleil."},
{"title": "Au Festival des 3 continents, \u00e0 Nantes, un retour sur Derek Yee, ovni \u00e9clectique du cin\u00e9ma hongkongais", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/18/1875/1250/110/73/60/0/8980f26_1732273226372-web-one-nite-in-mongkok-c-hawai-i-international-film-festival.jpeg", "description": "Une r\u00e9trospective est consacr\u00e9e au r\u00e9alisateur m\u00e9connu, qui a touch\u00e9 \u00e0 tous les genres, avec des films soucieux de montrer les laiss\u00e9s-pour-compte."},
{"title": "Au festival Entrevues de Belfort, la vitalit\u00e9 du jeune cin\u00e9ma ind\u00e9pendant am\u00e9ricain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/150/1620/1080/110/73/60/0/cc907cd_1732201348442-st-visuel-3.jpg", "description": "Trois films en comp\u00e9tition, scrutant la mixit\u00e9 new-yorkaise, une fin du monde en Floride ou les fausses croyances, ont cr\u00e9\u00e9 la surprise."},
{"title": "Miko Abouaf, le sorcier du gin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/416/0/1001/667/110/73/60/0/edd9aed_356974-3396025.jpg", "description": "Depuis son laboratoire maison, \u00e0 Cognac, ce Franco-Australien imagine des gins, des liqueurs et des eaux-de-vie aux saveurs singuli\u00e8res. il multiplie les cr\u00e9ations originales et les collaborations, dont une avec la cheffe triplement \u00e9toil\u00e9e Anne-Sophie Pic."},
{"title": "La sexualit\u00e9 a connu des \u00ab changements majeurs \u00bb en France en dix ans, selon une vaste enqu\u00eate qui souligne une hausse des rapports forc\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/4/4248/2832/110/73/60/0/edd3522_1731506299589-000-par6065056.jpg", "description": "Fruit de cinq ann\u00e9es de travail, cette enqu\u00eate scientifique publi\u00e9e par l\u2019Inserm et l\u2019ANRS Maladies infectieuses \u00e9mergentes est la quatri\u00e8me depuis 1970 \u00e0 \u00e9tudier la vie affective et sexuelle en France."},
{"title": "Fr\u00e9quence des rapports sexuels : \u00ab Quand je dis qu\u2019on fait tr\u00e8s peu l\u2019amour et que \u00e7a va bien dans notre couple, cela aide les autres \u00e0 se confier \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/2084/1389/110/73/60/0/94a9d45_1731342014336-01-ma-intimite.jpg", "description": "Combien de fois par mois faites-vous l\u2019amour\u00a0? Pour \u00e9chapper aux questions intimes, certains couples pr\u00e9f\u00e8rent mentir, par crainte du jugement et envie de se conformer \u00e0 une norme. D\u2019apr\u00e8s la derni\u00e8re enqu\u00eate Inserm-ANRS, la moyenne sur quatre semaines se situe \u00e0 6 rapports chez les femmes, 6,7\u00a0chez les hommes."},
{"title": "Retraite, imp\u00f4ts : les impacts du divorce ou de la s\u00e9paration", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2a2ab28_1681721637938-rgnrgn.jpg", "description": "Le divorce met un terme \u00e0 l\u2019imposition commune, mais ne fait pas perdre les droits \u00e0 la pension de r\u00e9version."},
{"title": "Un enfant en bas \u00e2ge qui en frappe gri\u00e8vement un autre avec un hochet commet-il une infraction p\u00e9nale ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2a2ab28_1681721637938-rgnrgn.jpg", "description": "La victime, invalide \u00e0 90\u00a0%, demande que la solidarit\u00e9 nationale joue, la responsabilit\u00e9 des parents de l\u2019auteur des coups ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e."},
{"title": "Pourquoi les m\u00e8res sont absentes des photos de famille", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/220/2421/1614/110/73/60/0/310f825_1730715769507-scrn-2024-11-04-a-11-17-50.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Mon p\u00e8re, ce h\u00e9ros\u00a0\u00bb, un r\u00e9cit intime de paternit\u00e9. En feuilletant les albums familiaux, Gabriel Coutagne s\u2019aper\u00e7oit que sa fille y est omnipr\u00e9sente, et lui souvent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Son \u00e9pouse, elle, tient l\u2019appareil."},
{"title": "Droits de succession : peut-on payer le fisc en nature ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/072e178_1681718655250-art-01.jpg", "description": "On peut s\u2019acquitter de certains imp\u00f4ts et taxes par dation, en remettant \u00e0 l\u2019Etat des \u0153uvres d\u2019art, des livres ou encore un terrain bois\u00e9, explique Fr\u00e9d\u00e9ric Douet, professeur de droit fiscal \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Rouen Normandie. A certaines conditions."},
{"title": "A Limoges, l\u2019antibior\u00e9sistance au c\u0153ur d\u2019une unit\u00e9 de recherche du CHU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/0/0/3541/2361/110/73/60/0/527b065_1729952793842-laboratoires-biologie-toxicologie-chu-limoges-a-thierry-laporte-pour-le-monde-12.jpg", "description": "Au CHU de Limoges, l\u2019unit\u00e9 de recherche Resinfit, de l\u2019institut OmegaHealth, m\u00e8ne des travaux de recherche et de pr\u00e9vention contre la r\u00e9sistance des bact\u00e9ries aux antibiotiques."},
{"title": "Alzheimer : l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments approuve un traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 certains patients", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/16/0/3984/2656/110/73/60/0/d7b2e42_1731665627934-000-hb8vp.jpg", "description": "Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un avis n\u00e9gatif en juillet, le lecanemab, qui vise \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9clin cognitif, a obtenu, le 14\u00a0novembre, le feu vert europ\u00e9en, mais seulement pour des personnes souffrant de la maladie \u00e0 un stade pr\u00e9coce."},
{"title": "L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de dengue est d\u00e9clar\u00e9e \u00e0 la Guadeloupe", "image": "https://img.lemde.fr/2016/01/20/0/0/4218/2812/110/73/60/0/e093b87_5100976-01-06.jpg", "description": "Le comit\u00e9 de gestion pr\u00e9sid\u00e9 par le pr\u00e9fet de r\u00e9gion a act\u00e9, jeudi, \u00ab\u00a0le passage en phase \u00e9pid\u00e9mique pour la dengue\u00a0\u00bb."},
{"title": "Doliprane, Dafalgan, Ventoline ou Spasfon : l\u2019Assurance-maladie livre son palmar\u00e8s des m\u00e9dicaments rembours\u00e9s les plus consomm\u00e9s en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/3961/2640/110/73/60/0/36633b3_1731634916379-000-32nv9vn.jpg", "description": "Sur plus de 12\u00a0000 r\u00e9f\u00e9rences, les 20\u00a0traitements les plus co\u00fbteux, souvent innovants, ont repr\u00e9sent\u00e9 7,3\u00a0milliards d\u2019euros, soit 28,3\u00a0% des d\u00e9penses de m\u00e9dicaments de l\u2019organisme en\u00a02023."},
{"title": "Rougeole : hausse des cas dans le monde sur fond de stagnation de la couverture vaccinale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5000/3333/110/73/60/0/954f3ce_1731599387162-000-324c7rw.jpg", "description": "Cinquante-sept pays ont connu une importante \u00e9pid\u00e9mie de cette maladie respiratoire tr\u00e8s contagieuse\u00a0en\u00a02023, alors que la couverture vaccinale n\u2019a toujours pas retrouv\u00e9 son niveau d\u2019avant la pand\u00e9mie caus\u00e9e par le coronavirus."},
{"title": "Narcotrafic : Kamel Meziani acquitt\u00e9 en appel dans une affaire de double assassinat \u00e0 Marseille", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/09/0/0/3000/2000/110/73/60/0/3aafab6_1704816574433-justice04.jpg", "description": "Le Marseillais, qui aux yeux de la police judiciaire compterait parmi les figures importantes du narcobanditisme fran\u00e7ais, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 trente\u00a0ans de prison en premi\u00e8re instance, en\u00a02023."},
{"title": "\u00ab A la fin, ce n\u2019est pas la mort qui gagne, mais la noblesse d\u2019\u00e2me \u00bb : en m\u00e9moire de Simon Fieschi, survivant de l\u2019attentat contre \u00ab Charlie Hebdo \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/0/0/2499/1666/110/73/60/0/d411035_5001989-01-06.jpg", "description": "Premier de la r\u00e9daction \u00e0 \u00eatre touch\u00e9 par les tirs des fr\u00e8res Kouachi, il avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 lors de l\u2019attaque terroriste du 7\u00a0janvier\u00a02015. Son corps sans vie a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 le 17\u00a0octobre. L\u2019\u00e9crivain Yannick Haenel, qui a couvert le proc\u00e8s des attentats, lui rend hommage."},
{"title": "Michel Klein, v\u00e9t\u00e9rinaire bien connu du petit \u00e9cran, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 103 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/0/0/3331/2221/110/73/60/0/8983064_5003550-01-06.jpg", "description": "Cet ancien r\u00e9sistant \u00e9tait devenu d\u00e8s les ann\u00e9es 1960 une figure m\u00e9diatique gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es de sensibilisation \u00e0 la cause animale, comme \u00ab\u00a030\u00a0millions d\u2019amis\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Terre, attention danger\u00a0\u00bb."},
{"title": "Simon Fieschi, gri\u00e8vement bless\u00e9 lors de l\u2019attentat contre \u00ab Charlie Hebdo \u00bb en 2015, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/1/0/4300/2866/110/73/60/0/32d4461_1729334502693-08654855.jpg", "description": "Alors qu\u2019il travaillait dans les locaux du journal satirique en tant que webmaster, Simon Fieschi, 40\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 le premier de la r\u00e9daction \u00e0 \u00eatre touch\u00e9 par les tirs des fr\u00e8res Kouachi"},
{"title": "La mort de Robert Coover, figure des lettres am\u00e9ricaines", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/16/237/0/2362/1574/110/73/60/0/b459b71_1729072821268-opale-photo-opale30995-03.jpg", "description": "L\u2019auteur du \u00ab\u00a0B\u00fbcher de Times Square\u00a0\u00bb, habit\u00e9 sa vie durant par le souci esth\u00e9tique et la recherche de la forme juste, est mort le 5\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "L\u2019\u00e9crivain chilien Antonio Skarmeta est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/155/0/4302/2868/110/73/60/0/2aac8bf_5966178-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s le coup d\u2019Etat militaire d\u2019Augusto Pinochet en\u00a01973, l\u2019auteur d\u2019\u00ab\u00a0Une ardente patience\u00a0\u00bb s\u2019est exil\u00e9 en Argentine puis en Allemagne, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 ambassadeur du Chili dans les ann\u00e9es 2000."},
{"title": "La mort de l\u2019italien Emilio Gabaglio, infatigable artisan du syndicalisme europ\u00e9en", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/32/0/2048/1365/110/73/60/0/4143d36_1728890828840-1997-03-16t120000z-97440298-pbeahumkucm-rtrmadp-3-belgium.JPG", "description": "L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats s\u2019est \u00e9teint le 7\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans."},
{"title": "Intelligence artificielle : l\u2019op\u00e9ration s\u00e9duction d\u2019OpenAI en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/7511/5007/110/73/60/0/e985635_1731655233533-114397.jpg", "description": "La start-up am\u00e9ricaine, cr\u00e9atrice de ChatGPT, cherche \u00e0 accro\u00eetre sa pr\u00e9sence \u00e0 Paris, o\u00f9 elle ouvre un bureau."},
{"title": "Quelles sont les meilleures bo\u00eetes mail gratuites ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/19de601_1731599907748-email-comparatif.jpg", "description": "Aujourd\u2019hui, le service \u00ab\u00a0Pixels\u00a0\u00bb vous conseille dans le choix d\u2019un fournisseur. Si Outlook et Gmail dominent, leur manque de consid\u00e9ration pour la vie priv\u00e9e laisse une place \u00e0 la concurrence. Tour d\u2019horizon."},
{"title": "Comment les conservateurs pro-Trump se sont construit un \u00e9cosyst\u00e8me m\u00e9diatique alternatif avec les podcasts", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/48/650/1254/836/110/73/60/0/1aad22d_1731515418886-podcast-trump.jpg", "description": "Ils s\u2019appellent Joe Rogan, Charlie Kirk ou Andrew Schulz. Dans leurs programmes conservateurs, \u00e9cout\u00e9s par des millions de personnes aux Etats-Unis, tous ont re\u00e7u Donald Trump et se sont mis au service de ses id\u00e9es ces derniers mois."},
{"title": "\u00ab Sorry We\u2019re Closed \u00bb, jeu infernal imparfait mais sexy en diable", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/150/1620/1080/110/73/60/0/6630db2_1731502099990-sorry-we-re-closed-10.png", "description": "Entre ses graphismes r\u00e9tro \u00e0 l\u2019esth\u00e9tique PlayStation et ses th\u00e9matiques queer port\u00e9es en bandouli\u00e8re, \u00ab\u00a0Sorry We\u2019re Closed\u00a0\u00bb propose une exp\u00e9rience d\u2019horreur parfois bancale mais marquante."},
{"title": "La publication satirique \u00ab The Onion \u00bb rach\u00e8te InfoWars, le site conspirationniste d\u2019Alex Jones", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/208/5572/3715/110/73/60/0/d0a9bd8_2024-11-14t145146z-2052160307-rc215ba1k4sm-rtrmadp-3-alex-jones-bankruptcy.JPG", "description": "Le site complotiste, r\u00e9f\u00e9rence de l\u2019extr\u00eame droite am\u00e9ricaine, a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 aux ench\u00e8res apr\u00e8s sa faillite. L\u2019acquisition s\u2019est faite avec l\u2019aide financi\u00e8re des familles des victimes du massacre de Sandy Hook, auxquelles Alex Jones doit verser pr\u00e8s d\u20191,5\u00a0milliard de dollars."},
{"title": "En Asie du Sud-Est, le Vietnam s\u2019engage sur la voie de la transition agro\u00e9cologique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6240/4160/110/73/60/0/4a28437_1732117240695-nhan-tran-le-monde-020.JPG", "description": "Economie circulaire, reforestation, r\u00e9duction des monocultures\u2026 La r\u00e9gion montagneuse de Son La est devenue l\u2019une des provinces pilotes du Plan d\u2019action national lanc\u00e9 en\u00a02023 pour transformer le syst\u00e8me alimentaire."},
{"title": "La designer Gae Aulenti en cinq pi\u00e8ces phares", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/300/0/3600/2400/110/73/60/0/dd8e460_1732113201180-opaleplus-cen14874.jpg", "description": "Tandis qu\u2019\u00e0 Milan une r\u00e9trospective, \u00ab\u00a0Gae Aulenti (1927-2012)\u00a0\u00bb, rend hommage \u00e0 la cr\u00e9atrice italienne, retour sur quelques-unes de ses \u0153uvres, de la lampe Pipistrello, au succ\u00e8s colossal, \u00e0 un bain de soleil tr\u00e8s pop."},
{"title": "Avec l\u2019album \u00ab Nobody Loves You More \u00bb, Kim Deal vogue en solitaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5649/3766/110/73/60/0/8b93bec_1732010895550-kim-deal-coast-by-kristin-sollecito.jpg", "description": "L\u2019ex-Pixies et leader des Breeders publie son premier opus solo, un disque solaire, m\u00eame si marqu\u00e9 par le deuil familial, o\u00f9 violons soyeux et guitares rugueuses s\u2019harmonisent."},
{"title": "Un ap\u00e9ro avec Antoine Reinartz : \u00ab Certains de mes r\u00f4les sont une forme de militantisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/4724/3149/110/73/60/0/b61e249_1731676946365-reinartz-1348-def.jpg", "description": "Chaque semaine, \u00ab\u00a0L\u2019Epoque\u00a0\u00bb paie son coup. Procureur remarqu\u00e9 dans \u00ab\u00a0Anatomie d\u2019une chute\u00a0\u00bb, l\u2019acteur de 39\u00a0ans, au d\u00e9but de carri\u00e8re tr\u00e8s \u00ab\u00a0service public\u00a0\u00bb, se dit pr\u00eat pour un vrai premier r\u00f4le."},
{"title": "S\u00e9lection albums : Prokofiev, Nahuel Di Pierro, Our Girl, Father John Misty, Grand Turn, Eddie 9V", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/86/4/1196/797/110/73/60/0/8f1ec44_1732183957581-3760341112103.png", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: les \u00ab\u00a0Sonates\u00a0\u00bb dites \u00ab\u00a0de guerre\u00a0\u00bb par le pianiste Sergei Redkin\u00a0; un r\u00e9cital du chanteur argentin Nahuel Di Pierro consacr\u00e9 au r\u00e9pertoire baroque italien pour voix de basse\u00a0; le deuxi\u00e8me album pop du trio britannique Our Girl\u00a0; les ballades hollywoodiennes du batteur Josh Tillman, qui se r\u00eave en crooner barbu des ann\u00e9es 1970\u00a0; le quatri\u00e8me volet de l\u2019odyss\u00e9e musicale du duo form\u00e9 par Taktive et DJ Greem\u00a0; les douze nouveaux titres \u00e0 la patine de classiques du guitariste de blues."},
{"title": "Petit manuel de l\u2019homme f\u00e9ministe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/0/0/1065/710/110/73/60/0/8736987_1731199365616-img-3651.jpeg", "description": "En ces temps de masculinisme et d\u2019affaires de violences, Ma\u00efa Mazaurette, chroniqueuse \u00e0 \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb, partage quelques conseils pour retrouver une sexualit\u00e9 apais\u00e9e et bienveillante."},
{"title": "La charge \u00e9motionnelle des s\u0153urs a\u00een\u00e9es trop lourde ? \u00ab Je suis costaud, je pr\u00e9f\u00e8re morfler pour les autres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/59/0/2232/1488/110/73/60/0/e6ca39f_1730911308076-grandesoeur.jpg", "description": "Premi\u00e8res n\u00e9es de la fratrie, certaines filles se sentent investies d\u2019une forme de devoir d\u2019\u00e9coute et de soin envers leurs cadets. Un r\u00f4le, nourri aussi par les repr\u00e9sentations litt\u00e9raires et cin\u00e9matographiques, qui n\u2019a rien d\u2019une fatalit\u00e9 et peut \u00eatre r\u00e9invent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte."},
{"title": "Est-ce le moment d\u2019effectuer des donations \u00e0 des enfants ou petits-enfants ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/113/0/2732/1821/110/73/60/0/ac423cc_1730981189116-image0-62.jpeg", "description": "Les perspectives d\u2019instabilit\u00e9 fiscale peuvent inciter certains \u00e0 transmettre une part de leur patrimoine plus t\u00f4t que pr\u00e9vu."},
{"title": "A quelle fr\u00e9quence appeler ses parents ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/1618/1079/110/73/60/0/95e0bcc_1730892123119-p300m2353135.jpg", "description": "Une fois par semaine\u00a0? Davantage, par plaisir ou obligation\u00a0? Moins, car il faut couper le cordon, du t\u00e9l\u00e9phone aussi\u00a0? Dans la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb, Clara Georges tire le fil de la question."},
{"title": "Epargne des enfants mineurs : les r\u00e8gles qui s\u2019appliquent aux parents s\u00e9par\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/44/66/2934/1956/110/73/60/0/619e532_1681721636915-poiuytr.jpg", "description": "Livret A, Livret jeune, assurance-vie\u2026 Nombre de supports d\u2019\u00e9pargne sont accessibles aux moins de 18\u00a0ans. Cet argent est administr\u00e9 l\u00e9galement par les parents, m\u00eame en cas de divorce. Mais les r\u00e8gles diff\u00e8rent selon les produits."},
{"title": "Amours de jeunesse : \u00ab La vie est cruelle de ne nous faire ce cadeau que maintenant \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/11/1330/0/4065/2710/110/73/60/0/e33a7f7_1681203848766-lepoque-lemonde-heleneblanc-fondbleu.jpg", "description": "Ils se sont connus, se sont aim\u00e9s, se sont s\u00e9par\u00e9s. Puis le tourbillon de la vie les a fait se retrouver. H\u00e9l\u00e8ne, 77\u00a0ans, raconte son histoire avec Gabriel, 83\u00a0ans."},
{"title": "Des \u00ab pro-ana \u00bb \u00e0 l\u2019amplification algorithmique sur TikTok, le serpent de mer des contenus attisant les troubles alimentaires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/7058741_1728546833264-papier-271-7.jpg", "description": "L\u2019application chinoise est assign\u00e9e en justice par sept familles fran\u00e7aises. Une nouvelle \u00e9tape dans un d\u00e9bat qui remonte aux ann\u00e9es 2000 sur le r\u00f4le que peuvent jouer les r\u00e9seaux sociaux dans les troubles de l\u2019alimentation."},
{"title": "En immersion avec des narcotrafiquants : le commercial, le \u00ab juge \u00bb et l\u2019entrepreneur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/17/128/0/1600/1066/110/73/60/0/7262c7a_1729174118234-ap24170635885476-preview.jpg", "description": "Trois profils, une activit\u00e9\u2026 Ils s\u2019appellent Eduardo, Lorenzo et Luigi. Mexicain, br\u00e9silien et italien, ils ont entre 30 et 40\u00a0ans et sont tous les trois engag\u00e9s dans le trafic de stup\u00e9fiants. Le premier est dans le commerce, le deuxi\u00e8me est \u00ab\u00a0juge\u00a0\u00bb dans une mafia et le troisi\u00e8me est un entrepreneur. Portraits."},
{"title": "La France Buissonni\u00e8re : apr\u00e8s avoir trop mang\u00e9 \u00ab ses \u00e9motions \u00bb, Simon Biron, ob\u00e8se, mise sur la chirurgie pour maigrir", "image": "https://img.lemde.fr/2022/01/29/295/0/885/589/110/73/60/0/a4fee29_22040639-ce7f6da-287162393-le-monde-45x45-b.jpg", "description": "A 43\u00a0ans, apr\u00e8s un inqui\u00e9tant bilan de sant\u00e9 et une \u00e9ni\u00e8me frustration due au surpoids, cet ancien directeur d\u2019h\u00f4tel \u00e0 La\u00a0Roche-sur-Yon a d\u00e9cid\u00e9 de se faire op\u00e9rer pour mettre fin \u00e0 un \u00ab\u00a0enfer\u00a0\u00bb."},
{"title": "Drogue : r\u00e9primer mais aussi pr\u00e9venir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/4878/3252/110/73/60/0/5be9394_5204923-01-06.jpg", "description": "Le langage martial employ\u00e9 par le gouvernement lors de la pr\u00e9sentation de son plan de lutte contre le trafic de stup\u00e9fiants ne peut masquer les angles morts de celui-ci, notamment concernant les aspects sanitaires et sociaux."},
{"title": "Lutte contre le trafic de drogue : Bruno Retailleau \u00e0 la recherche d\u2019un consensus politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/7527/5018/110/73/60/0/9ae148c_1731160747298-517546.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur esp\u00e8re que l\u2019adoption de la loi contre les stup\u00e9fiants, en janvier, lui donnera un avantage, avant d\u2019affronter le \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb du projet de loi sur l\u2019immigration."},
{"title": "Alex Salmond, ancien premier ministre \u00e9cossais et fondateur du parti ind\u00e9pendantiste Alba, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/5004/3336/110/73/60/0/f5dc777_1728890483337-000-97g4xl.jpg", "description": "Le d\u00e9fenseur passionn\u00e9 de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9cossaise, qui avait pass\u00e9 la main apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum de\u00a02014, est mort le 12\u00a0octobre, \u00e0 69\u00a0ans."},
{"title": "La mort du compositeur et chef d\u2019orchestre Leif Segerstam", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/70/0/2421/1614/110/73/60/0/05955a0_1728499394646-bal-3883443.JPG", "description": "Le Finlandais aux performances spectaculaires et au catalogue digne du Livre Guinness des records est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans."},
{"title": "Alex Salmond, ancien premier ministre \u00e9cossais et d\u00e9fenseur de l\u2019ind\u00e9pendance, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/12/0/279/3192/2128/110/73/60/0/1fa0c13_33a7c239b67348088a1e478f17117c15-0-c7f806f3935e472f8010ed566a1b7f88.jpg", "description": "Sa carri\u00e8re restera notamment marqu\u00e9e par le r\u00e9f\u00e9rendum de 2014 sur l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ecosse, une am\u00e8re d\u00e9faite pour le camp du oui, qu\u2019il menait."},
{"title": "Pierre Vernier, un des derniers de la \u00ab bande \u00e0 B\u00e9bel \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2019/03/21/117/0/1974/1316/110/73/60/0/6635c6e_gpx-GNbCyMe81d9MfqdfYnvj.jpg", "description": "L\u2019acteur fran\u00e7ais est mort le 9\u00a0octobre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 93\u00a0ans, dans le Gers. Il a tourn\u00e9 avec les plus grands acteurs et r\u00e9alisateurs du cin\u00e9ma. Mais c\u2019est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision qu\u2019il a rencontr\u00e9 ses plus grands succ\u00e8s."},
{"title": "Ethel Kennedy, veuve de Bobby Kennedy, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/0/0/4912/3274/110/73/60/0/00c2f82_492f4291a3164af78128c2a8de1389db-0-f90fa086c41040c983bf8d9d1f68b935.jpg", "description": "Elle \u00e9tait la veuve de l\u2019ancien ministre de la justice assassin\u00e9 Robert Kennedy et la m\u00e8re de Robert Kennedy Jr, un temps candidat ind\u00e9pendant \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2024. Elle est morte jeudi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans."},
{"title": "Meta sanctionn\u00e9 d\u2019une amende 798 millions d\u2019euros par la Commission europ\u00e9enne pour avoir enfreint les r\u00e8gles de la concurrence", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/5500/3666/110/73/60/0/aba869f_2024-11-13t173222z-538379410-rc2eix9oajkj-rtrmadp-3-meta-platforms-threads-advertising.JPG", "description": "La Commission affirme que Facebook a abus\u00e9 de sa position dominante. Meta a annonc\u00e9 son intention de faire appel."},
{"title": "Apr\u00e8s le \u00ab Guardian \u00bb, le quotidien espagnol la \u00ab Vanguardia \u00bb annonce qu\u2019il ne postera plus sur le r\u00e9seau social X", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/10/45/0/1300/866/110/73/60/0/742bef2_1725974899988-2x1nn3f.jpg", "description": "Le m\u00e9dia a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision dans un \u00e9ditorial o\u00f9 il accuse la plate-forme d\u2019\u00eatre devenue un \u00ab\u00a0r\u00e9seau de d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb. Mercredi, le journal britannique \u00ab\u00a0The Guardian\u00a0\u00bb avait fait la m\u00eame annonce."},
{"title": "Reporters sans fronti\u00e8res porte plainte contre le r\u00e9seau social X", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/08/0/6/6036/4024/110/73/60/0/ffe4132_5909553-01-06.jpg", "description": "Le r\u00e9seau social est accus\u00e9 d\u2019avoir laiss\u00e9 en ligne des vid\u00e9os de propagande russe usurpant l\u2019identit\u00e9 de RSF, malgr\u00e9 de multiples signalements de l\u2019organisation."},
{"title": "Droits voisins : somm\u00e9 par la justice, Google renonce \u00e0 une exp\u00e9rimentation en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/1/0/6136/4090/110/73/60/0/c3882df_2024-10-29t162309z-1896764534-rc26haackgdo-rtrmadp-3-alphabet-results.JPG", "description": "Le moteur de recherche envisageait de rendre invisibles certains articles de m\u00e9dias avec lesquels il a un diff\u00e9rend sur la question des droits voisins. Le tribunal de commerce de Paris lui a ordonn\u00e9, mercredi, de renoncer."},
{"title": "Gr\u00e8ve d\u2019un studio de jeux vid\u00e9o de Microsoft pour la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019emploi", "image": "https://img.lemde.fr/2016/05/03/50/0/3254/2169/110/73/60/0/c351e6d_5793052-01-06.jpg", "description": "Des centaines d\u2019employ\u00e9s de ZeniMax participent \u00e0 ce mouvement."},
{"title": "Cinq films et s\u00e9ries \u00e0 regarder avec les enfants ce week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3543/2362/110/73/60/0/ee9173d_1732024160793-pns-5090199.jpg", "description": "Envie de rester au chaud chez vous, en famille\u00a0? On vous conseille, entre autres, \u00ab\u00a0Monster House\u00a0\u00bb, film d\u2019horreur au c\u0153ur tendre, \u00ab\u00a0Le Retour de Mary Poppins\u00a0\u00bb sous les traits d\u2019Emily Blunt ou \u00ab\u00a0Les 400\u00a0Coups\u00a0\u00bb, de Fran\u00e7ois Truffaut, pour la joie de (re)d\u00e9couvrir Antoine Doisnel."},
{"title": "De plus en plus d\u2019entreprises remplacent la voiture de fonction par le v\u00e9lo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/0/1181/3543/2362/110/73/60/0/ad1f7c5_1728639504166-69721.jpg", "description": "Le nombre de \u00ab\u00a0v\u00e9lotafeurs\u00a0\u00bb est croissant, 500\u00a0000\u00a0personnes allaient \u00e0 leur travail \u00e0 v\u00e9lo en\u00a02023, selon la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des usagers de la bicyclette. Nouveaux am\u00e9nagements et carotte fiscale poussent des chefs d\u2019entreprise \u00e0 commander des flottes de v\u00e9los pour leurs salari\u00e9s."},
{"title": "Tennis de table : les fr\u00e8res Lebrun en finale du double des WTT Finals au Japon", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3300/2200/110/73/60/0/13601b2_5320391-01-06.jpg", "description": "Alexis et F\u00e9lix Lebrun seront oppos\u00e9s, samedi \u00e0 Fukuoka (Japon), aux Japonais Hiroto Shinozuka et\u00a0Shunsuke Togami."},
{"title": "L\u2019a\u00efgo-sau : la recette de Jean-Claude Ribaut", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/263/132/1259/839/110/73/60/0/354e3d1_358511-3397705.jpg", "description": "L\u2019ancien critique gastronomique du journal \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a une affection particuli\u00e8re pour la Provence. C\u2019est d\u2019ailleurs \u00e0 Arles qu\u2019il a d\u00e9couvert ce plat f\u00e9tiche, une sorte de bouillabaisse simplifi\u00e9e."},
{"title": "Jean-Claude Ribaut, journaliste et \u00e9crivain : \u00ab J\u2019\u00e9cris sur les lieux qui me plaisent, o\u00f9 j\u2019ai envie de retourner, et les plats qui m\u2019inspirent et racontent une histoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/276/118/985/657/110/73/60/0/5dc848c_358510-3397705.jpg", "description": "Architecte de formation, Jean-Claude Ribaut est devenu une plume culinaire. L\u2019ancien critique gastronomique pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, qui continue d\u2019\u00e9crire sur les produits, le vin, la table\u2026 appr\u00e9cie particuli\u00e8rement les plats traditionnels, comme l\u2019a\u00efgo-sau, une bouillabaisse simplifi\u00e9e."},
{"title": "Quand le moniteur de colonie confie une adolescente accident\u00e9e \u00e0 un inconnu", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/e52fb1a_1681734869828-fghhhhh.jpg", "description": "Les parents d\u2019une jeune fille tomb\u00e9e de trottinette \u00e9lectrique protestent contre l\u2019encadrement insuffisant, qui n\u2019a pas permis d\u2019appeler les secours."},
{"title": "Nos choix de livres jeunesse : \u00ab Le Chant de la grive \u00bb, \u00ab L\u2019Etoile de Mo \u00bb, \u00ab Les Grands M\u00e9chants \u00bb\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/60/0/942/628/110/73/60/0/9cbc91f_1730194891154-indomptables.jpg", "description": "Chaque premier lundi du mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection d\u2019ouvrages r\u00e9cemment sortis, chroniqu\u00e9s par la r\u00e9daction. Aujourd\u2019hui, notamment, parole \u00e0 la d\u00e9fense des vilains de contes c\u00e9l\u00e8bres."},
{"title": "Baptiste Beaulieu, m\u00e9decin et \u00e9crivain : \u00ab Le parent, c\u2019est celui qui se l\u00e8ve la nuit, pas celui qui a donn\u00e9 ses gam\u00e8tes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/335/0/3002/2001/110/73/60/0/d3e97e9_1730119748819-beaulieu-baptistea-lucile-boiron-copie.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Vie de parents\u00a0\u00bb. Une personnalit\u00e9 \u00e9voque les joies et les \u00e9preuves de son quotidien avec des enfants. P\u00e8re d\u2019un petit gar\u00e7on de 15\u00a0mois, le m\u00e9decin toulousain \u00e9voque l\u2019homoparentalit\u00e9 et ses interrogations sur la paternit\u00e9."},
{"title": "L\u2019autogyn\u00e9cologie : r\u00e9appropriation de son corps ou param\u00e9decine \u00e0 risque ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/98/0/2008/1338/110/73/60/0/1eefde0_1729855688369-le-monde-illu.jpg", "description": "Ax\u00e9s sur l\u2019exploration anatomique, l\u2019\u00e9quilibre de la flore vaginale et la manipulation d\u2019outils comme le sp\u00e9culum, des ateliers f\u00e9ministes proposent d\u2019autonomiser le soin. Une mani\u00e8re de r\u00e9pondre au spectre des maltraitances des soignants, qui se heurte aussi au danger de l\u2019autom\u00e9dication."},
{"title": "P\u00e8re, partenaire, la vie sexuelle de votre couple a-t-elle \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9e par l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un enfant ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/1573/0/2688/1792/110/73/60/0/ea76076_1729673085984-danny-g-utk8zyt4ti-unsplash.jpg", "description": "B\u00e9b\u00e9 est arriv\u00e9 et votre sexualit\u00e9 s\u2019en est trouv\u00e9e modifi\u00e9e\u00a0? La fatigue, la repr\u00e9sentation du corps de l\u2019autre ont transform\u00e9 votre d\u00e9sir\u00a0? T\u00e9moignez."},
{"title": "Comment je me suis disput\u00e9 : \u00ab Mon fr\u00e8re et ma s\u0153ur m\u2019accusent d\u2019emp\u00eacher la vente de la maison familiale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/01/23/1/0/4543/3028/110/73/60/0/c49e651_1674489968565-lemonde-versionweb-couleurbleuesol.jpg", "description": "Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqu\u00e9 leur vie\u2026 Cette semaine, Paul, 74\u00a0ans, ing\u00e9nieur \u00e0 la retraite."},
{"title": "La saga Doliprane, le cachet ch\u00e9ri des Fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/136/0/1228/818/110/73/60/0/bf42e5a_356179-3395622.jpg", "description": "Depuis l\u2019annonce, en octobre, de la cession du Doliprane \u00e0 un fonds d\u2019investissement am\u00e9ricain, la pilule a du mal \u00e0 passer. Les partis politiques de tout bord se sont \u00e9mus de voir menac\u00e9e cette ic\u00f4ne du patrimoine industriel hexagonal \u00e0 l\u2019image de la 4L ou de la cafeti\u00e8re Moulinex. Rien ne pr\u00e9destinait pourtant ce simple comprim\u00e9 \u00e0 devenir le m\u00e9dicament pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Fran\u00e7ais."},
{"title": "Narcotrafic : le duo Retailleau-Migaud s\u2019accorde sur un plan tout r\u00e9pressif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5407/3604/110/73/60/0/8655889_1731073797053-516690.jpg", "description": "Les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice ont annonc\u00e9, vendredi \u00e0 Marseille, plusieurs mesures, comme la cr\u00e9ation d\u2019un parquet national vou\u00e9 \u00e0 la lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e et des cours d\u2019assises compos\u00e9es de magistrats professionnels. Ils reprennent en grande partie les propositions de la commission s\u00e9natoriale sur le narcotrafic."},
{"title": "Narcotrafic : Didier Migaud favorable \u00e0 un \u00ab v\u00e9ritable parquet national \u00bb et \u00e0 des cours d\u2019assises sp\u00e9ciales pour la criminalit\u00e9 organis\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5505/3670/110/73/60/0/83a1e8e_5199970-01-06.jpg", "description": "En d\u00e9placement \u00e0 Marseille, les ministres de la justice et de l\u2019int\u00e9rieur ont pr\u00e9sent\u00e9 leur plan de lutte contre la criminalit\u00e9 organis\u00e9e. Bruno Retailleau a notamment promis que \u00ab\u00a0la pieuvre\u00a0\u00bb du trafic de drogue allait \u00ab\u00a0p\u00e9rir\u00a0\u00bb."},
{"title": "Usage de drogues : les grandes \u00e9tapes de la \u00ab r\u00e9duction des risques \u00bb dans la politique sanitaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/19/0/6/5683/3789/110/73/60/0/d2ccf95_1726751484675-000-9pc3wv.jpg", "description": "Les tensions autour de l\u2019ouverture de \u00ab\u00a0haltes soins addictions\u00a0\u00bb, ces salles de \u00ab\u00a0shoot\u00a0\u00bb, dans le langage courant, destin\u00e9es aux personnes qui s\u2019injectent ou inhalent des drogues, restent fortes, \u00e0 Marseille, \u00e0 Lille, \u00e0 Lyon\u2026"},
{"title": "\u00ab Salle de shoot \u00bb \u00e0 Marseille : \u00ab Le message, c\u2019est : continuez \u00e0 vous injecter dans la rue \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/1600/1066/110/73/60/0/8a67a06_1729584449310-hanslucas-hl-gmatata-2212305-preview.jpg", "description": "Dans la cit\u00e9 phoc\u00e9enne o\u00f9 se rendent les ministres de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice ce vendredi, le projet de cr\u00e9ation d\u2019une salle de consommation de drogue \u00e0 moindre risque a d\u00e9raill\u00e9 dans sa derni\u00e8re ligne droite, d\u00e9but 2024. Dix mois plus tard, les acteurs de terrain alertent sur une situation critique au centre-ville."},
{"title": "La mort de Max Gen\u00e8ve, \u00e9crivain prolifique et inclassable", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/0/0/5946/3964/110/73/60/0/c6e7994_1728489924625-maxnewsworldsix358198.jpg", "description": "Essayiste et romancier aussi talentueux qu\u2019invisible, l\u2019homme de lettres, de son vrai nom Jean-Marie Geng, est mort le 24\u00a0septembre, \u00e0 79\u00a0ans."},
{"title": "La mort d\u2019Andr\u00e9 Jobin, dit \u00ab Job \u00bb, le cocr\u00e9ateur de \u00ab Yakari \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/5/0/3543/2362/110/73/60/0/83352e1_1728547606772-opaleplus-opale24753-03.jpg", "description": "Le sc\u00e9nariste avait pass\u00e9 la main en\u00a02014, apr\u00e8s avoir \u00e9crit trente-huit tomes des aventures de ce petit Indien capable de converser avec les animaux. Il est mort le 8\u00a0octobre, \u00e0 96\u00a0ans, \u00e0 N\u00eemes."},
{"title": "Ratan Tata, embl\u00e9matique magnat indien, est mort \u00e0 86 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/25/0/3500/2333/110/73/60/0/3c0b651_2024-10-09t182815z-634219573-rc25haawcg4f-rtrmadp-3-people-ratan-tata.JPG", "description": "Celui qui fut l\u2019un des hommes les plus influents en Inde, transformant le groupe qui porte son nom en un conglom\u00e9rat de taille mondiale, a longtemps b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une image de dirigeant attentif \u00e0 ses salari\u00e9s."},
{"title": "Leif Segerstam, chef d\u2019orchestre finlandais et \u00ab J\u00e9sus de la musique \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/70/0/2421/1614/110/73/60/0/05955a0_1728499394646-bal-3883443.JPG", "description": "Connu pour avoir dirig\u00e9 des orchestres comme chef invit\u00e9 dans le monde entier, Leif Segerstam avait \u00e9crit plus de 370 symphonies. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80\u00a0ans."},
{"title": "Appel \u00e0 t\u00e9moignages : vous avez arr\u00eat\u00e9 \u00ab World of Warcraft \u00bb ? Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/200/2160/1440/110/73/60/0/efa8410_1731406394417-world-of-warcraft.jpeg", "description": "Depuis vingt ans, \u00ab\u00a0World of Warcraft\u00a0\u00bb tient une place importante dans la vie de nombreux joueurs. Votre histoire avec ce jeu a pu \u00eatre belle, ponctu\u00e9e de hauts et de bas. Racontez au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb comment elle s\u2019est termin\u00e9e."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne demande \u00e0 Apple de mettre fin au g\u00e9oblocage de ses services", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/6/3987/2658/110/73/60/0/33559ef_2024-10-30t155159z-940027967-rc291w93yyzv-rtrmadp-3-apple-products.JPG", "description": "Le g\u00e9oblocage consiste \u00e0 restreindre ou modifier les services et contenus propos\u00e9s aux utilisateurs en fonction de leur situation g\u00e9ographique. La firme \u00e0 la pomme dispose d\u2019un mois pour formuler des engagements."},
{"title": "La D\u00e9fenseure des droits appelle \u00e0 la vigilance sur l\u2019usage des algorithmes par les services publics", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/29/0/0/3000/2000/110/73/60/0/fe19c41_1706537776880-media-appel-ia-8.jpg", "description": "Imp\u00f4ts, aides sociales, orientation scolaire\u2026 L\u2019institution met en garde contre les possibles d\u00e9rives li\u00e9es aux traitements automatis\u00e9s et \u00e0 l\u2019intelligence artificielle dans un rapport publi\u00e9 mercredi."},
{"title": "Droits d\u2019auteur et num\u00e9rique : la presse passe \u00e0 l\u2019offensive et poursuit en justice les Gafam", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/92/0/3919/2612/110/73/60/0/0731b18_2024-10-31t023702z-1002586862-rc2dvaa38vfl-rtrmadp-3-tech-results-ai.JPG", "description": "Seuls ou soutenus par l\u2019Alliance de la presse d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale, plusieurs titres de presse ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre les g\u00e9ants du num\u00e9rique (X, Microsoft) qui ne les r\u00e9mun\u00e8rent toujours pas pour la r\u00e9utilisation d\u2019extraits de leurs contenus."},
{"title": "Sous pression de Bruxelles, Meta va proposer des \u00ab publicit\u00e9s moins personnalis\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/4954/3302/110/73/60/0/40cd4ff_2024-11-08t185541z-522627972-rc2u7aavczmk-rtrmadp-3-socialmedia-litigation-meta-platforms-zuckerberg.JPG", "description": "Pour se conformer \u00e0 la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, Facebook et Instagram permettront gratuitement aux\u00a0utilisateurs de ne plus voir de publicit\u00e9s cibl\u00e9es \u00e0 partir de tout leur historique de navigation."},
{"title": "La r\u00e9volution v\u00e9g\u00e9tarienne des restos U de Grenoble", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5196/3464/110/73/60/0/2e24113_1732258062771-000-1md3hb.jpg", "description": "Les \u00e9tudiants grenoblois ont la possibilit\u00e9 de choisir un plat sans viande depuis 2022, et l\u2019offre d\u00e9passe d\u00e9sormais les 30\u00a0%. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de ce centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires ont baiss\u00e9 de 22\u00a0%, un record."},
{"title": "Pourquoi l\u2019activit\u00e9 physique favorise aussi le d\u00e9veloppement des neurones", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/105/0/5398/3598/110/73/60/0/2a6bdf8_1732021810115-000-8ww3x7.jpg", "description": "\u00ab\u00a010 000 pas et plus\u00a0\u00bb. Des chercheurs du Massachusetts Institute of Technology ont montr\u00e9 que la pratique du sport agit sur la croissance des neurones, leur maturation et leur bon fonctionnement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la production de myokines, des substances biochimiques."},
{"title": "Ugo de \u00ab Koh Lanta \u00bb, ou la grandeur d\u2019\u00e2me comme totem ultime", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4999/3333/110/73/60/0/a6f7219_1732201117716-star-273042-015.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb. Celui qui est, dans la vraie vie, guide naturaliste dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales s\u2019est fait sortir par les votes des cinq autres candidats qui s\u2019affronteront en demi-finale. Mais c\u2019est quand m\u00eame lui, le h\u00e9ros, car Ugo a un atout ma\u00eetre\u00a0: sa gentillesse."},
{"title": "Les restes des d\u00e9funts inhum\u00e9s en \u00ab terrain commun \u00bb doivent \u00eatre trait\u00e9s avec dignit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2a2ab28_1681721637938-rgnrgn.jpg", "description": "Le Conseil constitutionnel juge que le maire qui entend faire proc\u00e9der \u00e0 la cr\u00e9mation des ossements doit pr\u00e9alablement en informer les tiers."},
{"title": "Ces grands-parents qui se rapprochent des enfants pour leurs vieux jours", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/237/0/2126/1417/110/73/60/0/0807d8d_1730286630817-lemonde-grands-parents.jpg", "description": "Papy et mamie qui d\u00e9m\u00e9nagent pour \u00eatre plus pr\u00e8s de leurs petits-enfants\u2026 et aider bien souvent les parents. Au risque parfois d\u2019\u00eatre trop pr\u00e9sents ou trop sollicit\u00e9s. Mais aussi avec l\u2019assurance d\u2019un appui familial en cas de p\u00e9pin."},
{"title": "La t\u00eate dans les \u00e9toiles : cinq activit\u00e9s astronomiques \u00e0 faire en famille autour de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/8/4272/2848/110/73/60/0/3cd13c2_1730287046886-2019maeb010-001-027.jpg", "description": "La d\u00e9couverte du Syst\u00e8me solaire et de la Voie lact\u00e9e enchante les enfants. Plusieurs sites les accueillent pour des visites ludiques et passionnantes, qui permettront aussi aux parents de parfaire leurs connaissances en astronomie et sur la conqu\u00eate spatiale."},
{"title": "Pourquoi les bijoux du d\u00e9funt ne reviennent pas \u00e0 sa famille apr\u00e8s la cr\u00e9mation", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/19/0/0/3000/2000/110/73/60/0/684d5b7_1681895615477-argent-13.jpg", "description": "Le Conseil constitutionnel juge conforme au droit de propri\u00e9t\u00e9 la disposition qui permet la r\u00e9cup\u00e9ration par le cr\u00e9matorium, et non par les familles, du produit de la valorisation des m\u00e9taux pr\u00e9cieux."},
{"title": "En C\u00f4te d\u2019Ivoire, des femmes red\u00e9couvrent la maternit\u00e9 avec leur deuxi\u00e8me enfant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/5669/3779/110/73/60/0/22425e4_1730286221483-daronsdailleurs-abidjan-3010.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Darons d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb. Deux fois par mois, un de nos journalistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger explore la parentalit\u00e9 hors de nos fronti\u00e8res. Une adolescente ivoirienne sur quatre a connu une grossesse. Parfois, ces enfants n\u00e9s trop t\u00f4t sont \u00e9lev\u00e9s par les grands-parents ou les proches, et le lien m\u00e8re-enfant est distendu."},
{"title": "Le suspect de la fusillade qui a fait un mort et quatre bless\u00e9s \u00e0 Poitiers mis en examen pour assassinat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/6981/4654/110/73/60/0/bdb1ec7_5132990-01-06.jpg", "description": "L\u2019agression s\u2019\u00e9tait produite le 31\u00a0octobre devant un restaurant kebab, alors qu\u2019une soir\u00e9e Halloween organis\u00e9e par une association avait rassembl\u00e9 de nombreux jeunes \u00e0\u00a0proximit\u00e9."},
{"title": "Sant\u00e9 dentaire : enfants et jeunes adultes auront droit \u00e0 un bilan annuel gratuit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/14/0/0/5760/3840/110/73/60/0/bf27d02_1718363134985-pns-6307555-1.jpg", "description": "L\u2019Assurance maladie a annonc\u00e9 jeudi des mesures de pr\u00e9vention dentaire pour les jeunes de moins de 24\u00a0ans. Le remboursement inclut un examen bucco-dentaire, un entretien de sensibilisation avec le dentiste ainsi que d\u2019\u00e9ventuels soins."},
{"title": "Bruno Retailleau avance quelques pistes de r\u00e9formes pour lutter contre le narcotrafic", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/8053/5369/110/73/60/0/16f63ec_1730986020310-000-36ld6xg.jpg", "description": "A la veille d\u2019une visite \u00e0 Marseille des ministres de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice sur le sujet, des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent dans la police pour demander de \u00ab\u00a0muscler\u00a0\u00bb le dispositif actuel, jug\u00e9 inefficace face \u00e0 l\u2019emprise grandissante du trafic de drogue."},
{"title": "De la psychiatrie \u00e0 la sant\u00e9 mentale : d\u00e9stigmatiser les malades ou euph\u00e9miser la maladie ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/18/0/5/7293/4862/110/73/60/0/723a072_1726658943618-pns-704026545.jpg", "description": "En d\u00e9clarant \u00ab\u00a0grande cause nationale\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0sant\u00e9 mentale\u00a0\u00bb, une d\u00e9nomination large qui va de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 \u00e0 la schizophr\u00e9nie, le gouvernement Barnier fait craindre aux m\u00e9decins que l\u2019on oublie les pathologies psychiatriques."},
{"title": "M\u00e9dicaments et grossesse : de nouveaux pictogrammes \u00e0 l\u2019\u00e9tude", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/3930/2620/110/73/60/0/99677ff_1730728125110-000-1rf407.jpg", "description": "L\u2019Agence de s\u00e9curit\u00e9 du m\u00e9dicament propose de faire \u00e9voluer le syst\u00e8me d\u2019informations sur les risques des traitements pendant la grossesse, pour plus de clart\u00e9. Mais selon une association de patients, les nouveaux pictogrammes sont \u00ab\u00a0moins visibles et moins compr\u00e9hensibles\u00a0\u00bb."},
{"title": "Repli de la consommation d\u2019antibiotiques en France en 2023, apr\u00e8s deux ans de hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/1/5334/3556/110/73/60/0/492f1bb_1730922616987-pns-4098839.jpg", "description": "Si le repli de 2023 est \u00ab\u00a0un signe encourageant\u00a0\u00bb, la France est \u00ab\u00a0encore loin de l\u2019objectif cible de moins de 650 prescriptions pour 1\u00a0000 habitants par an\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le\u00a0D\u02b3\u00a0Caroline Semaille, directrice g\u00e9n\u00e9rale de Sant\u00e9 publique France."},
{"title": "Que faire du logement familial en cas de divorce ou de s\u00e9paration ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/1091/0/2555/1703/110/73/60/0/807beae_1728635475092-ramstein01.jpg", "description": "Si les questions financi\u00e8res qui se posent lors d\u2019une rupture sont nombreuses, le sort de la maison ou de l\u2019appartement du couple est l\u2019une des plus \u00e9pineuses. Vente du bien, conservation en indivision, rachat des parts de l\u2019autre, plusieurs options sont possibles."},
{"title": "Vous avez d\u00e9j\u00e0 menti aux autres \u00e0 propos de la fr\u00e9quence des rapports sexuels dans votre couple ? Racontez-nous.", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/5014/3343/110/73/60/0/76d59b3_1730202936917-pns-707001396.jpg", "description": "Lors d\u2019un rendez-vous m\u00e9dical ou d\u2019une discussion sur votre vie intime, vous avez d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment menti sur le nombre de vos rapports sexuels. Expliquez-nous ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 ne pas dire la v\u00e9rit\u00e9."},
{"title": "\u00ab La p\u00e9riode p\u00e9rinatale est une loupe pour les troubles psychiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/6720/4480/110/73/60/0/432b265_1730106802661-240918jbalague-lemonde-uhpb-053.jpg", "description": "Pour la p\u00e9dopsychiatre Anne-Laure Sutter-Dallay, si les souffrances psychiques pouvant accompagner la maternit\u00e9 touchent une majorit\u00e9 de femmes avec des ant\u00e9c\u00e9dents psychiatriques, la p\u00e9riode rend\u00a0toutes les femmes vuln\u00e9rables."},
{"title": "Un testament non dat\u00e9 peut \u00e9chapper \u00e0 la nullit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/18/0/0/3000/2000/110/73/60/0/ac44b7e_1681830096400-yujyur.jpg", "description": "La d\u00e9funte avait r\u00e9dig\u00e9 ses derni\u00e8res volont\u00e9s au dos d\u2019un relev\u00e9 bancaire dont la date \u00e9tait pr\u00e9imprim\u00e9e."},
{"title": "\u00ab Ce n\u2019est pas facile de l\u2019avouer mais le suicide, on y a toutes pens\u00e9 ici \u00bb : la psychiatrie au chevet des m\u00e8res apr\u00e8s leur accouchement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/27/0/0/6720/4480/110/73/60/0/ee3e1d4_1730045818773-240918jbalague-lemonde-uhpb-012.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pass\u00e9 plusieurs semaines au sein de l\u2019unit\u00e9 d\u2019hospitalisation parents-b\u00e9b\u00e9 h\u00e9berg\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Bichat-Claude Bernard, \u00e0 Paris, o\u00f9 la psychiatrie vient au chevet des m\u00e8res. Une plong\u00e9e qui permet de comprendre ces troubles post-partum."},
{"title": "\u00ab Nous, associations de terrain, manquons de moyens pour lutter contre les violences sexistes et sexuelles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/2589/1726/110/73/60/0/f0086fd_2024-10-23t161759z-1182203691-rc29qaafuijs-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Un collectif rassemblant plusieurs associations f\u00e9ministes rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les moyens sont connus pour lutter contre les violences sexistes et sexuelles. Le gouvernement doit maintenant faire preuve de courage politique et leur accorder les ressources financi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 la poursuite de leurs missions."},
{"title": "Ga\u00ebtan, Gr\u00e9goire et leur petite Victoire n\u00e9e par GPA : \u00ab Je me sens redevable que quelqu\u2019un d\u2019autre ait port\u00e9 notre enfant \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/1181/0/3543/2362/110/73/60/0/5f37b7a_1728663225383-imgp2267.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Portraits de familles\u00a0\u00bb. Il y a cinq ans, ces Parisiens ont contract\u00e9 un emprunt bancaire pour financer une GPA, puis travers\u00e9 l\u2019Atlantique en pleine crise du Covid-19 afin d\u2019accueillir leur fille. Ils sont aujourd\u2019hui des papas poules comme les autres."},
{"title": "Sur YouTube, des tout-petits accros \u00e0 des comptines pas toujours inoffensives", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/268/0/1606/1070/110/73/60/0/317a3e0_1729676761034-compt-yout-1.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Sur le feed\u00a0\u00bb. Chaque mois, la journaliste Laure Coromines d\u00e9crypte les tendances num\u00e9riques. Focus sur ces vid\u00e9os color\u00e9es et hypnotiques qui fascinent les enfants."},
{"title": "Perdre un fr\u00e8re ou une s\u0153ur dans son enfance : \u00ab On se met en retard de plein d\u2019amour, on a besoin d\u2019\u00eatre consol\u00e9 terriblement, et il n\u2019y a personne pour le faire \u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/11/377/0/2205/1470/110/73/60/0/198797d_1726053919881-dawn-rodgers-sorrow-dg.jpg", "description": "La mort d\u2019un membre de la fratrie \u00e9branle durablement l\u2019\u00e9quilibre familial et red\u00e9finit les relations affectives. Souvent, l\u2019enfant ou les enfants qui restent, d\u00e9sireux de pr\u00e9server leurs parents, taisent leur propre douleur."},
{"title": "\u00ab J\u2019en perds mon lapin \u00bb : les bons mots de vos enfants sur \u00ab Darons Daronnes \u00bb, \u00e9pisode 3", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/496/0/1984/1322/110/73/60/0/4c830d3_1729762430870-007104-08-vk.JPG", "description": "Clara Georges a demand\u00e9 aux lecteurs de sa newsletter sur la parentalit\u00e9 d\u2019envoyer les meilleures citations de leurs enfants, celles qu\u2019ils ont pr\u00e9cieusement conserv\u00e9es dans un petit carnet. En voici une nouvelle s\u00e9lection."},
{"title": "Cinq films et s\u00e9ries d\u2019horreur \u00e0 regarder pelotonn\u00e9s avec des ados", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/1/4498/2999/110/73/60/0/f776e9f_1729759629074-media-d-appel.jpg", "description": "Vos ados veulent f\u00eater Halloween, mais en zappant l\u2019\u00e9tape porte-\u00e0-porte\u00a0? Les films \u00ab\u00a0Scream\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Village\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Get Out\u00a0\u00bb et les s\u00e9ries \u00ab\u00a0Santa Clarita Diet\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0The Haunting of Hill House\u00a0\u00bb leur procureront les frissons attendus, sans bouger du canap\u00e9."},
{"title": "\u00ab Le dilemme \u00bb : peut-on dire \u00ab je t\u2019aime \u00bb quand on ne le pense pas ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/06/0/0/3000/2000/110/73/60/0/beacb1c_1699277903879-dilemmas.jpg", "description": "Chaque mois, nos dilemmes moraux intimes sont pass\u00e9s au crible. Trois mots comme un pacte aussit\u00f4t scell\u00e9, entre qui les prononce et qui les re\u00e7oit. Au prix parfois de la g\u00eane ou du mensonge, voire de la manipulation. Toute d\u00e9claration d\u2019amour ne serait-elle finalement qu\u2019un malentendu\u00a0?"},
{"title": "D\u00e9clencher l\u2019accouchement, une pratique qui augmente", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/4618/3079/110/73/60/0/2de488a_1729604978320-000-34fr9f8.jpg", "description": "Malgr\u00e9 les controverses li\u00e9es \u00e0 la m\u00e9dicalisation de la naissance, en France et dans les pays industrialis\u00e9s, le d\u00e9clenchement artificiel intervient de plus en plus t\u00f4t, d\u00e8s la trente-neuvi\u00e8me semaine."},
{"title": "\u00ab Au CNRS, une arm\u00e9e de chercheurs sont dispens\u00e9s d\u2019obligation d\u2019enseignement. Il s\u2019agit d\u2019une anomalie institutionnelle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/03/29/0/0/4253/2835/110/73/60/0/2d85c17_1680106845701-le-monde-tribune-def-01.jpg", "description": "Avant de penser \u00e0 r\u00e9former le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche, le professeur d\u2019\u00e9conomie Dominique Foray invite, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 mettre fin, d\u2019abord, \u00e0 cette dispense, qui prive les universit\u00e9s d\u2019un r\u00e9servoir d\u2019enseignants."},
{"title": "Comment les microtubules s\u2019auto-organisent dans les cellules", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/167/0/1689/1126/110/73/60/0/ce18188_1732114590526-morpho.jpg", "description": "Une \u00e9quipe de chercheurs a mis en \u00e9vidence le fonctionnement en r\u00e9seau de ces filaments tubulaires, \u00e9l\u00e9ments essentiels du cytosquelette."},
{"title": "Japon : un incendie se d\u00e9clare au centre spatial lors d\u2019un essai sur une fus\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3967/2645/110/73/60/0/65abd2f_2024-11-26t024738z-998034954-rc2qcbash4dm-rtrmadp-3-japan-space.JPG", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une explosion qui s\u2019est produite lors d\u2019un test de combustion, mardi matin, en pr\u00e9sence de diff\u00e9rents m\u00e9dias. L\u2019incident est une nouvelle anicroche dans le programme spatial japonais."},
{"title": "Un record d\u2019\u00e9nergie pour des \u00e9lectrons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s dans la galaxie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/11/2508/1672/110/73/60/0/8b591b2_1732541116055-hess-ii-gamma-ray-experiment-five-telescope-array.jpg", "description": "Une \u00e9quipe internationale a annonc\u00e9, lundi, un nouveau record pour des rayons cosmiques \u00e9lectroniques, dot\u00e9s d\u2019une \u00e9nergie de 40\u00a0t\u00e9ra\u00e9lectronvolts. C\u2019est dix mille milliards de fois plus que l\u2019\u00e9nergie transport\u00e9e par un photon de lumi\u00e8re visible."},
{"title": "Les scientifiques appel\u00e9s au chevet des for\u00eats du bassin du Congo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8186/5457/110/73/60/0/c2b80ee_1732531085838-000-32hq9et.jpg", "description": "Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9glig\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019Amazonie, le deuxi\u00e8me massif forestier tropical b\u00e9n\u00e9ficie enfin de programmes de recherche d\u2019envergure. Ils doivent permettre de mieux comprendre le fonctionnement de cet important puits de carbone"},
{"title": "Les activit\u00e9s spatiales menacent-elles la haute atmosph\u00e8re ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/556/0/2667/1778/110/73/60/0/56213b0_1732196083464-sipa-sipausa-31644332000019.jpg", "description": "Depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, l\u2019espace est de plus en plus encombr\u00e9 par le nombre croissant d\u2019engins envoy\u00e9s sur orbite. Ces objets, qui finissent par se d\u00e9sint\u00e9grer en retombant sur la Terre, risquent d\u2019endommager la haute atmosph\u00e8re par leurs \u00e9missions polluantes."},
{"title": "Premi\u00e8res tentatives pour mesurer la pollution de haute atmosph\u00e8re due aux engins spatiaux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5000/3333/110/73/60/0/701de84_1732544302968-000-36fb74m.jpg", "description": "L\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne a mis au point plusieurs programmes qui ont pour objectif d\u2019analyser le niveau de pollution chimique de la haute atmosph\u00e8re."},
{"title": "Le rude combat des astronomes pour se pr\u00e9server des constellations de satellites", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6036/4024/110/73/60/0/17aacd0_1732544874598-ap22040213839895.jpg", "description": "Les projets de constellations de milliers de satellites destin\u00e9s \u00e0 fournir du d\u00e9bit Internet se concr\u00e9tisent et se multiplient. En r\u00e9ponse, quelques instances se mobilisent timidement pour prot\u00e9ger les observations du ciel astronomique."},
{"title": "Des p\u00eacheries vieilles de 4 000 ans d\u00e9couvertes dans les basses terres de Belize", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/100/1080/720/110/73/60/0/6c70edf_1732288904953-foto-gilson-vasconcelos-dos-santos-quilombo-do-arapemai-3.jpeg", "description": "Une p\u00e9riode de s\u00e9cheresse aurait conduit des pr\u00e9d\u00e9cesseurs des Mayas \u00e0 constituer un r\u00e9seau de r\u00e9servoirs pour disposer d\u2019abondantes ressources de poissons."},
{"title": "Les tonneaux d\u2019Ozanam, l\u2019\u00e9nigme maths du \u00ab Monde \u00bb n\u00b0 35", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/167edfd_1707922503333-image.png", "description": "Le math\u00e9maticien Micka\u00ebl Launay vous invite cette semaine \u00e0 une r\u00e9cr\u00e9ation avec des tonneaux, du vin et du chocolat. A vous de jouer\u00a0!"},
{"title": "Pourquoi l\u2019activit\u00e9 physique favorise aussi le d\u00e9veloppement des neurones", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/105/0/5398/3598/110/73/60/0/2a6bdf8_1732021810115-000-8ww3x7.jpg", "description": "\u00ab\u00a010 000 pas et plus\u00a0\u00bb. Des chercheurs du Massachusetts Institute of Technology ont montr\u00e9 que la pratique du sport agit sur la croissance des neurones, leur maturation et leur bon fonctionnement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la production de myokines, des substances biochimiques."},
{"title": "Comment fonctionnent les nouveaux m\u00e9dicaments anti-ob\u00e9sit\u00e9 comme le Wegogy et le Mounjaro ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/75/810/540/110/73/60/0/78a0def_1732118711541-comp-tile-horizon0.jpg", "description": "Ces nouveaux traitements Wegovy (Novo Nordisk) et Mounjaro (Eli Lilly), appel\u00e9s \u00ab\u00a0analogues du\u00a0GLP-1\u00a0\u00bb, sont autoris\u00e9s en France depuis octobre et novembre\u00a02024. Ils sont qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9volutionnaires\u00a0\u00bb par certains m\u00e9decins sp\u00e9cialistes de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9."},
{"title": "La \u00ab vulve de la cycliste \u00bb : maladie peu connue et encore taboue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5184/3456/110/73/60/0/a4f5aba_1732194894719-295cf58f-velo-vulve-cycliste-femme.jpg", "description": "Chez la femme, la pratique intensive du cyclisme peut exposer \u00e0 une pathologie du p\u00e9rin\u00e9e\u00a0: le gonflement vulvaire unilat\u00e9ral."},
{"title": "Pourquoi les femmes sont-elles plus sensibles au froid que les hommes ?", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/4000/2666/110/73/60/0/713a509_1672304482479-000-33632mh.jpg", "description": "Nous ne sommes pas tous \u00e9gaux face aux basses temp\u00e9ratures. Cela s\u2019explique par des raisons hormonales, m\u00e9caniques mais aussi par des choix de soci\u00e9t\u00e9, notamment de normes thermiques pens\u00e9es par des hommes pour des hommes."},
{"title": "L\u2019exposition \u00ab Le Temps d\u2019un r\u00eave \u00bb, une invitation au pays des songes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3000/2000/110/73/60/0/4c871f1_1732008997025-museeconfluences-letempsdunreve08-copyrightstofleth.jpg", "description": "Le Mus\u00e9e des Confluences, \u00e0 Lyon, organise une exposition temporaire sur le th\u00e8me du r\u00eave en convoquant diff\u00e9rentes disciplines, des neurosciences \u00e0 l\u2019histoire, en passant par les arts."},
{"title": "L\u2019enfance se serait prolong\u00e9e il y a 1,8 million d\u2019ann\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/283/2430/1620/110/73/60/0/d2de8aa_1731681993937-homo-fossil.jpg", "description": "L\u2019analyse des dents d\u2019un fossile du genre \u00ab\u00a0Homo\u00a0\u00bb, d\u00e9couvert en G\u00e9orgie, sugg\u00e8re un passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte plus tardif, facilitant l\u2019\u00e9volution du cerveau. Une interpr\u00e9tation qui fait d\u00e9bat."},
{"title": "Les \u00e9cogestes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du d\u00e9couragement", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/27/0/0/4253/2835/110/73/60/0/1f3a2c7_1682585728341-4903a4d-1680167844315-le-monde-carte-blanche-def-01.jpg", "description": "L\u2019adoption de ces actes individuels du quotidien est d\u2019autant plus extensive que la croyance en leur efficacit\u00e9 est faible et que le soutien \u00e0 des actions protestataires face au changement climatique est important, souligne la sociologue Anne Bory dans sa carte blanche au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Lutte contre le paludisme : une nouvelle r\u00e9sistance aux traitements standards observ\u00e9e chez les enfants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/1/4132/2755/110/73/60/0/d808e5f_1731747847530-abacanewsroy-831976-015.jpg", "description": "Selon une \u00e9tude men\u00e9e en Ouganda, plus de 10\u00a0% des petits patients hospitalis\u00e9s pour une forme grave de cette infection parasitaire pr\u00e9sentent une r\u00e9sistance aux d\u00e9riv\u00e9s de l\u2019art\u00e9misinine."},
{"title": "Un nouveau test de la m\u00e9gafus\u00e9e Starship \u00e9choue, son premier \u00e9tage tombe en mer apr\u00e8s le d\u00e9collage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5938/3958/110/73/60/0/cdb6104_aa68c43866f54eedba728d0922c70a4e-0-4992e341ccc5453c94217d61e2b0e171.jpg", "description": "Contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, SpaceX a renonc\u00e9 \u00e0 rattraper \u00e0 l\u2019aide de bras m\u00e9caniques le premier \u00e9tage de sa m\u00e9gafus\u00e9e, qui a fini sa course dans la mer quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage. Donald Trump \u00e9tait pr\u00e9sent pour le lancement."},
{"title": "Au fait, qu\u2019est-ce qu\u2019une esp\u00e8ce ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5520/3680/110/73/60/0/556dde9_1731669295192-andia-abc-657426-018.jpg", "description": "Tout le monde croit pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Pourtant, les d\u00e9finitions varient selon les sp\u00e9cialit\u00e9s scientifiques. Les chercheurs naviguent entre les disciplines pour d\u00e9crire la dynamique du vivant et prot\u00e9ger au mieux une biodiversit\u00e9 menac\u00e9e."},
{"title": "Les croisements r\u00e9v\u00e9lateurs entre les membres du genre \u00ab Homo \u00bb : Sapiens, N\u00e9andertal, D\u00e9nisoviens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/35/0/3500/2333/110/73/60/0/8a3191f_1731681585571-000-was2965753.jpg", "description": "La pal\u00e9og\u00e9nomique, en r\u00e9v\u00e9lant des m\u00e9tissages inattendus entre membres du rameau humain, a chamboul\u00e9 la pal\u00e9ontologie, fond\u00e9e sur la comparaison des caract\u00e8res anatomiques."},
{"title": "La mort d\u2019Yves Fr\u00e9gnac, explorateur passionn\u00e9 des myst\u00e8res du cerveau", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/168/1434/956/110/73/60/0/569d926_1732030670668-yves-frei-gnac-portrait.png", "description": "Le chercheur en neurosciences, fervent d\u00e9fenseur d\u2019une vision int\u00e9grative de notre \u00ab\u00a0machine \u00e0 penser\u00a0\u00bb, est mort \u00e0 73\u00a0ans."},
{"title": "En octobre, la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France \u00e9tait bas-carbone \u00e0 plus de 96 %", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/3/0/2978/1985/110/73/60/0/9c3e486_2024-11-18t071028z-1693655466-rc2qpaanljq8-rtrmadp-3-climate-cop29-offshore-wind.JPG", "description": "La bonne production nucl\u00e9aire dans l\u2019Hexagone a permis de fortes exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 chez nos voisins."},
{"title": "En France aussi, la polarisation politique d\u00e9teint sur la perception du changement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/20/51/705/470/110/73/60/0/c9a24ed_1731942739841-climato-scepticisme-france-monde-obs.png", "description": "Une vaste enqu\u00eate confirme l\u2019existence d\u2019un noyau dur de climatoscepticisme dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise."},
{"title": "\u00ab L\u2019exp\u00e9rimentation animale soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques et scientifiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/03/29/0/0/4253/2835/110/73/60/0/2d85c17_1680106845701-le-monde-tribune-def-01.jpg", "description": "Deux membres du Comit\u00e9 scientifique Pro Anima plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour le d\u00e9veloppement d\u2019autres m\u00e9thodes de recherche et pour la sortie progressive des exp\u00e9rimentations sur les animaux \u00e0 des fins scientifiques."},
{"title": "Comment la M\u00e9diterran\u00e9e est morte il y a 5,5 millions d\u2019ann\u00e9es... avant de rena\u00eetre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/137/832/555/110/73/60/0/328f69e_1731937152374-scie-4624-crise-salinitei-en-mer-mediterrannei-e-web-03-media-d-appel-petit.png", "description": "A cette p\u00e9riode, la Grande Bleue s\u2019est ass\u00e9ch\u00e9e et a connu sa derni\u00e8re grande crise de la biodiversit\u00e9, perdant 90 % de ses esp\u00e8ces."},
{"title": "Un fossile d\u2019oiseau vieux de 80 millions d\u2019ann\u00e9es d\u00e9couvert au Br\u00e9sil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/994/0/3016/2010/110/73/60/0/aba0282_1731685303745-241115-image-de-la-semaine.jpg", "description": "Appartenant \u00e0 une famille disparue de volatiles, l\u2019animal, de la taille d\u2019un petit pigeon, pr\u00e9sente un \u00e9tat de conservation exceptionnel."},
{"title": "Les m\u00e9dicaments et les consultations m\u00e9dicales seront moins rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale en 2025, annonce la ministre de la sant\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5578fea_1730300445380-jmug241028007.jpg", "description": "Genevi\u00e8ve Darrieussecq a annonc\u00e9 au S\u00e9nat que le \u00ab\u00a0ticket mod\u00e9rateur\u00a0\u00bb, soit la part du prix qui peut \u00eatre rembours\u00e9 par les mutuelles, augmentera de 5\u00a0% pour les consultations m\u00e9dicales et les m\u00e9dicaments."},
{"title": "Quand une patiente \u00e9pileptique fait le signe de croix pendant ses crises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/5/0/575/383/110/73/60/0/5b6bb0f_1731927644543-aa17a329-signe-de-croix-epilepsie-temporale.png", "description": "Des neurologues parisiens ont observ\u00e9 un tr\u00e8s curieux comportement moteur en pleine crise d\u2019\u00e9pilepsie chez une jeune femme\u00a0: elle se signe\u00a0!"},
{"title": "Les smartphones, des outils inattendus pour mesurer l\u2019\u00e9tat de l\u2019ionosph\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6000/4000/110/73/60/0/159f5b5_1731680567246-075-romano-thenorth231022-npopw.jpg", "description": "Une \u00e9tude men\u00e9e par une \u00e9quipe de Google, associ\u00e9e aux universit\u00e9s Harvard et du Colorado, a permis d\u2019observer cette couche de l\u2019atmosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones avec puces GPS."},
{"title": "Pourquoi oublions-nous nos souvenirs d\u2019enfance ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/1800/1200/110/73/60/0/7103168_1731685792438-a-jour-souvenirs.jpg", "description": "Nos premi\u00e8res ann\u00e9es de vie d\u00e9terminent en partie les \u00eatres que nous deviendrons. Pourtant, elles restent g\u00e9n\u00e9ralement inaccessibles \u00e0 notre m\u00e9moire d\u2019adulte. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019appelle \u00ab\u00a0l\u2019amn\u00e9sie infantile\u00a0\u00bb. Dans ce podcast, Florence Rosier, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, propose une plong\u00e9e dans les neurosciences pour comprendre comment fonctionne la m\u00e9moire des jeunes enfants."},
{"title": "Lev\u00e9e de fonds record pour la future capsule spatiale europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/76/459/306/110/73/60/0/c3066ea_1731866408263-the-exploration-company-axiom-exploration-spatiale.jpg", "description": "The Exploration Company a collect\u00e9 150\u00a0millions d\u2019euros, un financement auquel participent les Etats fran\u00e7ais et allemand en raison de la dimension strat\u00e9gique de ce projet pour l\u2019Europe."},
{"title": "\u00ab Comment explorer la Lune dans un monde \u00e0 + 4 \u00b0C \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/22/0/0/6036/4024/110/73/60/0/dd1c06d_5072874-01-06.jpg", "description": "A l\u2019heure du changement climatique, le secteur spatial n\u2019\u00e9chappe pas au questionnement n\u00e9cessaire sur sa trajectoire et sur sa d\u00e9carbonation expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Clarisse Angelier et Alban Guyomarc\u2019h, membres de l\u2019Association nationale de la recherche et de la technologie."},
{"title": "La v\u00e9rit\u00e9 est-elle Venn ?, l\u2019\u00e9nigme maths du \u00ab Monde \u00bb n\u00b0 34", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/167edfd_1707922503333-image.png", "description": "Vrai ou faux, tout est dans tout. A vous de jouer\u00a0!"},
{"title": "Brigitte Autran : \u00ab On sait depuis toujours que les grandes \u00e9pid\u00e9mies sont souvent originaires du monde animal \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/447/0/3881/2587/110/73/60/0/31b2ba0_1730383440637-b-autran.jpg", "description": "La directrice du Comit\u00e9 de veille et d\u2019anticipation des risques sanitaires\u00a0(Covars) interviendra lors de la table ronde \u00ab\u00a0Sant\u00e9 humaine, animale et v\u00e9g\u00e9tale\u00a0: a-t-on tir\u00e9 les le\u00e7ons du Covid\u00a0?\u00a0\u00bb, qui se tiendra samedi 30\u00a0novembre dans le cadre de N\u00e9o Terra."},
{"title": "A Limoges, l\u2019antibior\u00e9sistance au c\u0153ur d\u2019une unit\u00e9 de recherche du CHU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/0/0/3541/2361/110/73/60/0/527b065_1729952793842-laboratoires-biologie-toxicologie-chu-limoges-a-thierry-laporte-pour-le-monde-12.jpg", "description": "Au CHU de Limoges, l\u2019unit\u00e9 de recherche Resinfit, de l\u2019institut OmegaHealth, m\u00e8ne des travaux de recherche et de pr\u00e9vention contre la r\u00e9sistance des bact\u00e9ries aux antibiotiques."},
{"title": "Alzheimer : l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments approuve un traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 certains patients", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/16/0/3984/2656/110/73/60/0/d7b2e42_1731665627934-000-hb8vp.jpg", "description": "Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un avis n\u00e9gatif en juillet, le lecanemab, qui vise \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9clin cognitif, a obtenu, le 14\u00a0novembre, le feu vert europ\u00e9en, mais seulement pour des personnes souffrant de la maladie \u00e0 un stade pr\u00e9coce."},
{"title": "Une nouvelle technique pour s\u00e9parer l\u2019huile de l\u2019eau dans une \u00e9mulsion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/92/556/371/110/73/60/0/348a263_1731082530645-mediaappel.png", "description": "Une \u00e9quipe chinoise a mis au point un proc\u00e9d\u00e9 permettant de s\u00e9parer les deux produits antagonistes en une seule fois, \u00e0 l\u2019aide de membranes aux propri\u00e9t\u00e9s chimiques diff\u00e9rentes."},
{"title": "Les arbres, champions de l\u2019autosuffisance et du recyclage \u00e0 l\u2019automne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5568/3712/110/73/60/0/309ecaa_1731318796609-000-1au33r.jpg", "description": "\u00ab\u00a0La vie cach\u00e9e des plantes\u00a0\u00bb. Avant de tomber, les feuilles auront \u00e9t\u00e9 vid\u00e9es d\u2019une grande part de leur contenu, export\u00e9 et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00e9corce, le tronc et les racines. Stock\u00e9es durant l\u2019hiver, ces ressources serviront au printemps, pour nourrir les jeunes feuilles."},
{"title": "\u00ab Les libert\u00e9s acad\u00e9miques sont de plus en plus menac\u00e9es dans un monde o\u00f9 s\u2019accroissent les tensions g\u00e9opolitiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/33/0/5376/3584/110/73/60/0/703a258_2024-10-14t141649z-431775338-rc2dkaa0u0ny-rtrmadp-3-russia-france-vinatier.JPG", "description": "Les chercheurs en sciences sociales s\u2019alarment de voir leurs libert\u00e9s acad\u00e9miques menac\u00e9es par des Etats et des institutions aux comportements de plus en plus autoritaires, observe Antoine Reverchon, dans sa chronique."},
{"title": "La tomate, l\u2019\u00e9dition du g\u00e9nome et la politique", "image": "https://img.lemde.fr/2023/10/27/522/783/4035/2690/110/73/60/0/6b0ef95_1698395679952-pns-781015852.jpg", "description": "En utilisant la technique Crispr, des chercheurs ont r\u00e9introduit dans une tomate cultiv\u00e9e un g\u00e8ne issu d'une tomate sauvage, lui permettant d'associer grande taille et contenu en sucre am\u00e9lior\u00e9."},
{"title": "\u00ab Une br\u00e8ve histoire de la Terre \u00bb, le temps long de notre plan\u00e8te en 270 pages", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/420/0/1042/694/110/73/60/0/0ad472e_1731060217643-capture-da-ei-cran-2024-11-08-ai-11-03-27.png", "description": "Le professeur d\u2019histoire naturelle \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Harvard Andrew Knoll retrace, dans un ouvrage vivant et p\u00e9dagogique, les 4,5 milliards d\u2019ann\u00e9es du globe terrestre."},
{"title": "Pourquoi les universit\u00e9s fran\u00e7aises d\u00e9crochent dans le classement du \u00ab Times Higher Education \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/09/02/0/384/4824/3216/110/73/60/0/034581a_806029675-_K2A3940.jpg", "description": "En perte de vitesse dans le classement 2025\u00a0du journal britannique, les universit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e9voquent les cons\u00e9quences d\u2019un manque de financement de la recherche."},
{"title": "\u00ab L\u2019empathie est politique \u00bb : plong\u00e9e au c\u0153ur d\u2019un affect biais\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/36/0/562/374/110/73/60/0/6778229_1731407755609-empathie.PNG", "description": "La docteure en neurosciences Samah Karaki tente de d\u00e9montrer, dans son ouvrage, que l\u2019empathie est une boussole morale \u00ab\u00a0peu fiable\u00a0\u00bb, car elle tend \u00e0 marginaliser ceux qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0autres\u00a0\u00bb, culturellement ou g\u00e9ographiquement."},
{"title": "Le secret du camouflage des cicadelles, ces insectes qui sucent la s\u00e8ve des v\u00e9g\u00e9taux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/75/0/1800/1200/110/73/60/0/5c4f34b_1731057106181-figure-1-high-resolution.jpg", "description": "Une \u00e9quipe de chercheurs chinois a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence de brochosomes sur le corps de ces insectes, les rendant moins visibles pour les pr\u00e9dateurs."},
{"title": "Comment la m\u00e9moire se met \u00e0 jour au fil du temps", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/333/0/8000/5333/110/73/60/0/41fea0d_1731509214338-bios-2497473.jpg", "description": "Des neurones de l\u2019hippocampe ont la capacit\u00e9 de stocker de nouveaux souvenirs tout en les int\u00e9grant \u00e0 des exp\u00e9riences de vie r\u00e9centes, montre une \u00e9tude men\u00e9e chez la souris, publi\u00e9e dans \u00ab\u00a0Nature\u00a0\u00bb."},
{"title": "NanoXplore, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9lectronique de l\u2019industrie spatiale, met un pied dans la d\u00e9fense", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/3000/2000/110/73/60/0/c5c55f3_1731517611195-000-par1417103.jpg", "description": "La PME familiale fran\u00e7aise, championne des composants programmables, qui \u00e9quipent par exemple le syst\u00e8me de radioguidage Galileo, se diversifie d\u00e9sormais dans le secteur strat\u00e9gique de la d\u00e9fense."},
{"title": "Le sondage, un thermom\u00e8tre qui donne la fi\u00e8vre", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/27/0/0/4253/2835/110/73/60/0/1f3a2c7_1682585728341-4903a4d-1680167844315-le-monde-carte-blanche-def-01.jpg", "description": "L\u2019omnipr\u00e9sence des enqu\u00eates d\u2019opinion tend \u00e0 provoquer un resserrement des r\u00e9sultats d\u2019une \u00e9lection, comme dans un syst\u00e8me magn\u00e9tique o\u00f9 deux forces s\u2019opposent, expliquent les physiciens Wiebke Drenckhan et Jean Farago, dans leur carte blanche au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Inde, la th\u00e8se d\u2019une ascendance aryenne des hindous vacille", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/8/4272/2848/110/73/60/0/50bd363_1730989187977-000-del6406980.jpg", "description": "L\u2019ADN de squelettes d\u00e9couverts en quantit\u00e9 dans la cit\u00e9 harapp\u00e9enne de Rakhigarhi, dans le nord du pays, met \u00e0 mal l\u2019existence d\u2019une \u00ab\u00a0race\u00a0\u00bb pure, d\u00e9fendue par les nationalistes au pouvoir."},
{"title": "Arch\u00e9ologie : la France a-t-elle peur de son pass\u00e9 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/181/0/1200/800/110/73/60/0/b449378_1731425045780-archa-o.jpg", "description": "Dans leur dernier ouvrage, Jean-Paul Demoule et Alain Schnapp reviennent sur le rapport complexe des \u00e9lites hexagonales avec le patrimoine arch\u00e9ologique national."},
{"title": "L\u2019inflation du nombre de publications scientifiques interroge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/d7d538d_1726227308382-mei-dia-39.png", "description": "Entre 2016 et 2022, la quantit\u00e9 d\u2019articles publi\u00e9s et index\u00e9s dans les deux principales bases de donn\u00e9es, Scopus et Web of Science, a grossi de pr\u00e8s de 50 %."},
{"title": "\u00ab Les chasses au tr\u00e9sor constituent un risque de destructions arch\u00e9ologiques irr\u00e9m\u00e9diables \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/03/29/0/0/4253/2835/110/73/60/0/2d85c17_1680106845701-le-monde-tribune-def-01.jpg", "description": "La professeure d\u2019arch\u00e9ologie Anne Leho\u00ebrff s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que des explorations, comme celle de la Chouette d\u2019or, puissent ab\u00eemer les vestiges et appauvrir les sites."},
{"title": "Le frelon oriental, seul animal connu capable de boire de l\u2019alcool sans mod\u00e9ration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/2/0/838/558/110/73/60/0/33745e0_1731402569125-bd0b142c-frelon-oriental-alcool-ethanol-vespa-orientalis.png", "description": "La consommation chronique d\u2019\u00e9thanol chez \u00ab\u00a0Vespa orientalis\u00a0\u00bb, m\u00eame \u00e0 des concentrations atteignant 80\u00a0%, n\u2019a pas le moindre effet sur la mortalit\u00e9 et le comportement de cet hym\u00e9nopt\u00e8re."},
{"title": "L\u2019h\u00e9ritage d\u00e9battu de Lucy, la plus c\u00e9l\u00e8bre des australopith\u00e8ques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/650/0/1320/880/110/73/60/0/76bc2a2_1731059269050-lucy-une.jpg", "description": "Cinquante ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte du fossile, sa place dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 est toujours discut\u00e9e, alors que dans l\u2019intervalle d\u2019autres esp\u00e8ces d\u2019hominin\u00e9s ont agrandi la photo de famille."},
{"title": "Raymonde Bonnefille, g\u00e9ologue : \u00ab La d\u00e9couverte de Lucy est une \u0153uvre collective \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/14/0/1458/972/110/73/60/0/dc94671_1731059680980-1968-rb-afar.jpg", "description": "La sp\u00e9cialiste des pollens faisait partie de l\u2019exp\u00e9dition qui a mis au jour l\u2019australopith\u00e8que, dans le nord-est de l\u2019Ethiopie, en\u00a01974. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, elle revient sur les circonstances de cette d\u00e9couverte majeure."},
{"title": "Climat : vaut-il mieux parler de \u00ab r\u00e9chauffement \u00bb ou de \u00ab d\u00e9r\u00e8glement \u00bb ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/7330/4886/110/73/60/0/1b7d04d_506ad7587f6942a09a32a83048092551-1-95304944d8e547a890ea2146ab08dd63.jpg", "description": "   "},
{"title": "Mary, l\u2019\u00e9l\u00e9phante d\u2019Asie qui r\u00e9invente la douche", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/117/3129/2086/110/73/60/0/2b669af_1731058084838-capture-da-ei-cran-2024-11-08-ai-10-27-53.png", "description": "Prises au zoo de Berlin, les images du pachyderme utilisant un tuyau d\u2019arrosage sont stup\u00e9fiantes de dext\u00e9rit\u00e9. Une ma\u00eetrise de l\u2019outil qu\u2019elle a acquise par elle-m\u00eame."},
{"title": "Michael Hall, biologiste multir\u00e9compens\u00e9 et pionnier du m\u00e9tabolisme cellulaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/2869/1912/110/73/60/0/7bd2fb2_1730986975827-michael-hall-177a8528-120-dpi.jpg", "description": "En \u00e9tudiant le mode d\u2019action d\u2019un immunosuppresseur d\u00e9couvert dans le sol de l\u2019\u00eele de P\u00e2ques, le biologiste am\u00e9ricano-suisse a d\u00e9couvert une voie de contr\u00f4le de la croissance des cellules pr\u00e9sente dans tout le r\u00e8gne animal et v\u00e9g\u00e9tal."},
{"title": "Les sapins du \u00ab Ladies\u2019 Diary \u00bb, l\u2019\u00e9nigme maths du \u00ab Monde \u00bb n\u00b0 33", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/167edfd_1707922503333-image.png", "description": "Le probl\u00e8me soumis cette semaine par Micka\u00ebl Launay nous vient d\u2019un journal f\u00e9minin... du XVIII\u1d49 si\u00e8cle. A vous de jouer\u00a0!"},
{"title": "Des recherches font la lumi\u00e8re sur l\u2019\u00e9brouement, ce comportement animal st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/28/0/795/530/110/73/60/0/642ebfb_1731085674550-4d93fe76-ebrouement-chien-wet-dog-shakes.png", "description": "Des chercheurs am\u00e9ricains ont d\u00e9couvert chez la souris le type de neurones sensoriels et la voie neuronale impliqu\u00e9s dans la secousse r\u00e9flexe visant \u00e0 expulser les liquides du pelage."},
{"title": "Egypte : quatre morts et trois rescap\u00e9s retrouv\u00e9s apr\u00e8s le naufrage d\u2019un bateau touristique, neuf personnes toujours port\u00e9es disparues", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/51/0/4032/2688/110/73/60/0/0a7f118_2024-11-25t151148z-571055341-rc2dcbakwtm9-rtrmadp-3-egypt-boat.JPG", "description": "Les quatre corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouverneur de la mer Rouge. Le \u00ab\u00a0Sea-Story\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 des signaux de d\u00e9tresse lundi \u00e0 4\u00a0h\u00a030, \u00e0 Paris."},
{"title": "Biathlon : Martin Fourcade va r\u00e9cup\u00e9rer une sixi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or olympique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/133/3481/2321/110/73/60/0/81eed96_5356723-01-06.jpg", "description": "Quatorze ans apr\u00e8s les Jeux de Vancouver, le champion fran\u00e7ais va augmenter sa collection de titres olympiques, \u00e0 la suite du rejet par le Tribunal arbitral du sport de l\u2019appel du Russe Evgeny Ustyugov, d\u00e9class\u00e9 pour dopage en\u00a02020."},
{"title": "Mali : une cha\u00eene priv\u00e9e, frapp\u00e9e d\u2019interdiction, cesse d\u2019\u00e9mettre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/61/339/226/110/73/60/0/4d242bc_1732625215599-joliba.jpg", "description": "La Haute Autorit\u00e9 de la communication malienne a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la fin de la semaine pass\u00e9e de retirer sa licence \u00e0 Joliba\u00a0TV News, \u00e0 la suite d\u2019une plainte du Conseil sup\u00e9rieur de la communication du Burkina Faso."},
{"title": "Le nombre de d\u00e9plac\u00e9s internes a tripl\u00e9 en Afrique en quinze ans, selon un observatoire international", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1/0/8064/5376/110/73/60/0/ad48921_1732614558766-000-36mw4hv.jpg", "description": "Sur le continent, quelque 35\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de quitter leur foyer \u00e0 la fin de 2023. Causes principales\u00a0: les conflits, les violences et les catastrophes naturelles."},
{"title": "Le rapport sur la reconfiguration du dispositif militaire fran\u00e7ais en Afrique pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/279/563/2821/1881/110/73/60/0/868acb5_1732611784893-000-34jw4tl.jpg", "description": "La mission de Jean-Marie Bockel, envoy\u00e9 personnel du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le continent, concernait les bases militaires au S\u00e9n\u00e9gal, en C\u00f4te d\u2019Ivoire, au Tchad et au Gabon."},
{"title": "En Egypte, seize personnes port\u00e9es disparues en raison du naufrage d\u2019un bateau touristique en mer Rouge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/13/0/1599/1066/110/73/60/0/38e9cb7_1732548004131-158333.jpg", "description": "Le navire de croisi\u00e8re transportait trente et un touristes et treize membres d\u2019\u00e9quipage, selon le gouvernorat de la mer Rouge. Il avait quitt\u00e9 Port Ghalib dimanche et devait rallier Hurghada, 200\u00a0kilom\u00e8tres plus au nord."},
{"title": "Le Niger dit avoir demand\u00e9 le remplacement de l\u2019ambassadeur de l\u2019UE, rappel\u00e9 \u00e0 Bruxelles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4000/2666/110/73/60/0/c2054ca_1732530128609-000-36ej8bc.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes ont accus\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019avoir redistribu\u00e9 \u00ab\u00a0de mani\u00e8re unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb \u00e0 des ONG \u00e9trang\u00e8res de l\u2019aide aux victimes des r\u00e9centes inondations."},
{"title": "Echecs : victoire de Ding Liren contre Gukesh Dommaraju dans l\u2019acte 1 du championnat du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/5/4734/3156/110/73/60/0/258d0a9_5349044-01-06.jpg", "description": "Le grand ma\u00eetre chinois, tenant du titre mondial, n\u2019avait plus gagn\u00e9 une partie longue depuis janvier. Il a remport\u00e9, lundi \u00e0 Singapour, la premi\u00e8re partie face \u00e0 son jeune adversaire indien."},
{"title": "Volley : le Fran\u00e7ais Laurent Tillie nomm\u00e9 s\u00e9lectionneur du Japon", "image": "https://img.lemde.fr/2016/01/10/0/91/4164/2776/110/73/60/0/ca62af5_5038725-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien joueur international, qui avait men\u00e9 les Bleus au titre olympique \u00e0 Tokyo en\u00a02021, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 lundi. Son principal objectif sera d\u2019aider les Japonais \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille lors des JO de Los Angeles en\u00a02028."},
{"title": "La boxeuse Imane Khelif, ic\u00f4ne LGBT+ malgr\u00e9 elle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/1800/1200/110/73/60/0/3a3c84e_1732283269821-khelif1.png", "description": "Championne olympique dans sa cat\u00e9gorie depuis les Jeux de Paris, la sportive alg\u00e9rienne est poursuivie par une rumeur mettant en doute sa f\u00e9minit\u00e9. Dans ce podcast, Gaspard Dhellemmes, journaliste \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb, raconte l\u2019histoire et les multiples visages de la sportive."},
{"title": "Ligue 1 : Nantes-Le Havre interrompu une demi-heure en fin de rencontre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/6592/4395/110/73/60/0/b30a3ad_5343440-01-06.jpg", "description": "Des supporteurs nantais ont envahi la pelouse en toute fin de match, alors que leur \u00e9quipe \u00e9tait men\u00e9e 2-0. Apr\u00e8s une interruption de plusieurs minutes, les joueurs sont revenus sur le terrain pour finir la rencontre."},
{"title": "Port\u00e9e par Jannik Sinner, l\u2019Italie conserve son titre en Coupe Davis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/5/0/6560/4373/110/73/60/0/a86d606_5342814-01-06.jpg", "description": "Tenante du titre, l\u2019Italie s\u2019est impos\u00e9e contre les Pays-Bas en finale de la comp\u00e9tition, dimanche \u00e0 Malaga (Espagne). Le dernier \u00e9pisode d\u2019une ann\u00e9e riche en succ\u00e8s pour le num\u00e9ro un mondial, Jannik Sinner."},
{"title": "Mort de l\u2019\u00e9crivain sud-africain et militant antiapartheid Breyten Breytenbach", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/2260/1506/110/73/60/0/1c7ff20_1732526091766-000-36n96g6.jpg", "description": "Disparu le 24\u00a0novembre \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans, l\u2019homme de lettres et peintre, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meilleurs \u00e9crivains de langue afrikaans, \u00e9tait le chantre blanc de la lutte contre l\u2019apartheid."},
{"title": "Boualem Sansal, arr\u00eat\u00e9 en Alg\u00e9rie, n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9, selon son avocat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6144/4096/110/73/60/0/7505b00_1732523763667-000-36n62nx.jpg", "description": "Appr\u00e9hend\u00e9 le 16\u00a0novembre \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Alger, l\u2019\u00e9crivain franco-alg\u00e9rien lutte depuis de nombreuses ann\u00e9es contre le\u00a0fondamentalisme religieux et\u00a0l\u2019autoritarisme du r\u00e9gime alg\u00e9rien."},
{"title": "Kako Nubukpo, \u00e9conomiste : \u00ab En Afrique, le poids croissant de la jeunesse va faire chuter tous les r\u00e9gimes que l\u2019on dit forts \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5500/3666/110/73/60/0/b5a9f2c_1732273808618-2023-09-23t175220z-333807031-rc2de3a57x8b-rtrmadp-3-ghana-protests.JPG", "description": "L\u2019ancien ministre togolais estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les r\u00e9centes prises de pouvoir de juntes militaires en Afrique de l\u2019Ouest \u00ab\u00a0sanctionnent l\u2019\u00e9chec des \u00e9lites urbaines \u00e0 cr\u00e9er de la prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb et offrent \u00e0 la jeunesse \u00ab\u00a0une forme de revanche par procuration\u00a0\u00bb."},
{"title": "TotalEnergies savait que des exactions \u00e9taient commises sur son site gazier au Mozambique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6466/4311/110/73/60/0/565839a_1732204796220-reuters2021-09-24t152035z-276520876-rc2zup9yyrpo-rtrmadp-3-mozambique-insurgency.JPG", "description": "Le groupe \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais savait, d\u00e8s 2021, que les soldats charg\u00e9s de prot\u00e9ger son site gazier au Mozambique \u00e9taient accus\u00e9s de violenter, d\u2019enlever et de tuer des civils, selon des documents internes consult\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. L\u2019entreprise p\u00e9troli\u00e8re a pourtant continu\u00e9, pendant plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 leur verser une indemnit\u00e9."},
{"title": "Pour la premi\u00e8re fois, deux Asiatiques s\u2019affrontent lors du championnat du monde d\u2019\u00e9checs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/8256/5504/110/73/60/0/b28d527_1731914958346-000-34ev4ck.jpg", "description": "A partir du 25\u00a0novembre \u00e0 Singapour, le tenant du titre, le Chinois Ding Liren, sera oppos\u00e9 au jeune Indien Gukesh Dommaraju, pour un match en quatorze parties."},
{"title": "Ski : nouveau succ\u00e8s en slalom pour Cl\u00e9ment No\u00ebl, qui confirme sa forme du moment", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4366/2910/110/73/60/0/88b9214_1bdfe6452c85460199bebcffd4f63dbc-0-ae5ca465e91f48a7bab43e17636ea4ba.jpg", "description": "Le skieur fran\u00e7ais, champion olympique de la discipline, s\u2019est impos\u00e9 \u00e0 Gurgl, dimanche, en Autriche. C\u2019est son deuxi\u00e8me succ\u00e8s de la saison et son douzi\u00e8me en Coupe du monde."},
{"title": "Max Verstappen d\u00e9croche son quatri\u00e8me titre mondial en F1", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/12/0/6204/4136/110/73/60/0/73b1da2_5338577-01-06.jpg", "description": "Le Britannique George Russell (Mercedes) s\u2019est impos\u00e9 sur le circuit urbain trac\u00e9 au c\u0153ur de Las Vegas. Cinqui\u00e8me, Max Verstappen a d\u00e9croch\u00e9 un quatri\u00e8me sacre, deux courses avant le terme de la saison, devenant l\u2019\u00e9gal du Fran\u00e7ais Alain Prost et de l\u2019Allemand Sebastian Vettel."},
{"title": "Rallye automobile : Thierry Neuville enfin champion du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2018/10/16/168/0/4032/2688/110/73/60/0/8110a6c_klYXhAeH4EG8sEJ2p9OdmTYK.jpg", "description": "\u00c0 36\u00a0ans, le pilote belge a d\u00e9croch\u00e9, dimanche au Japon, le titre mondial apr\u00e8s lequel il courait depuis dix ans. Vainqueur du rallye, le Gallois Elfyn Evans a permis \u00e0 Toyota de sauver l\u2019honneur sur ses terres."},
{"title": "Dominique M\u00e9rieux premi\u00e8re femme \u00e0 diriger la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de gymnastique", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/04/0/0/3826/2551/110/73/60/0/503fb4a_1683214250715-000-c336h.jpg", "description": "La secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la FFGym a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue, samedi, \u00e0 la pr\u00e9sidence avec 56,5\u00a0% des voix. Elle succ\u00e8de \u00e0 James Blateau."},
{"title": "Dopage : la K\u00e9nyane Emmaculate Anyango suspendue six ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/10/0/0/3543/2362/110/73/60/0/b69b673_1723271554047-antidopage-gratacap-24.jpeg", "description": "L\u2019athl\u00e8te, deuxi\u00e8me performeuse de l\u2019histoire sur 10\u00a0km (28\u2019\u201957), a \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positive , uatre fois \u00e0 la testost\u00e9rone et l\u2019\u00e9rythropo\u00ef\u00e9tine (EPO). Elle conserve toutefois son temps record r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Valence, le 14\u00a0janvier."},
{"title": "COP29 : un accord \u00ab trop faible, trop tardif et trop ambigu \u00bb pour l\u2019Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/7951/5300/110/73/60/0/10376fc_783d703010e24c13a708b64e404d0aa7-0-904f1d0d2a164a69a8d7f58db3ff89e2.jpg", "description": "Avec une promesse de financement annuel de 300\u00a0milliards de dollars d\u2019ici 2035, les n\u00e9gociateurs africains d\u00e9plorent un compromis bien en de\u00e7\u00e0 des besoins."},
{"title": "Quand le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor d\u00e9fendait les Papous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4166/2777/110/73/60/0/8353ec3_1732284104253-000-arp2179766.jpg", "description": "En\u00a01976, le chantre de la \u00ab\u00a0n\u00e9gritude\u00a0\u00bb avait offert une repr\u00e9sentation \u00e0 Dakar aux nationalistes en lutte contre l\u2019autorit\u00e9 indon\u00e9sienne. Car pour lui, les peuples m\u00e9lan\u00e9siens \u00e9taient inclus dans le \u00ab\u00a0monde noir\u00a0\u00bb qu\u2019il entendait promouvoir."},
{"title": "Tennis : Andy Murray entra\u00eenera Novak Djokovic", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5673/3782/110/73/60/0/a189683_2024-11-23t163545z-375663714-rc2bu1a8s9sa-rtrmadp-3-tennis-djokovic-murray.JPG", "description": "Le Serbe, qui a connu une saison 2024\u00a0difficile, a recrut\u00e9 le Britannique, qui avait mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re cet \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion des Jeux olympiques de Paris"},
{"title": "Tennis de table : sacr\u00e9s en finale des WTT Finals au Japon, les fr\u00e8res Lebrun nouveaux num\u00e9ros un mondiaux en double", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/1/3298/2199/110/73/60/0/8ebf6b0_5320390-01-06.jpg", "description": "Alexis et F\u00e9lix Lebrun ont remport\u00e9, samedi, le tournoi de double des Finales WTT, l\u2019\u00e9quivalent du Master en tennis, face aux Japonais Shunsuke Togami et Hiroto Shinozuka."},
{"title": "Ski alpin : record absolu de victoires en Coupe du monde pour Mikaela Shiffrin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/f754e36_5330559-01-06.jpg", "description": "La skieuse am\u00e9ricaine a remport\u00e9, samedi, le slalom de Gurgl, en Autriche, engrangeant ainsi sa 99e victoire en Coupe du monde."},
{"title": "Ethiopie : sur Arte, un documentaire raconte la double peine des femmes viol\u00e9es pendant la guerre au Tigr\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/544/2904/1936/110/73/60/0/00e44bc_1732110010559-capture-da-ei-cran-2024-10-30-ai-15-57-34-2.png", "description": "Dans \u00ab\u00a0Tigr\u00e9\u00a0: viols, l\u2019arme silencieuse\u00a0\u00bb, Marianne Getti et Agn\u00e8s Nabat se penchent sur le destin bris\u00e9 de ces victimes invisibles confront\u00e9es au rejet de la soci\u00e9t\u00e9 et au d\u00e9ni de leur nation."},
{"title": "\u00ab Viols au Tigr\u00e9, l\u2019arme silencieuse \u00bb, sur Arte : le calvaire de 120 000 femmes agress\u00e9es sexuellement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/150/1620/1080/110/73/60/0/5e49380_1731936889496-120675-000-tigrei-06.jpg", "description": "En Ethiopie, Marianne Getti et Agn\u00e8s Nabat ont film\u00e9 le combat de Meseret, pianiste et femme de t\u00e9l\u00e9vision, qui a fond\u00e9 une association pour venir en aide aux femmes victimes de viols de guerre."},
{"title": "Pour adapter ses cultures au changement climatique, le S\u00e9n\u00e9gal mise sur l\u2019am\u00e9lioration des vari\u00e9t\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/004988c_1732118168905-dsc0829.jpg", "description": "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les chercheurs multiplient les croisements interesp\u00e8ces sur les c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumineuses, comme le mil ou l\u2019arachide. Objectif\u00a0: obtenir des semences plus r\u00e9sistantes, plus productives et plus nutritives."},
{"title": "Boualem Sansal : le silence injustifiable d\u2019Alger", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/32/0/4962/3308/110/73/60/0/ac63b6d_1732350131063-000-par8316068.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivain, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son retour \u00e0 Alger le 16\u00a0novembre, n\u2019a pas \u00e0 devenir un pion dans la difficile relation entre la France et l\u2019Alg\u00e9rie. Les contentieux qui perdurent rel\u00e8vent des Etats, de leurs int\u00e9r\u00eats, et d\u2019eux seuls. Aucun individu ne saurait en devenir l\u2019otage."},
{"title": "Vend\u00e9e Globe 2024 : la benjamine de la course, Violette Dorange, bascule dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/0/73/3886/2591/110/73/60/0/0524df9_2024-11-10t135347z-216026117-up1ekba12lm8x-rtrmadp-3-sailing-vendee.JPG", "description": "C\u2019est le premier tour du monde en solitaire, sans escale et sans assistance, de la jeune femme seulement \u00e2g\u00e9e de 23\u00a0ans. A la barre de \u00ab\u00a0DeVenir\u00a0\u00bb, son monocoque de 18\u00a0m\u00e8tres, elle raconte vivre la course comme un \u00ab\u00a0escape game\u00a0\u00bb."},
{"title": "Ligue 1 : le PSG s\u2019impose face \u00e0 Toulouse avant de retrouver l\u2019intensit\u00e9 de la Ligue des champions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/6151/4101/110/73/60/0/6e2ad12_5326571-01-06.jpg", "description": "Avant le choc contre le Bayern Munich, le leader parisien a facilement battu Toulouse (3-0), mais sans impressionner. Monaco a pr\u00e9par\u00e9 la r\u00e9ception du Benfica Lisbonne gr\u00e2ce \u00e0\u00a0une victoire sur des Brestois (3-2) qui ont vu leur ma\u00eetre \u00e0 jouer Pierre Lees-Melou sortir bless\u00e9, avant d\u2019affronter Barcelone."},
{"title": "Rugby : vainqueur de l\u2019Argentine, le XV de France conclut la tourn\u00e9e de l\u2019\u00ab \u00e9mulation \u00bb sans fausse note", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/2392/1594/110/73/60/0/f35e0d0_5326766-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s le Japon et la Nouvelle-Z\u00e9lande, les Bleus ont dispos\u00e9 des Pumas, vendredi, au\u00a0Stade de France (37-23), finissant l\u2019ann\u00e9e avec trois victoires. Le tout en apportant de la concurrence dans le groupe au fil des matchs."},
{"title": "Rugby : le r\u00e9sum\u00e9 d\u2019un duel tenace remport\u00e9 par le XV de France face \u00e0 l\u2019Argentine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4621/3080/110/73/60/0/2534760_5326828-01-06.jpg", "description": "Pour leur derni\u00e8re rencontre de l\u2019ann\u00e9e, les Bleus ont conclu leur tourn\u00e9e d\u2019automne par une victoire appliqu\u00e9e et disput\u00e9e contre les Pumas (37-23), vendredi, au Stade de France."},
{"title": "Les aspirantes Miss France en mission promotion de la destination C\u00f4te d\u2019Ivoire, \u00ab terre d\u2019hospitalit\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/187/1185/790/110/73/60/0/04c5790_1732287612446-gcu-dggxwaaadpb.jfif", "description": "Choy\u00e9es par les autorit\u00e9s ivoiriennes \u00e0 l\u2019occasion du premier voyage du concours en Afrique subsaharienne, les 30\u00a0candidates endossent le r\u00f4le informel d\u2019ambassadrices du tourisme."},
{"title": "En Tanzanie, le chef de l\u2019opposition lib\u00e9r\u00e9 sous caution avant des \u00e9lections locales et g\u00e9n\u00e9rales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/1/0/5000/3333/110/73/60/0/16d6c90_5322867-01-06.jpg", "description": "M.\u00a0Mbowe avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi avec d\u2019autres responsables apr\u00e8s la dispersion par la police d\u2019un rassemblement \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019aide de gaz lacrymog\u00e8nes\u00a0\u00bb, selon le parti. La police retient toujours plusieurs membres du parti Chadema, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019opposant. La Tanzanie conna\u00eet ces derniers mois une intensification de la r\u00e9pression politique."},
{"title": "Maroc : \u00ab La monarchie est moins crainte et plus populaire. Mais cette d\u00e9sacralisation n\u2019a pas men\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratisation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/810/540/110/73/60/0/1c69c06_1732203790124-hichamalaoui3a.jpg", "description": "Cousin germain du roi Mohammed VI et voix critique du r\u00e9gime, Hicham Alaoui enseigne aux Etats-Unis depuis 2002. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il explique les \u00e9checs des \u00ab\u00a0printemps arabes\u00a0\u00bb au Maghreb."},
{"title": "Le silence persistant de l\u2019auteur franco-alg\u00e9rien Boualem Sansal, arr\u00eat\u00e9 en Alg\u00e9rie, s\u00e8me l\u2019inqui\u00e9tude dans les milieux politique et litt\u00e9raire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/6144/4096/110/73/60/0/7a69550_5324807-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivain de 75\u00a0ans, en lutte contre le fondamentalisme religieux et l\u2019autoritarisme, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 16\u00a0novembre \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Alger alors qu\u2019il revenait de France. Il n\u2019a plus donn\u00e9 de nouvelles depuis."},
{"title": "Biens mal acquis : l\u2019histoire tourment\u00e9e de la \u00ab Villa Suzette \u00bb, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Sassou-Nguesso", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/24/0/3264/2176/110/73/60/0/252a305_1732280855584-sassou-suzette.jpg", "description": "Saisie en\u00a02015\u00a0par la justice fran\u00e7aise, qui la consid\u00e8re comme \u00ab\u00a0un objet du blanchiment\u00a0\u00bb, cette maison des Yvelines appartient toujours au pr\u00e9sident du Congo-Brazzaville."},
{"title": "Conor McGregor, star des arts martiaux mixtes, condamn\u00e9 au civil pour viol", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/1/3498/2332/110/73/60/0/56ea133_1732309152007-916769.jpg", "description": "Le sportif de 36\u00a0ans \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0brutalement viol\u00e9 et battu\u00a0\u00bb la plaignante, Nikita Hand, dans une chambre d\u2019h\u00f4tel de Dublin. Il avait affirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que la relation sexuelle \u00e9tait consentie."},
{"title": "France-Argentine : revivez le match du XV de France qui boucle sa tourn\u00e9e d\u2019automne sur une troisi\u00e8me victoire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/1/3118/2079/110/73/60/0/6513d2d_5326449-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Ligue des Nations : l\u2019\u00e9quipe de France de football affrontera la Croatie en quarts de finale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/8256/5504/110/73/60/0/06e0d99_5281109-01-06.jpg", "description": "Les quarts de finale se joueront en matchs aller et retour entre le 20 et le 23\u00a0mars\u00a02025."},
{"title": "A Mayotte, le soutien d\u2019une d\u00e9put\u00e9e RN \u00e0 des footballeurs en situation irr\u00e9guli\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/7200/4800/110/73/60/0/f45c061_1732258413496-sipa01166253-000058.jpg", "description": "Anchya Bamana, qui exhorte r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 la fermet\u00e9 sur l\u2019immigration, a demand\u00e9 la r\u00e9gularisation en urgence de sept joueurs sans titre de s\u00e9jour pour disputer un match de Coupe de France \u00e0 fort enjeu pour le football mahorais."},
{"title": "Tennis de table : les fr\u00e8res Lebrun en finale du double des WTT Finals au Japon", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3300/2200/110/73/60/0/13601b2_5320391-01-06.jpg", "description": "Alexis et F\u00e9lix Lebrun seront oppos\u00e9s, samedi \u00e0 Fukuoka (Japon), aux Japonais Hiroto Shinozuka et\u00a0Shunsuke Togami."},
{"title": "Litige Mbapp\u00e9-PSG : le recours du club parisien rejet\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/174/4921/3281/110/73/60/0/7fbfddb_5055736-01-06.jpg", "description": "Le Paris Saint-Germain avait demand\u00e9 \u00e0 la FFF de r\u00e9examiner l\u2019injonction qui lui avait \u00e9t\u00e9 faite par\u00a0la\u00a0Ligue de football professionnel de verser 55\u00a0millions d\u2019euros de salaires et de primes impay\u00e9s \u00e0\u00a0son\u00a0ancien joueur."},
{"title": "Jazz, racines et r\u00e9f\u00e9rences : la s\u00e9lection musicale du \u00ab Monde Afrique \u00bb #207", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/20/3223/2149/110/73/60/0/047bc1d_1730979197037-jazz.jpg", "description": "Le guitariste Mangane s\u2019inspire des traditions s\u00e9n\u00e9galaises, le pianiste Kyle Shepherd revisite un morceau de Massive Attack et le groupe Maloya Jazz Xperianz renouvelle la musique r\u00e9unionnaise."},
{"title": "En Tanzanie, le chef de l\u2019opposition arr\u00eat\u00e9 \u00e0 quelques jours des \u00e9lections locales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/1/0/5000/3333/110/73/60/0/23f391e_1732293257318-577588.jpg", "description": "Freeman Mbowe a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avec d\u2019autres responsables, apr\u00e8s que la police a dispers\u00e9 un rassemblement. La formation Chadema avait d\u00e9j\u00e0 protest\u00e9 cette semaine contre la disqualification \u00ab\u00a0injuste\u00a0\u00bb de plusieurs de ses candidats."},
{"title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, le pouvoir en position de force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour appliquer son programme de \u00ab rupture \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/4/3592/2395/110/73/60/0/556b3fd_1732270181579-000-36mb3ex.jpg", "description": "Apr\u00e8s la victoire de son parti aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, le pr\u00e9sident Bassirou Diomaye Faye s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019ouverture de la phase de \u00ab\u00a0reddition des comptes\u00a0\u00bb, synonyme de traque pour ceux qui se sont enrichis illicitement sous les deux mandats de Macky Sall."},
{"title": "Tchad : pour Succ\u00e8s Masra, \u00ab l\u2019attitude de la France constitue un frein dans notre processus d\u00e9mocratique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4629/3086/110/73/60/0/93a7e50_1732265425920-000-34r86ku.jpg", "description": "Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP, l\u2019opposant, qui entend boycotter les \u00e9lections l\u00e9gislatives et\u00a0communales du 29\u00a0d\u00e9cembre, estime que Paris a \u00ab\u00a0clairement choisi\u00a0\u00bb la famille du pr\u00e9sident D\u00e9by \u00ab\u00a0au\u00a0d\u00e9triment du peuple tchadien\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pour les influenceurs en Tunisie, le respect des \u00ab bonnes m\u0153urs \u00bb ou la prison", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1440/960/110/73/60/0/5ec252a_1732205913813-449999915-18447138586004733-1963694789822415609-n.jpg", "description": "Apr\u00e8s les migrants, c\u2019est au tour des cr\u00e9ateurs de contenus sur TikTok et Instagram d\u2019\u00eatre vis\u00e9s par le r\u00e9gime de Ka\u00efs Sa\u00efed. Ces derni\u00e8res semaines, au moins sept d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines d\u2019emprisonnement."},
{"title": "Le XV de France veut terminer en beaut\u00e9 une ann\u00e9e contrast\u00e9e face \u00e0 l\u2019Argentine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5514/3676/110/73/60/0/c15a4ad_5296563-01-06.jpg", "description": "Le match contre les Pumas, vendredi au Stade de France, vient clore une ann\u00e9e marqu\u00e9e par une tourn\u00e9e chaotique en Am\u00e9rique du Sud et des d\u00e9sillusions sportives, malgr\u00e9 une victoire contre les All Blacks."},
{"title": "Vend\u00e9e Globe 2024 : la team Vulnerable, une \u00ab \u00e9curie de formule 1 \u00bb en premi\u00e8re ligne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/91/0/3426/2284/110/73/60/0/84e0739_2024-11-10t141451z-1011894143-up1ekba13kqbe-rtrmadp-3-sailing-vendee.JPG", "description": "Les skippeurs fran\u00e7ais et britannique Thomas Ruyant et Sam Goodchild, 1er et 2e au classement provisoire, jeudi 21\u00a0novembre, \u00e9voluent au sein de la m\u00eame \u00e9curie de course au large, inspir\u00e9e du fonctionnement de la F1"},
{"title": "\u00ab Nous y sommes tous pass\u00e9s \u00bb : un clan du Sud-Ouest \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00e9quipe de France de basket", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2500/1666/110/73/60/0/297fec2_1732205358381-000-8rv9hj.jpg", "description": "Apr\u00e8s quinze ans de mandat de Vincent Collet, les Bleus d\u00e9butent un nouveau cycle, avec un nouveau s\u00e9lectionneur, Fr\u00e9d\u00e9ric Fauthoux, qui, comme une majeure partie de l\u2019encadrement tricolore, a fait ses\u00a0classes \u00e0 l\u2019Elan b\u00e9arnais Pau-Lacq-Orthez."},
{"title": "Tennis de table : les Fran\u00e7ais assur\u00e9s d\u2019une finale en double masculin au WTT Finals au Japon", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/2/3298/2199/110/73/60/0/ab41f96_5311641-01-06.jpg", "description": "Les fr\u00e8res Lebrun et la paire Dorr-Bourrassaud s\u2019affronteront vendredi pour une place en finale du tournoi, \u00e0 Fukuoka. En simple, il n\u2019y a plus aucun Fran\u00e7ais en lice."},
{"title": "L\u2019ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football a retir\u00e9 sa plainte contre l\u2019ex-ministre des sports", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/139/0/3182/2121/110/73/60/0/5db357e_5312616-01-06.jpg", "description": "No\u00ebl Le Gra\u00ebt avait accus\u00e9 Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra de diffamation. Cette derni\u00e8re ne sera pas jug\u00e9e, comme c\u2019\u00e9tait initialement pr\u00e9vu, par la Cour de justice de la R\u00e9publique."},
{"title": "A Bamako, une \u00e9cole de journalisme au service de la propagande russe en Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4620/3080/110/73/60/0/7d4eec5_1732111046751-000-36jy9le.jpg", "description": "Depuis juillet, African Initiative, une \u00ab\u00a0agence de presse\u00a0\u00bb cornaqu\u00e9e par les services de renseignement russes, forme 60\u00a0\u00e9tudiants maliens afin de promouvoir les int\u00e9r\u00eats de Moscou sur le continent."},
{"title": "Au Maroc, la soci\u00e9t\u00e9 Chronopost victime de d\u00e9tournements de fonds \u00e0 grande \u00e9chelle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/251/180/447/298/110/73/60/0/ff71f40_1732197989305-frais-de-port.jpg", "description": "Les malversations portent sur plus de 5\u00a0millions d\u2019euros d\u00e9rob\u00e9s par des employ\u00e9s de cette filiale marocaine du groupe La Poste. Condamn\u00e9 pour \u00ab\u00a0blanchiment d\u2019argent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0n\u00e9gligence grave\u00a0\u00bb, son directeur \u00e0 l\u2019\u00e9poque des faits se dit innocent."},
{"title": "Crise post-\u00e9lectorale au Mozambique : l\u2019opposition toujours mobilis\u00e9e, son leader en exil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6720/4480/110/73/60/0/6e46ca0_1732193805175-547851.jpg", "description": "Venancio Mondlane, le candidat de Podemos, a exig\u00e9 trois jours de deuil pour rendre hommage aux \u00ab\u00a0martyrs de la r\u00e9volution\u00a0\u00bb tomb\u00e9s sous les balles de la police alors qu\u2019ils contestaient les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 9\u00a0octobre."},
{"title": "Boualem Sansal arr\u00eat\u00e9 \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Alger pour des raisons inconnues", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/134/0/2948/1965/110/73/60/0/0f02b7d_1732196168757-000-nic6477459.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivain, qui vit en Alg\u00e9rie, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 16\u00a0novembre \u00e0 son retour de France. Ses proches sont sans nouvelles de lui depuis cette date."},
{"title": "Mali : l\u2019\u00e9viction de Choguel Ma\u00efga, \u00e9pilogue d\u2019un long divorce entre l\u2019ex-premier ministre et la junte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/325/0/3479/2319/110/73/60/0/eba21a7_1732201168244-000-9nk7ww.jpg", "description": "Nomm\u00e9 en juin\u00a02021, au lendemain du deuxi\u00e8me coup d\u2019Etat men\u00e9 par Assimi Go\u00efta, ce vieux routard de la politique malienne a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du gouvernement par le g\u00e9n\u00e9ral Abdoulaye Ma\u00efga."},
{"title": "La \u00ab vulve de la cycliste \u00bb : maladie peu connue et encore taboue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5184/3456/110/73/60/0/a4f5aba_1732194894719-295cf58f-velo-vulve-cycliste-femme.jpg", "description": "Chez la femme, la pratique intensive du cyclisme peut exposer \u00e0 une pathologie du p\u00e9rin\u00e9e\u00a0: le gonflement vulvaire unilat\u00e9ral."},
{"title": "A la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de gymnastique, une \u00e9lection pour r\u00e9orienter une instance d\u00e9boussol\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4053/2702/110/73/60/0/9200f9c_1732123904548-000-36cq4lp.jpg", "description": "Les 22\u00a0et 23\u00a0novembre, les clubs et les comit\u00e9s d\u00e9partementaux de cette f\u00e9d\u00e9ration multidisciplinaire doivent choisir entre une liste en partie issue de l\u2019\u00e9quipe sortante et le pr\u00e9sident d\u2019un comit\u00e9 r\u00e9gional."},
{"title": "Thierry Neuville, l\u2019\u00e9ternel second du rallye tout pr\u00e8s de d\u00e9crocher le Graal", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/3706/2470/110/73/60/0/3d6aeeb_1731430271974-000-364m4yk.jpg", "description": "Bataillant sans succ\u00e8s depuis douze saisons pour le titre de champion du monde, le pilote belge (Huyndai) peut obtenir son premier sacre en WRC \u00e0 l\u2019issue du rallye du Japon, qui commence jeudi."},
{"title": "\u00ab Pogrom \u00bb \u00e0 Amsterdam : la maire regrette l\u2019usage du terme et d\u00e9plore une op\u00e9ration de \u00ab propagande \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/143/1618/1079/110/73/60/0/8caa101_1732125818879-137415.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par la municipalit\u00e9 sur les affrontements survenus le 7\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019issue du match entre l\u2019Ajax et le Maccabi Tel-Aviv, a mis en \u00e9vidence les ressorts multiples de ces violences\u00a0: antis\u00e9mitisme, hooliganisme et col\u00e8re li\u00e9e \u00e0 la guerre \u00e0 Gaza."},
{"title": "La famille Arnault s\u2019offre le Paris FC pour \u00ab rendre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 notre pays, ce qui nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/4a07635_d8a3ced691c540f1865156bebff94557-0-0552dd17b0aa4cf3bae4cce2cf4001b6.jpg", "description": "Le fils a\u00een\u00e9 de Bernard Arnault a expos\u00e9, mercredi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, ses intentions apr\u00e8s le rachat par la holding familiale du deuxi\u00e8me club de la capitale, actuellement en Ligue 2."},
{"title": "Au Burkina Faso, la junte g\u00e8le les avoirs d\u2019une centaine de militaires et d\u2019opposants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5184/3456/110/73/60/0/4de5b50_1732191188364-2024-07-06t181514z-902919188-rc2pp8a4a8sx-rtrmadp-3-westafrica-security-sahel.JPG", "description": "L\u2019ancien pr\u00e9sident de transition Paul-Henri Sandaogo Damiba, mais aussi l\u2019ex-ministre Djibril Bassol\u00e9 ou encore des journalistes sont accus\u00e9s de \u00ab\u00a0participation \u00e0 des actes de terrorisme et/ou de financement de terrorisme\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Ouganda, l\u2019opposant Kizza Besigye accus\u00e9 d\u2019atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/294/3592/2395/110/73/60/0/1da1bd8_2024-11-20t144702z-222731419-rc209badx1xf-rtrmadp-3-uganda-politics.JPG", "description": "Lors de sa comparution devant une cour martiale de Kampala, l\u2019ancien m\u00e9decin personnel du pr\u00e9sident Museveni a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 en possession de deux pistolets."},
{"title": "Le Mali lib\u00e8re trois cadres de la compagnie australienne Resolute Mining", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/19/264/135/90/110/73/60/0/35d6b4b_1731921079617-images.png", "description": "La soci\u00e9t\u00e9, qui d\u00e9tient 80\u00a0% de la mine d\u2019or de Syama (Nord-Ouest), a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle verserait 160\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la junte au pouvoir."},
{"title": "Les confessions d\u2019un agent repenti de la \u00ab d\u00e9sinformation \u00bb et des \u00ab messages haineux \u00bb de Wagner en Centrafrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1022/0/3597/2398/110/73/60/0/d471056_1731665782401-7-mathias-benguigui-dscf9883.jpg", "description": "Pendant huit mois, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et neuf m\u00e9dias internationaux, coordonn\u00e9s par l\u2019organisation Forbidden Stories, ont enqu\u00eat\u00e9 sur l\u2019histoire du journaliste Ephrem Ngonzo et sur les ficelles de la strat\u00e9gie de d\u00e9sinformation mise en \u0153uvre par la Russie en Centrafrique et dupliqu\u00e9e par la suite au Sahel."},
{"title": "Au Nigeria, \u00e0 bord du RER de Lagos, un luxe rare en Afrique subsaharienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/198/4971/3314/110/73/60/0/a923b48_1732099778916-rea10633556.jpg", "description": "La capitale \u00e9conomique nig\u00e9riane, tentaculaire, a inaugur\u00e9, il y a un an, son premier train urbain. A\u00e9rien, ponctuel et abordable, il constitue une r\u00e9volution pour les habitants et illustre l\u2019\u00e9mergence de transports en commun modernes sur le continent africain."},
{"title": "Au Mali, la junte renvoie le premier ministre civil et son gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6240/4160/110/73/60/0/8f931b2_1732133185800-maxnewsworldsix413135.jpg", "description": "Choguel Kokalla Ma\u00efga, nomm\u00e9 en\u00a02021\u00a0par les militaires, avait critiqu\u00e9 la junte samedi, d\u00e9plorant sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la prise de d\u00e9cision quant au maintien des g\u00e9n\u00e9raux au pouvoir."},
{"title": "F\u00e9lix Lebrun boucle sa folle ann\u00e9e sans briller \u00e0 l\u2019ultime tournoi de la saison", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/3801/2534/110/73/60/0/02c7a67_1732116585368-000-36l24nr.jpg", "description": "M\u00e9daill\u00e9 de bronze \u00e0 Paris 2024, le cadet des fr\u00e8res Lebrun a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u2019entr\u00e9e du WTT Finals, \u00e9quivalent des Masters au tennis, par l\u2019Allemand Benedikt Duda. Pas de quoi ternir une saison \u00e9clatante qui restera dans les annales du tennis de table fran\u00e7ais."},
{"title": "\u00ab On l\u2019aura, cette loi Hillsborough ! \u00bb : trente-cinq ans apr\u00e8s le match de football tragique, Liverpool toujours \u00e0 vif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/325/0/5380/3586/110/73/60/0/f53bd97_1732024409474-gettyimages-2173951472.jpg", "description": "C\u2019est la catastrophe la plus meurtri\u00e8re de l\u2019histoire du sport britannique. Le 15\u00a0avril\u00a01989, au stade Hillsborough de Sheffield, dans le nord de l\u2019Angleterre, 97\u00a0supporteurs de l\u2019\u00e9quipe de football de Liverpool \u00e9taient tu\u00e9s dans une bousculade. Leurs familles militent toujours pour l\u2019instauration d\u2019une loi donnant plus de pouvoir aux victimes d\u2019injustices face \u00e0 l\u2019Etat."},
{"title": "Les footballeurs sous pression, sur et hors des terrains, en raison des cadences effr\u00e9n\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/59/2139/1426/110/73/60/0/38efdaf_2024-11-09t133551z-56469138-up1ekb911rq4o-rtrmadp-3-soccer-spain-rma-osa.JPG", "description": "Une \u00e9tude, financ\u00e9e par le syndicat mondial des joueurs et publi\u00e9e mercredi, d\u00e9nonce le football professionnel, \u00ab\u00a0loin de respecter les exigences l\u00e9gales\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger ses athl\u00e8tes, soumis \u00e0 un rythme de plus en plus intense."},
{"title": "Rafael Nadal met un point final \u00e0 sa carri\u00e8re de l\u00e9gende du tennis \u00e0 Malaga", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/3/0/4480/2986/110/73/60/0/f88a67c_5299556-01-06.jpg", "description": "Le gaucher de 38\u00a0ans a dit adieu au circuit professionnel, mardi soir, apr\u00e8s l\u2019\u00e9limination de l\u2019Espagne en quarts de finale de la Coupe Davis, battue par les Pays-Bas (2-1)."},
{"title": "En Alg\u00e9rie, l\u2019\u00e9crivain Kamel Daoud et son \u00e9pouse sous le coup de plaintes pour violation du secret m\u00e9dical", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5128/3419/110/73/60/0/2048b6b_1732120682614-000-36lj7gg.jpg", "description": "Rendues publiques mercredi 20\u00a0novembre, deux plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es en ao\u00fbt, \u00e0 Oran, contre le futur laur\u00e9at du prix Goncourt 2024. Une rescap\u00e9e d\u2019un massacre perp\u00e9tr\u00e9 durant la guerre civile des ann\u00e9es 1990 affirme que l\u2019auteur a transpos\u00e9, dans son roman \u00ab\u00a0Houris\u00a0\u00bb, les confidences qu\u2019elle avait faites \u00e0 sa femme, psychiatre."},
{"title": "Guerre au Soudan : Port-Soudan, capitale malgr\u00e9 elle et derni\u00e8re fen\u00eatre sur le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/1/0/7952/5301/110/73/60/0/f684a04_1731409046295-abd07026.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Au Soudan, une guerre totale\u00a0\u00bb (8/8). La ville est devenue un havre pour des vagues d\u2019exil\u00e9s venues s\u2019\u00e9chouer sur les c\u00f4tes de la mer Rouge. Sa population, estim\u00e9e \u00e0 plus de 400\u00a0000\u00a0habitants avant-guerre, a doubl\u00e9, et une poign\u00e9e d\u2019ambassades \u00e9trang\u00e8res s\u2019y sont r\u00e9install\u00e9es, t\u00e9moignant des enjeux g\u00e9opolitiques en cours."},
{"title": "La CPI condamne un chef djihadiste malien \u00e0 dix ans d\u2019emprisonnement pour crimes de guerre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/1/5152/3435/110/73/60/0/ce33f63_5304821-01-06.jpg", "description": "Al Hassan Ag Abdoul Aziz Ag Mohamed Ag Mahmoud, dit \u00ab\u00a0Al\u00a0Hassan\u00a0\u00bb, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale, en juin dernier, coupable notamment de torture, de mutilation, de proc\u00e8s ill\u00e9gaux et de pers\u00e9cution religieuse."},
{"title": "Drones turcs, avions russes... Au Sahel, la guerre des airs est d\u00e9clar\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/1545/1030/110/73/60/0/7ae57d1_1732113025954-mopti-avions-attaque-sol-def.jpg", "description": "Pour traquer les combattants djihadistes ou les rebelles ind\u00e9pendantistes, les juntes au pouvoir au Mali, au Burkina Faso et au Niger ont consid\u00e9rablement renforc\u00e9 leurs moyens a\u00e9riens avec l\u2019aide de leurs partenaires \u00e9trangers \u00e0 Ankara et Moscou."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9bloque 20 millions d\u2019euros pour les forces rwandaises au Mozambique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/23/0/0/3600/2400/110/73/60/0/9f50991_1716442282875-000-32kz4f3.jpg", "description": "La France a pouss\u00e9 pour reconduire ce financement, tandis que la Belgique s\u2019est abstenue, d\u00e9non\u00e7ant le soutien du Rwanda aux rebelles du Mouvement du 23-Mars dans l\u2019est de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo."},
{"title": "En Libye, les footballeurs b\u00e9ninois font \u00e0 leur tour les frais du mauvais accueil r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9quipes africaines", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/cf4ac30_1732025061786-000-34l4874.jpg", "description": "Lors des \u00e9liminatoires de la Coupe d\u2019Afrique des nations 2025, les Gu\u00e9pards ont \u00e9t\u00e9 la cible de projectiles, puis de coups des policiers. Avant eux, le Nigeria, le Rwanda et le Cameroun avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7us."},
{"title": "Avec le rachat par la famille Arnault, le Paris FC veut r\u00eaver plus grand", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4290/2860/110/73/60/0/e6241a3_1731939906954-sipa-01181851-000003.jpg", "description": "Le deuxi\u00e8me club de la capitale, actuellement leader de Ligue 2, entend basculer dans une nouvelle \u00e8re en devenant la propri\u00e9t\u00e9 de la filiale familiale des actionnaires majoritaires du groupe LVMH. L\u2019actuel pr\u00e9sident, Pierre Ferracci, et Antoine Arnault, fils de Bernard, doivent pr\u00e9senter leur projet lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mercredi."},
{"title": "La s\u00e9curisation des Jeux olympiques et paralympiques de Paris a co\u00fbt\u00e9 au moins 1,4 milliard d\u2019euros \u00e0 la France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/1/4331/2887/110/73/60/0/d81bbd3_1732013691827-000-364c764.jpg", "description": "La mobilisation de l\u2019arm\u00e9e de terre a engendr\u00e9 entre 300\u00a0millions et 400\u00a0millions d\u2019euros de d\u00e9penses, celle des policiers et des gendarmes est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 1,14\u00a0milliard d\u2019euros."},
{"title": "Autour de 4,3 milliards d\u2019euros de d\u00e9penses publiques pour les JO", "image": null, "description": "   "},
{"title": "Les violences \u00e0 Amsterdam contre des supporteurs du Maccabi Tel-Aviv r\u00e9v\u00e8lent le d\u00e9sarroi politique des Pays-Bas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/4495/2997/110/73/60/0/409ed0c_5191818-01-06.jpg", "description": "Au lendemain des heurts survenus apr\u00e8s le match de football le 7\u00a0novembre opposant les \u00e9quipes n\u00e9erlandaise et isra\u00e9lienne, la coalition au pouvoir \u00e0 La Haye n\u2019a pas su ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Les questions li\u00e9es \u00e0 l\u2019immigration ou \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 sont raviv\u00e9es dans un paysage politique polaris\u00e9."},
{"title": "Affaire Rokia Traor\u00e9 : la justice italienne rejette un recours de la chanteuse contre sa remise \u00e0 la Belgique", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/21/0/31/5284/3523/110/73/60/0/c4863c2_FPow8j5lfDrvQ4uAV0Kki0s-.jpg", "description": "Condamn\u00e9e en Belgique dans une affaire de non-repr\u00e9sentation d\u2019enfant, la musicienne malienne avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en juin \u00e0 Rome, o\u00f9 elle venait d\u2019atterrir pour donner un\u00a0concert dans le\u00a0pays."},
{"title": "Les enfants, grands oubli\u00e9s de la recherche contre les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5616/3744/110/73/60/0/1891446_1732008563142-000-par7148581.jpg", "description": "L\u2019OMS r\u00e9v\u00e8le, dans un rapport, les insuffisances dans le traitement de ces pathologies qui touchent les populations pauvres. A ce jour, 70 % des m\u00e9dicaments ne sont pas adapt\u00e9s aux plus jeunes patients."},
{"title": "En Afrique, l\u2019\u00ab \u00e9conomie du m\u00e9contentement \u00bb gagne du terrain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/6720/4480/110/73/60/0/3729800_1732028513272-000-364t74n.jpg", "description": "Les cons\u00e9quences de deux ans de crise inflationniste \u2013 prix hauts, Etats surendett\u00e9s, aides en baisse \u2013 alimentent une col\u00e8re sociale de plus en plus forte sur le continent africain, potentielle source de troubles politiques."},
{"title": "Mozambique : le principal opposant appelle \u00e0 trois jours de deuil apr\u00e8s la mort de 50 manifestants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6720/4480/110/73/60/0/cc54b38_1732091870194-000-36lq9r9.jpg", "description": "Venancio Mondlane exige un recomptage des voix du scrutin du 9\u00a0octobre, qui, selon la commission \u00e9lectorale, a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 haut la main par Daniel Chapo."},
{"title": "Ouganda : l\u2019opposant Kizza Besigye \u00ab kidnapp\u00e9 \u00bb et d\u00e9tenu, selon son \u00e9pouse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/1500/1000/110/73/60/0/a3501ed_1732090787085-2022-05-25t183143z-1548583112-rc2ieu9ump80-rtrmadp-3-uganda-politics.JPG", "description": "Winnie Byanyima affirme que son mari a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 au Kenya et transf\u00e9r\u00e9 dans une prison militaire d\u2019Ouganda. Elle demande au gouvernement de le \u00ab\u00a0lib\u00e9rer imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb."},
{"title": "Rafael Nadal : une derni\u00e8re Coupe Davis avant de quitter la piste", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/5120/3413/110/73/60/0/6de4ea3_5287306-01-06.jpg", "description": "La l\u00e9gende aux 22\u00a0titres en Grand Chelem fait ses adieux au tennis \u00e0 l\u2019occasion de la phase finale de la Coupe Davis \u00e0 Malaga, que l\u2019Espagne ouvre mardi face aux Pays-Bas."},
{"title": "Drogues : \u00e0 Paris, les usagers de crack n\u2019ont pas disparu avec les Jeux olympiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/5000/3333/110/73/60/0/8ce94ed_1731950429953-maxnewsspecialtwo051762.jpg", "description": "Si aucune \u00ab\u00a0sc\u00e8ne ouverte\u00a0\u00bb d\u2019ampleur ne s\u2019est reconstitu\u00e9e, les consommateurs de crack sont toujours pr\u00e9sents, notamment dans le nord-est de la capitale."},
{"title": "Paris 2024 : une facture olympique \u00e0 1,1 milliard d\u2019euros pour les forces de l\u2019ordre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/26/0/0/7501/5000/110/73/60/0/db63580_6487c968f46e4de5b0ad89e658aef3f8-0-ff62a4b8055a442d80eb20d5697dfb50.jpg", "description": "La pr\u00e9paration et l\u2019encadrement de l\u2019\u00e9v\u00e9nement de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a02024\u00a0auront repr\u00e9sent\u00e9 des d\u00e9penses de 814\u00a0millions d\u2019euros pour la police, entre\u00a02020 et\u00a02024,\u00a0et de 327\u00a0millions pour la gendarmerie, entre\u00a02022 et\u00a02025, selon un rapport s\u00e9natorial."},
{"title": "\u00ab L\u2019Olympique lyonnais, d\u2019un mod\u00e8le obsol\u00e8te \u00e0 un mod\u00e8le hasardeux \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/6000/4000/110/73/60/0/3b58f1c_1731916213262-000-33vc76p.jpg", "description": "En difficult\u00e9 financi\u00e8re, menac\u00e9 de rel\u00e9gation administrative et de r\u00e9gression sportive, le club, d\u00e9sormais propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019Am\u00e9ricain John Textor, navigue \u00e0 vue, consid\u00e8re J\u00e9r\u00f4me Latta dans sa chronique."},
{"title": "Les Bleus, emmen\u00e9s par Lucas Digne et Adrien Rabiot, s\u2019imposent face \u00e0 l\u2019Italie et terminent l\u2019ann\u00e9e sur une note positive", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/8192/5461/110/73/60/0/f3745de_5280675-01-06.jpg", "description": "Lucas Digne, impliqu\u00e9 dans les trois buts fran\u00e7ais, et Adrien Rabiot, auteur d\u2019un doubl\u00e9, ont permis \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France de s\u2019imposer en Italie (3-1), dimanche. Gr\u00e2ce \u00e0 ce succ\u00e8s, les Bleus terminent premiers de leur groupe de Ligue des nations."},
{"title": "Au Malawi, les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9migration en Isra\u00ebl manifestent leur impatience", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/288/5472/3648/110/73/60/0/cf3e8da_1732028607604-2016-02-01t120000z-243111290-gf10000292424-rtrmadp-3-africa-drought-malawi.JPG", "description": "Apr\u00e8s le 7-Octobre, Lilongwe et Tel-Aviv avaient sign\u00e9 un accord pr\u00e9voyant l\u2019envoi de 10\u00a0000\u00a0travailleurs agricoles dans l\u2019Etat h\u00e9breu. Mais le recrutement fait du surplace, engendrant la frustration de plus de 3\u00a0000\u00a0jeunes demandeurs d\u2019emploi."},
{"title": "Lutte contre le paludisme : une nouvelle r\u00e9sistance aux traitements standards observ\u00e9e chez les enfants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/1/4132/2755/110/73/60/0/d808e5f_1731747847530-abacanewsroy-831976-015.jpg", "description": "Selon une \u00e9tude men\u00e9e en Ouganda, plus de 10\u00a0% des petits patients hospitalis\u00e9s pour une forme grave de cette infection parasitaire pr\u00e9sentent une r\u00e9sistance aux d\u00e9riv\u00e9s de l\u2019art\u00e9misinine."},
{"title": "En Libye, les footballeurs b\u00e9ninois font \u00e0 leur tour les frais du mauvais accueil r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9quipes africaines", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/cf4ac30_1732025061786-000-34l4874.jpg", "description": "Lors des \u00e9liminatoires de la Coupe d\u2019Afrique des nations 2025, les Gu\u00e9pards ont \u00e9t\u00e9 la cible de projectiles, puis de coups des policiers. Avant eux, le Nigeria, le Rwanda et le Cameroun avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal re\u00e7us."},
{"title": "Guerre au Soudan : les supplici\u00e9s de la Gezira, cibles d\u2019une campagne de vengeance massive", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/1/0/7952/5301/110/73/60/0/6655ac0_1731408140472-abd05487.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Au Soudan, une guerre totale (7/8)\u00a0\u00bb. Cette r\u00e9gion agricole est le th\u00e9\u00e2tre de violentes repr\u00e9sailles des forces paramilitaires depuis qu\u2019un de leurs commandants et ses 400\u00a0hommes ont rejoint l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re, laissant la population sans d\u00e9fense."},
{"title": "Alg\u00e9rie : le g\u00e9n\u00e9ral Sa\u00efd Chengriha fait son entr\u00e9e au gouvernement \u00e0 l\u2019issue d\u2019un remaniement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5451/3634/110/73/60/0/0d93e76_1732020562606-000-337p9w3.jpg", "description": "Le puissant chef d\u2019\u00e9tat-major devient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense nationale, tandis que les portefeuilles de\u00a0la\u00a0justice et de l\u2019industrie reviennent respectivement \u00e0 Lotfi Boudjemaa et Sifi Gharib."},
{"title": "\u00ab Les populations d\u2019Afrique de l\u2019Ouest sont vuln\u00e9rables au changement climatique, auquel elles n\u2019ont pourtant que tr\u00e8s peu contribu\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/1/3789/2526/110/73/60/0/4ccc56c_c71be89b4cf54f8a9807da9ff77581fd-0-025f68a0555145ab86af207684f7c62f.jpg", "description": "Face \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la crise climatique, il serait temps d\u2019aider le Nigeria, le Niger, le Mali\u2026, touch\u00e9s par des inondations sans pr\u00e9c\u00e9dent, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le responsable humanitaire Modou Diaw."},
{"title": "France-Italie : le r\u00e9sum\u00e9 de la victoire des Bleus, leur offrant la premi\u00e8re place du groupe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/8256/5504/110/73/60/0/aaacb16_5281597-01-06.jpg", "description": "Battus \u00e0 l\u2019aller par la Squadra Azzurra, les hommes de Didier Deschamps ont pris leur revanche dimanche, \u00e0 Milan, en s\u2019imposant 3\u00a0\u00e0 1,\u00a0gr\u00e2ce notamment \u00e0 Adrien Rabiot et Lucas Digne."},
{"title": "Jannik Sinner, la \u00ab saison presque parfaite \u00bb mais ann\u00e9e en clair-obscur du nouveau patron du tennis mondial", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/43/5479/3653/110/73/60/0/bd94ef6_2024-11-17t184249z-393337049-up1ekbh1fzbyy-rtrmadp-3-tennis-atpfinals.JPG", "description": "Le num\u00e9ro un mondial italien a remport\u00e9, dimanche, le Masters \u00e0 Turin (Italie), en conclusion d\u2019une saison qui l\u2019a vu remporter deux tournois du Grand Chelem, mais aussi \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 positif \u00e0 un anabolisant interdit."},
{"title": "Italie - France : les Bleus l\u2019emportent gr\u00e2ce \u00e0 Rabiot et Digne et terminent premiers de leur groupe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/8192/5461/110/73/60/0/9341c90_5280158-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Jorge Martin, premier pilote d\u2019une \u00e9curie satellite sacr\u00e9 champion du monde de MotoGP", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/2989/1992/110/73/60/0/b2d300a_98f4ab30d1f441749e1e0cc290b97bbe-0-66f67d42b950431eac3af444516fdbeb.jpg", "description": "Le pilote espagnol de l\u2019\u00e9quipe Ducati-Pramac a termin\u00e9 troisi\u00e8me du dernier Grand Prix de la saison, dimanche \u00e0 Barcelone, et d\u00e9croche son premier titre mondial."},
{"title": "Italie-France : pour les Bleus, l\u2019ultime sortie d\u2019une triste ann\u00e9e 2024 qui a flout\u00e9 leur image", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/2562/1708/110/73/60/0/1f209d9_5253312-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9quipe de France masculine de football affronte les Transalpins, dimanche \u00e0 Milan, en Ligue des nations. Un dernier rendez-vous o\u00f9 ils auront \u00e0 c\u0153ur de pr\u00e9senter un meilleur visage."},
{"title": "Cl\u00e9ment No\u00ebl survole le premier slalom de la saison de ski, pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re victoire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/2/5116/3411/110/73/60/0/7d24ee1_5275070-01-06.jpg", "description": "En t\u00eate apr\u00e8s la premi\u00e8re manche, le champion olympique fran\u00e7ais a sign\u00e9 un second passage sans erreur pour d\u00e9crocher, dimanche en Finlande, son 11e\u00a0succ\u00e8s en Coupe du monde."},
{"title": "L\u2019opposant Abdirahman Mohamed Abdullahi, dit \u00ab Irro \u00bb, \u00e9lu pr\u00e9sident du Somaliland", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4500/3000/110/73/60/0/109b6c9_1732011675088-000-36m64mb.jpg", "description": "Avec 63,92\u00a0% des suffrages, cet ancien diplomate \u00e2g\u00e9 de 68\u00a0ans devance largement le pr\u00e9sident sortant, Muse Bihi Abdi, \u00e0 la t\u00eate de cette r\u00e9gion s\u00e9cessionniste de la Somalie depuis 2017."},
{"title": "Guerre au Soudan : l\u2019\u00e9missaire am\u00e9ricain Tom Perriello a rencontr\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Al-Bourhane \u00e0 Port-Soudan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4978/3318/110/73/60/0/10da66f_1732010522524-000-36mq2fu.jpg", "description": "Cette visite s\u2019est tenue alors que la Russie a mis son veto \u00e0 un projet de r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU appelant \u00e0 un cessez-le-feu et \u00e0 la protection des civils."},
{"title": "Paludisme : un moustique venu d\u2019Asie, plus urbain et r\u00e9sistant aux insecticides, inqui\u00e8te l\u2019Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3852/2568/110/73/60/0/858ecbc_1732008268728-000-ey44y.jpg", "description": "Selon une \u00e9tude datant de 2020, l\u2019esp\u00e8ce \u00ab\u00a0Anopheles stephensi\u00a0\u00bb, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente \u00e0 Djibouti, en Ethiopie et au Kenya, pourrait toucher 126\u00a0millions de citadins \u00e0 travers le continent."},
{"title": "Guerre d\u2019Alg\u00e9rie : \u00ab Eriger une statue du g\u00e9n\u00e9ral Bigeard montre le chemin qui reste \u00e0 parcourir pour mieux comprendre notre pass\u00e9 colonial \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4485/2990/110/73/60/0/d63839a_1731973190624-000-36kw9ku.jpg", "description": "Fin octobre, une statue du g\u00e9n\u00e9ral Marcel Bigeard, accus\u00e9 d\u2019avoir pratiqu\u00e9 la torture en Alg\u00e9rie, a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e \u00e0 Toul, sa ville natale. Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0anachronique\u00a0\u00bb, jugent les historiens Etienne Augris et Mehdi Mohraz, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Alg\u00e9rie, l\u2019\u00e9crivain Kamel Daoud et sa femme accus\u00e9s de \u00ab viol de l\u2019intimit\u00e9 \u00bb par une victime du terrorisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5281/3520/110/73/60/0/04e60ff_2024-11-04t120920z-1727328056-rc2cyaaevy7q-rtrmadp-3-france-prize.JPG", "description": "Une rescap\u00e9e d\u2019un massacre perp\u00e9tr\u00e9 durant la guerre civile des ann\u00e9es 1990\u00a0affirme que l\u2019auteur a transpos\u00e9, dans son roman \u00ab\u00a0Houris\u00a0\u00bb, les confidences qu\u2019elle avait faites \u00e0 sa femme, alors psychiatre. Les d\u00e9fenseurs de Kamel Daoud d\u00e9noncent une campagne de d\u00e9nigrement."},
{"title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, le parti au pouvoir assur\u00e9 d\u2019une large majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5499/3666/110/73/60/0/0ba1c01_1731942670473-121216.jpg", "description": "Sans attendre la proclamation des r\u00e9sultats officiels, les principaux opposants ont reconnu leur d\u00e9faite face \u00e0 la \u00ab\u00a0razzia\u00a0\u00bb du Pastef, qui devrait obtenir plus de 129\u00a0si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s sur 165."},
{"title": "Vend\u00e9e Globe 2024 : premier des quarante skippers \u00e0 jeter l\u2019\u00e9ponge, Maxime Sorel se remobilise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/61/0/5526/3684/110/73/60/0/0939894_2024-11-10t074732z-1783349052-up1ekba0ln50b-rtrmadp-3-sailing-vendee.JPG", "description": "Le navigateur, bless\u00e9 \u00e0 une cheville, a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019abandonner le tour du monde en solitaire, toujours men\u00e9, dimanche, par Jean Le\u00a0Cam."},
{"title": "La course aux profits de l\u2019UTMB, devenu un groupe international, fait grincer des dents dans le milieu de l\u2019ultra-trail", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/3999/2666/110/73/60/0/7620025_1731406466125-063-1410653350.jpg", "description": "Les critiques fusent autour des m\u00e9thodes du circuit mondial de trail UTMB World Series pour asseoir son business. Un franchis\u00e9 attaque l\u2019entreprise chamoniarde en justice pour obtenir la nullit\u00e9 de son contrat."},
{"title": "Mort de Bela Karolyi, entra\u00eeneur embl\u00e9matique de la gymnaste Nadia Comaneci", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/45/0/1988/1325/110/73/60/0/c76d2dc_95a92c215cdf464a91366d3d4abe881f-0-1e6558084b224616a3264ed3ecb16064.jpg", "description": "Le Roumain, mort \u00e0 82\u00a0ans, avait acquis sa notori\u00e9t\u00e9 lors du sacre olympique, en\u00a01976, de la jeune gymnaste \u00e2g\u00e9e alors de 14\u00a0ans. Il avait ensuite rejoint les Etats-Unis o\u00f9 ses m\u00e9thodes strictes et critiqu\u00e9es ont fait de la gymnastique am\u00e9ricaine une puissance incontournable."},
{"title": "Succ\u00e8s \u00e9triqu\u00e9 mais \u00ab fondateur \u00bb pour le XV de France face aux All Blacks", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/6000/4000/110/73/60/0/28f91f5_5272115-01-06.jpg", "description": "Au terme d\u2019une partie haletante et ind\u00e9cise jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute, l\u2019\u00e9quipe de France de rugby s\u2019est impos\u00e9e face aux N\u00e9o-Z\u00e9landais, samedi, au Stade de France (30-29)."},
{"title": "Rugby : le r\u00e9sum\u00e9 de la victoire au bout du suspense du XV de France contre les All Blacks", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/2247/1498/110/73/60/0/a0c45c7_3cdbf707ffc041da97dd95f234dd0a30-0-3267a4d9feaf440ab4b67273c051b3ef.jpg", "description": "Les hommes de Fabien Galthi\u00e9 sont venus \u00e0 bout de la Nouvelle-Z\u00e9lande (30-29), samedi, au Stade de France, au terme d\u2019un sommet d\u2019intensit\u00e9 pour encha\u00eener un nouveau succ\u00e8s apr\u00e8s la victoire sur le Japon."},
{"title": "Au Soudan, l\u2019h\u00f4pital Al-Naw en premi\u00e8re ligne de la guerre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/5860/3906/110/73/60/0/23f17d7_1731409448244-dsc07737.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Au Soudan, une guerre totale\u00a0\u00bb (6/8). Ravag\u00e9es par le conflit qui fait rage depuis avril\u00a02023, seules 20\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des structures hospitali\u00e8res du pays restent op\u00e9rationnelles. L\u2019h\u00f4pital Al-Naw, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Khartoum, est une illustration de ce syst\u00e8me de sant\u00e9 o\u00f9 les soignants encore pr\u00e9sents font leur possible pour soigner les innombrables victimes civiles."},
{"title": "\u00ab La fac de Cr\u00e9teil, on lui donne moins d\u2019importance, moins de moyens \u00bb, la double peine des universit\u00e9s de banlieue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3000/2000/110/73/60/0/3d0aa3f_1732291041206-fac-dei-labrei-es.jpg", "description": "Dans un contexte d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire, les \u00e9tudiants des \u00e9tablissements sous-dot\u00e9s, notamment dans l\u2019Est parisien, craignent de voir leurs conditions d\u2019\u00e9tudes se d\u00e9t\u00e9riorer un peu plus. Reportage \u00e0 Cr\u00e9teil, dans le Val-de-Marne, et \u00e0 Villetaneuse, en Seine-Saint-Denis."},
{"title": "\u00ab Islamophobie \u00bb \u00e0 Sciences Po Grenoble : la relaxe des \u00e9tudiants confirm\u00e9e par la justice administrative", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/4/3991/2661/110/73/60/0/74e7971_1732546487177-000-94l8nb.jpg", "description": "Le recteur de la r\u00e9gion acad\u00e9mique Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 dans cette affaire o\u00f9 dix-sept \u00e9tudiants \u00e9taient poursuivis pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la diffusion d\u2019accusations d\u2019islamophobie visant deux professeurs en mars 2021."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges va aggraver les m\u00e9canismes de tri social d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/04/0/15/2904/1936/110/73/60/0/a0f0e1f_2023-09-04t084947z-1703911456-rc2j13atgwjp-rtrmadp-3-france-school.JPG", "description": "Pierre Mathiot, politiste, et Jean-Charles\u00a0Ringard, ancien inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9ducation nationale, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9forme du coll\u00e8ge rendant le brevet obligatoire pour entrer en 2de risque de se traduire par une forte hausse du d\u00e9crochage scolaire."},
{"title": "\u00ab J\u2019ai eu l\u2019impression de tout foutre en l\u2019air quand je lui ai dit : \u201cJe suis bi.\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3543/2362/110/73/60/0/8bf0863_1663835540624-le-monde-campus-colo-v02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Emma (les pr\u00e9noms ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s), 30\u00a0ans, raconte comment elle a d\u00e9couvert sa bisexualit\u00e9."},
{"title": "La r\u00e9volution v\u00e9g\u00e9tarienne des restos U de Grenoble", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5196/3464/110/73/60/0/2e24113_1732258062771-000-1md3hb.jpg", "description": "Les \u00e9tudiants grenoblois ont la possibilit\u00e9 de choisir un plat sans viande depuis 2022, et l\u2019offre d\u00e9passe d\u00e9sormais les 30\u00a0%. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de ce centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires ont baiss\u00e9 de 22\u00a0%, un record."},
{"title": "La possibilit\u00e9 d\u2019une conf\u00e9rence avec Rima Hassan \u00e0 Sciences Po, rejet\u00e9e par la direction, a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le tribunal administratif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7461/4974/110/73/60/0/4e9e018_1732202659607-000-34qc4g3.jpg", "description": "Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a estim\u00e9, vendredi, que l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de troubles lors de cette conf\u00e9rence ne pr\u00e9sentait pas une gravit\u00e9 telle qu\u2019elle n\u2019aurait pu \u00eatre pr\u00e9venue par des mesures de police."},
{"title": "A l\u2019UTC Compi\u00e8gne, quand les sciences humaines s\u2019invitent chez les ing\u00e9nieurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/5/2550/1700/110/73/60/0/9b611db_1731057706821-centrebenjaminfranklina-nicolasga-tz-scaled.jpg", "description": "Le cursus Hutech de l\u2019universit\u00e9 de technologie s\u2019adresse \u00e0 d\u2019excellents lyc\u00e9ens, litt\u00e9raires ou scientifiques. Et leur \u00e9vite ainsi d\u2019avoir \u00e0 choisir entre leurs mati\u00e8res de pr\u00e9dilection."},
{"title": "A Toulouse, les \u00e9tudiants questionnent l\u2019avenir de l\u2019agriculture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5157/3438/110/73/60/0/33dd2ca_1732210332914-maxnewsworldfive812982.jpg", "description": "A l\u2019invitation du sociologue Fran\u00e7ois Purseigle, sp\u00e9cialiste du monde agricole, quelque 300\u00a0\u00e9tudiants ont pu dialoguer, mercredi 20\u00a0novembre, avec des repr\u00e9sentants du secteur de l\u2019\u00e9levage."},
{"title": "Le fragile t\u00e9moignage de Connor Reed, le patient z\u00e9ro qui aurait attrap\u00e9 le Covid-19 avant tout le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/176/940/627/110/73/60/0/e595b61_1732531159260-screenshot-2024-11-25t113849-498.png", "description": "Cet enseignant gallois, mort en\u00a02020, a laiss\u00e9 un carnet de maladie qui ferait de lui un t\u00e9moin d\u00e9cisif de\u00a0l\u2019histoire de la pand\u00e9mie. Il est tr\u00e8s cit\u00e9 par le groupe Drastic, qui ne croit pas \u00e0 la th\u00e8se d\u2019un saut zoonotique, mais son r\u00e9cit ne convainc pas les scientifiques."},
{"title": "Avec mon premier salaire, \u00ab j\u2019ai achet\u00e9 un iPhone, mis 1 000 euros sur mon Livret A et gard\u00e9 le reste pour sortir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/711be0f_1681718659473-iii.jpg", "description": "Les jeunes adultes se souviennent souvent avec pr\u00e9cision de comment ils ont d\u00e9pens\u00e9 leurs premi\u00e8res paies. Et du choc ressenti quand ils ont acquis leur ind\u00e9pendance financi\u00e8re."},
{"title": "Comment partir sur de bonnes bases financi\u00e8res \u00e0 20 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/19/0/0/3000/2000/110/73/60/0/33308b2_1681906298667-ertuytrt.jpg", "description": "Se conna\u00eetre, ma\u00eetriser quelques concepts, savoir \u00e9tablir un budget\u2026 autant de r\u00e9flexes qui permettent d\u2019aborder le plus sereinement possible les questions d\u2019argent quand on se lance dans la vie."},
{"title": "Une conf\u00e9rence de Rima Hassan interdite \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg, au lendemain d\u2019une d\u00e9cision similaire de Sciences Po Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/3840/2560/110/73/60/0/ad380a7_1732120986545-000-34tx9uq.jpg", "description": "L\u2019universit\u00e9 de Strasbourg a confirm\u00e9 la d\u00e9cision, annonc\u00e9e par l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e de La France insoumise, en\u00a0justifiant que la conf\u00e9rence pr\u00e9sentait \u00ab\u00a0un risque de trouble \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb. Rima Hassan a dit d\u00e9poser un recours."},
{"title": "Calendrier Parcoursup 2025 : les dates essentielles de l\u2019orientation postbac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/7572/5048/110/73/60/0/195bc1d_1732117707321-000-337b9dy.jpg", "description": "Le nouveau calendrier de la plateforme d\u2019orientation est disponible\u00a0: voici les dates \u00e0 conna\u00eetre pour pr\u00e9parer sereinement son entr\u00e9e dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur."},
{"title": "Enseignants, comment se sont mis en place les groupes de besoin dans votre coll\u00e8ge ? Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7230/4820/110/73/60/0/06d415e_1732033766777-000-36fl4tz.jpg", "description": "Parlez-nous de l\u2019organisation retenue par votre \u00e9tablissement pour organiser des groupes de besoins en math\u00e9matiques et en fran\u00e7ais en 6\u1d49 et 5\u1d49."},
{"title": "Les rapports contradictoires des jeunes adultes avec l\u2019argent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/2842/1895/110/73/60/0/b7f8415_1731926301411-jeunes-argent-novembre-2024.jpg", "description": "Les comportements financiers des jeunes majeurs d\u00e9tonnent \u00e0 plusieurs \u00e9gards et d\u00e9routent par leurs paradoxes. L\u2019histoire des 18-30\u00a0ans avec l\u2019argent est marqu\u00e9e par les troubles du temps."},
{"title": "Ce qu\u2019il ne fallait pas rater de l\u2019actualit\u00e9 du week-end : fin de la COP29, manifestations contre les violences sexistes, bombardements \u00e0 Beyrouth...", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5371/3580/110/73/60/0/23457a0_2024-11-23t133030z-1908604821-rc21bbax162t-rtrmadp-3-france-women-protest.JPG", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a023 et dimanche 24\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Viols, agressions, harc\u00e8lement\u2026 quelle est l\u2019ampleur des violences faites aux femmes en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/21/0/0/3741/2494/110/73/60/0/fbfa2ad_5738462-01-06.jpg", "description": "Diff\u00e9rentes sources statistiques et enqu\u00eates montrent une augmentation progressive du nombre de signalements depuis le lancement du mouvement #metoo."},
{"title": "Pourquoi les femmes sont-elles plus sensibles au froid que les hommes ?", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/4000/2666/110/73/60/0/713a509_1672304482479-000-33632mh.jpg", "description": "Nous ne sommes pas tous \u00e9gaux face aux basses temp\u00e9ratures. Cela s\u2019explique par des raisons hormonales, m\u00e9caniques mais aussi par des choix de soci\u00e9t\u00e9, notamment de normes thermiques pens\u00e9es par des hommes pour des hommes."},
{"title": "Derri\u00e8re la gr\u00e8ve ce jeudi \u00e0 la SNCF, la col\u00e8re contre le d\u00e9membrement de Fret SNCF", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5568/3712/110/73/60/0/c33b1bc_5293704-01-06.jpg", "description": "Les principaux syndicats du rail ont appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve jeudi. Le mouvement s\u2019annonce peu suivi, avec quelques perturbations pr\u00e9vues jeudi sur des lignes r\u00e9gionales, et un trafic peu perturb\u00e9 sur les lignes TGV."},
{"title": "L\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019UE et le Mercosur, son contenu et ses cons\u00e9quences : les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4855/3236/110/73/60/0/bf92ade_5286951-01-06.jpg", "description": "La France pourrait-elle refuser d\u2019appliquer cet accord\u00a0de libre-\u00e9change\u00a0? Quels secteurs profiteraient du trait\u00e9\u00a0? Quelles en seraient les cons\u00e9quences sur l\u2019environnement\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos interrogations."},
{"title": "Comment les pays occidentaux ont repouss\u00e9 les limites qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient impos\u00e9es pour aider militairement l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3500/2333/110/73/60/0/7936fd6_510a6d108a42481ebfe27e8753ca38eb-0-1c71735b53b74fc5a3df4a82e0c7bd5b.jpg", "description": "L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9sormais l\u2019autorisation des Etats-Unis d\u2019utiliser des missiles am\u00e9ricains afin de toucher le territoire russe. Une \u00e9tape d\u00e9cisive pour Kiev."},
{"title": "Handicap et futur emploi : l\u2019alerte des associations \u00e9tudiantes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/2/0/5600/3733/110/73/60/0/9ed1055_1731370070836-pns-703220576.jpg", "description": "Deux enqu\u00eates sur la scolarit\u00e9 des \u00e9tudiants en situation de handicap, men\u00e9es par des f\u00e9d\u00e9rations dans le cadre des \u00e9tudes de sant\u00e9 et de sport, pointent les discriminations auxquelles font face ces derniers et leurs appr\u00e9hensions quant au monde professionnel."},
{"title": "Pr\u00e9servatifs, en mettre ou pas ? Le port de la capote s\u2019\u00e9rode chez les jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/64/0/1600/1066/110/73/60/0/6650c0c_1731936445159-ma-episode-6.jpg", "description": "Les moins de 30\u00a0ans repr\u00e9sentent l\u2019une des populations les plus \u00e0 risque de transmission des infections sexuellement transmissibles. Pourtant, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l\u2019Inserm et de l\u2019ANRS,  l\u2019usage du pr\u00e9servatif lors du premier rapport sexuel a diminu\u00e9 entre 2019 et 2023."},
{"title": "\u00ab Avoir cru que ma fille n\u2019allait pas survivre m\u2019a appris \u00e0 profiter de chaque instant avec elle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/3543/2362/110/73/60/0/a4b45b6_1655908005017-le-monde-campus-v02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Marie, 22\u00a0ans, \u00e9tudiante en philosophie, raconte comment la naissance de sa fille et les complications qui ont suivi ont boulevers\u00e9 son rapport \u00e0 l\u2019avenir."},
{"title": "L\u2019\u00e9preuve anticip\u00e9e de math\u00e9matiques, un nouveau casse-t\u00eate dans l\u2019interminable r\u00e9forme du bac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/27/0/0/6000/4000/110/73/60/0/8c6fd96_1719482777490-781134.jpg", "description": "Apr\u00e8s de nombreux revirements ces derni\u00e8res ann\u00e9es, une \u00e9preuve de math\u00e9matiques devrait devenir obligatoire, pour les \u00e9l\u00e8ves de\u00a01\u02b3\u1d49, en\u00a02026. Mais son organisation pose de tr\u00e8s nombreuses questions."},
{"title": "Comment int\u00e9grer une grande \u00e9cole apr\u00e8s un bac + 2 ? Le Groupe Le Monde organise une Journ\u00e9e Orientation, samedi 30 novembre \u00e0 Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/127/945/630/110/73/60/0/3cd94b8_1731083839837-1200x630-media-appel.jpg", "description": "Un \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures apr\u00e8s un bac + 2, pour aider les \u00e9tudiants \u00e0 d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes voies d\u2019acc\u00e8s aux grandes \u00e9coles."},
{"title": "Ma vie d\u2019ado : \u00ab J\u2019ai compris que ma m\u00e8re \u00e9tait amoureuse et que je ne pouvais rien y faire, et mon p\u00e8re malheureux, mais que \u00e7a allait passer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/3000/2000/110/73/60/0/302da28_1730980525613-vie-d-ado-melissandre-zoevadim-illu-final0.jpg", "description": "On n\u2019est pas s\u00e9rieux quand on a 17\u00a0ans\u2026 Pas si s\u00fbr. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb donne la parole \u00e0 de jeunes gens qui \u00e9voquent leurs \u00e9tats d\u2019\u00e2me, leurs envies, leurs difficult\u00e9s. A 15\u00a0ans, M\u00e9lissandre, qui vit en Bretagne, regrette d\u2019avoir d\u00fb se substituer \u00e0 ses parents aupr\u00e8s de ses jeunes fr\u00e8res apr\u00e8s leur s\u00e9paration."},
{"title": "Le monde de la publicit\u00e9 tiraill\u00e9 entre consommation et enjeux climatiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/80/864/576/110/73/60/0/960b59a_1730968275737-coca-cola-recicle-me.png", "description": "Les messages publicitaires se teintent de vert, mais le secteur est hostile \u00e0 une r\u00e9gulation plus stricte de la communication environnementale et s\u2019agace des proc\u00e8s en greenwashing."},
{"title": "Quelles diff\u00e9rences entre les syndicats agricoles ? FNSEA, Coordination rurale, Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/25/1/0/8192/5461/110/73/60/0/ad0f177_5444471-01-06.jpg", "description": "Cinq syndicats principaux se partagent les si\u00e8ges au sein des chambres d\u2019agriculture en France, chacun ayant son histoire et sa vision de l\u2019agriculture."},
{"title": "Les sanctions contre le pantouflage des conseillers minist\u00e9riels contest\u00e9es devant le Conseil constitutionnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/103/0/3853/2568/110/73/60/0/c6e7cb4_1731682783008-000-32a92ar.jpg", "description": "Un ancien conseiller de Marl\u00e8ne Schiappa s\u2019est vu interdire en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e de retourner en cabinet minist\u00e9riel. Il conteste la sanction de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique, dont il n\u2019avait pas respect\u00e9 les r\u00e8gles sur les mobilit\u00e9s entre le public et le priv\u00e9."},
{"title": "Ce qu\u2019il ne fallait pas rater de l\u2019actualit\u00e9 du week-end : guerre en Ukraine, raids isra\u00e9liens, mobilisation des agriculteurs\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/6561/4374/110/73/60/0/32ac925_5276158-01-06.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a016 et dimanche 17\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "L\u2019Arcom a pris 52 sanctions contre les cha\u00eenes C8 et CNews en douze ans, dont 16 pendant la seule ann\u00e9e 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/02/0/0/5286/3524/110/73/60/0/e1d4a57_1704201017943-2021-05-10t125247z-1281768198-rc20dn9dgrrp-rtrmadp-3-france-media.JPG", "description": "Deux nouvelles sanctions p\u00e9cuniaires ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es en novembre contre la cha\u00eene d\u2019information du\u00a0groupe Bollor\u00e9."},
{"title": "Tout comprendre \u00e0 l\u2019affaire des assistants parlementaires du FN et au proc\u00e8s qui menace l\u2019avenir politique de Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/8192/5461/110/73/60/0/609979a_3fea114704d5439c96a88f32028d4437-0-01d1490c51be4a4088a72b21a4958d2b.jpg", "description": "Le parquet a requis mercredi cinq ans de prison, dont deux ferme, et cinq ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 contre Marine Le Pen, assortis d\u2019une ex\u00e9cution provisoire qui l\u2019emp\u00eacherait de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en\u00a02027."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9alit\u00e9 nous a rattrap\u00e9s \u00bb : avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, les \u00e9coles d\u2019architecture forment \u00e0 la gestion de crise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5206/3471/110/73/60/0/0a2dda2_1731322882660-000-1m83i1.jpg", "description": "Depuis 2006, l\u2019ENSA Paris-Belleville propose un dipl\u00f4me de troisi\u00e8me cycle sur les risques majeurs. Une formation qui a le vent en poupe, alors que les \u00e9coles doivent former des architectes dans la pr\u00e9vention, la reconstruction et le d\u00e9veloppement."},
{"title": "L\u2019\u00e9cole de journalisme ESJ Paris reprise par des propri\u00e9taires de m\u00e9dias, dont Vincent Bollor\u00e9 et Rodolphe Saad\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5968/3979/110/73/60/0/ef2f3c2_1731676020045-000-34lf9k3.jpg", "description": "L\u2019Ecole sup\u00e9rieure de journalisme (ESJ) Paris, doyenne mondiale, qui ne fait pas partie des quatorze \u00e9coles reconnues par la profession, b\u00e9n\u00e9ficiera aussi de financements de la part de Bernard Arnault, Pierre Gattaz, le groupe Bayard et Marie-H\u00e9l\u00e8ne Dassault."},
{"title": "\u00ab La musique classique, on doit apprendre \u00e0 l\u2019aimer, contrairement aux musiques commerciales \u00bb : op\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra-Com\u00e9die de Montpellier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/258/0/3852/2568/110/73/60/0/b6673bf_1731578076498-vue-sur-la-salle.jpg", "description": "Un concert de musique classique gratuit attire pr\u00e8s d\u2019un millier de jeunes chaque ann\u00e9e. L\u2019initiative s\u2019inscrit dans une strat\u00e9gie de politique culturelle visant \u00e0 fid\u00e9liser ce public."},
{"title": "Patrick Hetzel, coup de barre \u00e0 droite dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/862c4b3_1731600482297-jmug241106015.jpg", "description": "L\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Les\u00a0R\u00e9publicains du Bas-Rhin devenu ministre encha\u00eene les pol\u00e9miques, assumant ses prises de position conservatrices. L\u2019absence de projet clair pour les universit\u00e9s et la recherche inqui\u00e8te la communaut\u00e9 scientifique."},
{"title": "Les universit\u00e9s franciliennes devront signer une \u00ab charte r\u00e9publicaine \u00bb pour toucher une subvention de la r\u00e9gion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/8256/5504/110/73/60/0/71fc9a1_1731575474398-000-34u32ty.jpg", "description": "La charte, qui devait \u00eatre vot\u00e9e vendredi 15\u00a0novembre, vise \u00e0 rappeler le droit aux directions des \u00e9tablissements d\u2019Ile-de-France o\u00f9 se mobilisent \u00ab\u00a0des minorit\u00e9s agissantes\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion, Val\u00e9rie P\u00e9cresse."},
{"title": "Pourquoi les universit\u00e9s fran\u00e7aises d\u00e9crochent dans le classement du \u00ab Times Higher Education \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/09/02/0/384/4824/3216/110/73/60/0/034581a_806029675-_K2A3940.jpg", "description": "En perte de vitesse dans le classement 2025\u00a0du journal britannique, les universit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e9voquent les cons\u00e9quences d\u2019un manque de financement de la recherche."},
{"title": "La D\u00e9fenseure des droits appelle \u00e0 la vigilance sur l\u2019usage des algorithmes par les services publics", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/29/0/0/3000/2000/110/73/60/0/fe19c41_1706537776880-media-appel-ia-8.jpg", "description": "Imp\u00f4ts, aides sociales, orientation scolaire\u2026 L\u2019institution met en garde contre les possibles d\u00e9rives li\u00e9es aux traitements automatis\u00e9s et \u00e0 l\u2019intelligence artificielle dans un rapport publi\u00e9 mercredi."},
{"title": "Budget 2025 : \u00e0 quoi ressemble le texte remani\u00e9 que doit voter l\u2019Assembl\u00e9e nationale ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5899/3933/110/73/60/0/dd512ac_1730724686348-jmug241021066.jpg", "description": "Transform\u00e9 en profondeur par les oppositions, le volet \u00ab\u00a0recettes\u00a0\u00bb du budget est soumis mardi au vote des d\u00e9put\u00e9s. Son adoption est incertaine, en raison du m\u00e9contentement des \u00e9lus du \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb."},
{"title": "Entre associations d\u2019\u00e9lus et entreprises priv\u00e9es, le risque du m\u00e9lange des genres", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/600/400/110/73/60/0/b04deeb_1731067613167-pns-4107935.jpg", "description": "D\u00e9pourvues de financement public, de nombreuses associations d\u2019\u00e9lus nouent des partenariats avec des entreprises priv\u00e9es pour financer des \u00e9v\u00e9nements ou des actions. Chacune met en place ses propres garde-fous pour limiter les risques de collusion."},
{"title": "Ce qu\u2019il ne fallait pas rater de l\u2019actualit\u00e9 du week-end : annonce d\u2019une gr\u00e8ve illimit\u00e9e \u00e0 la SNCF, Benyamin N\u00e9tanyahou assume l\u2019attaque aux bipeurs contre le Hezbollah, d\u00e9part du Vend\u00e9e Globe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/6000/4000/110/73/60/0/7135f76_5183189-01-06.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a09 et dimanche 10\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces\u00a0derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Avec le retour de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, que deviennent les poursuites judiciaires qui le visaient ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/03/1/0/6086/4057/110/73/60/0/fa30814_8e4258bc462c47c09c518164857bfaf7-0-65eba57411074a6bac97e4d4fe446bcc.jpg", "description": "Gravement mis en cause dans quatre dossiers criminels, le pr\u00e9sident \u00e9lu ne sera pas jug\u00e9 dans les deux dossiers f\u00e9d\u00e9raux, les poursuites \u00e9tant abandonn\u00e9es. L\u2019avenir des poursuites p\u00e9nales engag\u00e9es \u00e0 New York et en G\u00e9orgie sont elles aussi incertaines."},
{"title": "Budget 2025 : quels sont les risques li\u00e9s \u00e0 une dette \u00e9lev\u00e9e ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/1920/1280/110/73/60/0/3b0b5f6_1730971382453-dette-image-d-appel.jpg", "description": "Le gouvernement veut faire 60\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies en\u00a02025\u00a0pour contrebalancer les effets d\u2019un endettement en forte hausse."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : certains d\u00e9mocrates estiment que la victoire de Trump est due \u00e0 des fraudes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/7534/5023/110/73/60/0/0feb198_bfcca5a32b7e45c29ba8f91f8942e815-1-f940720d97aa40b8aecf72494c2db593.jpg", "description": "Alors que le camp r\u00e9publicain avait pr\u00e9par\u00e9 les accusations de tricherie en cas de d\u00e9faite, celles-ci sont finalement venues de militants pro-Harris d\u00e9sempar\u00e9s."},
{"title": "Ing\u00e9nieur, un m\u00e9tier toujours aussi attractif : \u00ab Je ne pensais pas que j\u2019aurais un si beau poste \u00e0 mon \u00e2ge \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/20/0/2953/1968/110/73/60/0/1377962_1731323158087-campusp2.jpg", "description": "La France \u00e9tant confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de talents, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une insertion remarquable sur le march\u00e9 du travail."},
{"title": "Dans les \u00e9coles d\u2019architecture, une g\u00e9n\u00e9ration \u00ab tr\u00e8s militante \u00bb qui dit non au b\u00e9ton", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/25/0/2137/1424/110/73/60/0/f57d6d5_1731070416226-ok.jpg", "description": "Les ENSA ont fait \u00e9voluer leurs enseignements face au changement climatique. Tr\u00e8s engag\u00e9e, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019architectes questionne le monde professionnel sur ses pratiques."},
{"title": "\u00ab On essaie de capter les \u00e9tudiants d\u00e8s le d\u00e9but de leur cursus \u00bb : les IAE \u00e0 la p\u00eache aux alumni", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/173/0/4032/2688/110/73/60/0/693b3d3_1730470789463-iaelyon-school-of-management-d.JPG", "description": "Si les \u00e9coles universitaires de management n\u2019ont rien \u00e0 envier aux \u00ab\u00a0business schools\u00a0\u00bb du secteur priv\u00e9 sur le plan acad\u00e9mique ou de l\u2019insertion professionnelle, leur r\u00e9seau d\u2019anciens \u00e9l\u00e8ves n\u2019est pas encore aussi bien structur\u00e9."},
{"title": "\u00ab Je veux devenir professeur, et cette vocation surprend apr\u00e8s avoir fait l\u2019\u00e9cole \u00e0 la maison \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/07/0/0/3543/2362/110/73/60/0/f45fb73_1699383816451-premiei-re-fois-lemonde-02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Nora, 22\u00a0ans, dipl\u00f4m\u00e9e en lettres classiques, raconte comment avoir fait toute sa scolarit\u00e9 \u00e0 domicile a \u00e9veill\u00e9 chez elle la vocation de devenir professeure."},
{"title": "Manifestation et graffitis contre Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e0 Lyon-III : le ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fait un signalement \u00e0 la justice", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/8256/5504/110/73/60/0/b20fd27_5201820-01-06.jpg", "description": "La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, vendredi, par des tags et des slogans hostiles de militants propalestiniens oppos\u00e9s \u00e0 sa venue dans l\u2019\u00e9tablissement universitaire, tels que \u00ab\u00a0Ya\u00ebl casse-toi\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0g\u00e9nocidaires hors de nos facs\u00a0\u00bb."},
{"title": "Enqu\u00eate sur la face cach\u00e9e des classements des \u00e9coles de commerce", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/459/49/1396/931/110/73/60/0/2081f86_1730733877264-1-lt.jpg", "description": "Vitrine d\u2019exception pour les \u00e9tablissements, outil serviciel pour les \u00e9tudiants, les palmar\u00e8s des grandes \u00e9coles ont grandi en nombre et acquis une force de frappe indiscutable. Mais ils ont aussi d\u00e9clench\u00e9 une course \u00e0 la performance o\u00f9 tous les coups sont permis\u2026 au d\u00e9triment parfois de la qualit\u00e9 de la p\u00e9dagogie, voire de la d\u00e9ontologie."},
{"title": "Ya\u00ebl Braun-Pivet vis\u00e9e par des graffitis et des slogans hostiles de manifestants propalestiniens \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Lyon-III", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/7834/5223/110/73/60/0/a2ed15d_1731094940165-517731.jpg", "description": "Plusieurs organisations de gauche, dont des syndicats \u00e9tudiants, avaient d\u00e9nonc\u00e9 la venue de\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la qualifiant de \u00ab\u00a0figure \u00e9minente du soutien inconditionnel aux\u00a0actions criminelles de l\u2019Etat isra\u00e9lien\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : la carte des r\u00e9sultats en temps r\u00e9el, Etat par Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3840/2560/110/73/60/0/4cb1186_1730888269751-appel-11h.png", "description": "Notre carte et notre tableau pr\u00e9sentent le nombre de grands \u00e9lecteurs remport\u00e9s par Kamala Harris, vice-pr\u00e9sidente sortante et candidate d\u00e9mocrate, ou par Donald Trump, son rival r\u00e9publicain."},
{"title": "Pourquoi les sondeurs ont une nouvelle fois pein\u00e9 \u00e0 mesurer le vote pour Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/1920/1280/110/73/60/0/54eba3d_1730914507666-sondages-20natio-image-d-appel.jpg", "description": "Malgr\u00e9 les changements m\u00e9thodologiques op\u00e9r\u00e9s cette ann\u00e9e, les enqu\u00eates d\u2019opinion n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mesurer correctement les intentions de vote en faveur du milliardaire. Mais les \u00e9carts sont plus faibles que par le pass\u00e9."},
{"title": "Elections am\u00e9ricaines : le droit \u00e0 l\u2019IVG a \u00e9t\u00e9 garanti dans sept des dix Etats o\u00f9 se tenait un r\u00e9f\u00e9rendum", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/4000/2666/110/73/60/0/7839dc1_2024-11-06t041927z-368189387-rc2fzaallgio-rtrmadp-3-usa-election.JPG", "description": "Le Nebraska et le Dakota du Sud ont rejet\u00e9 des mesures pro-avortement. C\u2019est aussi le cas en Floride, o\u00f9 le seuil de 60\u00a0% des voix permettant une r\u00e9vision constitutionnelle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 atteint. Dans sept autres Etats, les \u00e9lecteurs ont en revanche vot\u00e9 pour le droit \u00e0 l\u2019avortement."},
{"title": "Au moment de la publication des premiers r\u00e9sultats, Donald Trump a brutalement cess\u00e9 de d\u00e9noncer des \u00e9lections truqu\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/3/0/3653/2435/110/73/60/0/a5262bd_c9b91bba05c44df1a6b4efd54d5d25df-0-e0b35cb37c334f8aa592573558514faf.jpg", "description": "Contrairement \u00e0 2012, 2016\u00a0et 2020, le magnat de l\u2019immobilier n\u2019a pas contest\u00e9 les r\u00e9sultats. Jusqu\u2019\u00e0 tard dans la nuit, il laissait pourtant entendre que les \u00e9lections \u00e9taient manipul\u00e9es, alors que ses soutiens diffusaient des vid\u00e9os trompeuses."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : dans la totalit\u00e9 des Etats, Kamala Harris a perdu du terrain par rapport \u00e0 Joe Biden", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3840/2560/110/73/60/0/8bf7c81_1730888675525-ecart.png", "description": "M\u00eame partiels, les r\u00e9sultats du scrutin du 5\u00a0novembre montrent une droitisation du vote des Am\u00e9ricains depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020."},
{"title": "Les r\u00e9sultats des \u00e9lections am\u00e9ricaines 2024 au S\u00e9nat et \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/3840/2560/110/73/60/0/b25b498_1729755531955-images-d-appel.png", "description": "Mardi 5\u00a0novembre, les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains ne votent pas seulement pour d\u00e9signer le futur locataire de la Maison Blanche, mais aussi pour renouveler la Chambre des repr\u00e9sentants et un tiers du S\u00e9nat."},
{"title": "Vend\u00e9e Globe : les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, une voie royale pour la course au large", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/214/5838/3892/110/73/60/0/69dab72_1730967267646-caroline-boule-portrait-3.jpg", "description": "De plus en plus de skippeurs passent par ce type de formation avant de faire de la navigation leur m\u00e9tier. Un bagage scientifique qui repr\u00e9sente un atout pour briller sur les oc\u00e9ans."},
{"title": "L\u2019acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, une s\u00e9rie d\u2019obstacles pour les \u00e9tudiants handicap\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/3000/2000/110/73/60/0/1750563_1730716442484-etudiants-handicapes-etudes.jpg", "description": "En France, 59\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants sont reconnus en situation de handicap. Certains \u00e9tablissements, faute de moyens, ne sont pas en mesure de prendre les dispositions n\u00e9cessaires."},
{"title": "Une mati\u00e8re \u00ab neutre \u00bb, l\u2019\u00e9conomie ? Son enseignement suscite la controverse entre professeurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/11/0/886/590/110/73/60/0/d18d619_1730473751039-tableau.jpg", "description": "Des \u00e9conomistes dits \u00ab\u00a0h\u00e9t\u00e9rodoxes\u00a0\u00bb, membres de l\u2019Association fran\u00e7aise d\u2019\u00e9conomie politique, appellent \u00e0 une remise en question de l\u2019enseignement de leur mati\u00e8re, jug\u00e9 \u00ab\u00a0trop monolithique\u00a0\u00bb, voire dat\u00e9."},
{"title": "\u00ab Le Monde \u00bb et \u00ab T\u00e9l\u00e9rama \u00bb organisent le Salon des Formations Artistiques, les 7 & 8 d\u00e9cembre 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/127/945/630/110/73/60/0/e97e5df_1730372125195-1200x630-media-appel-2.jpg", "description": "Deux jours consacr\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures dans le domaine artistique, de post-bac \u00e0 bac + 2."},
{"title": "\u00ab Normalement, je n\u2019\u00e9tais pas cens\u00e9e avoir le brevet, donc, ouais, je suis fi\u00e8re \u00bb : \u00e0 la maison familiale rurale, les filles du coin raccrochent \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/159/0/3000/2000/110/73/60/0/ca664b7_1729255207021-img-2445.jpg", "description": "Assez m\u00e9connues dans le paysage traditionnel de l\u2019enseignement, les MFR, des \u00e9tablissements priv\u00e9s associatifs sous contrat, forment quelque 100\u00a0000\u00a0apprenants par an dans les territoires ruraux. La fili\u00e8re des services aux personnes et aux territoires, notamment, est pris\u00e9e par les jeunes filles. Reportage en C\u00f4te-d\u2019Or."},
{"title": "\u00ab Le sentiment de d\u00e9sillusion qui frappe les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui sur le march\u00e9 du travail ressemble fort \u00e0 celui des jeunes romantiques du XIX\u1d49 si\u00e8cle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/2125/1417/110/73/60/0/1406943_1730385292425-finale-1-le-mal-du-siei-cle.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la chercheuse en sciences de gestion et professeure \u00e0 l\u2019ISC Paris Marion Cina revient sur le sentiment de perte de sens ressenti par de nombreux dipl\u00f4m\u00e9s lors de leur arriv\u00e9e en entreprise."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : \u00e0 quelle heure ferment les bureaux de vote par Etat, \u00e0 l\u2019heure fran\u00e7aise ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/3840/2560/110/73/60/0/203e3bb_1730810519897-images-d-appel.png", "description": "Les premiers bureaux de vote de l\u2019est du pays ferment \u00e0 minuit. Les derniers, en Alaska et \u00e0 Hawa\u00ef, ferment \u00e0 6\u00a0heures du matin."},
{"title": "Comment fonctionne le syst\u00e8me des grands \u00e9lecteurs \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/02/0/0/3840/2560/110/73/60/0/025e10c_1725284613440-media-d-appel-light.png", "description": "Aux Etats-Unis, c\u2019est un coll\u00e8ge \u00e9lectoral de 538\u00a0membres, d\u00e9sign\u00e9s par Etat en fonction de la population, qui \u00e9lit le pr\u00e9sident dans le mois qui suit le scrutin du 5\u00a0novembre."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : pourquoi le vote par correspondance pourrait retarder l\u2019annonce du r\u00e9sultat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/67/0/4422/2948/110/73/60/0/84b6dda_5068197-01-06.jpg", "description": "En\u00a02020, le vainqueur a \u00e9t\u00e9 connu plus de trois jours apr\u00e8s le scrutin. L\u2019histoire pourrait se r\u00e9p\u00e9ter en\u00a02024, principalement en raison du long d\u00e9pouillement des votes par correspondance dans certains Etats pivots."},
{"title": "Tout comprendre aux \u00ab swing states \u00bb, ces Etats o\u00f9 se joue l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/15/0/0/1920/1280/110/73/60/0/9b83098_1723733254964-final2.jpg", "description": "Ces Etats aux r\u00e9sultats traditionnellement serr\u00e9s, qui peuvent basculer d\u2019un camp \u00e0 l\u2019autre \u00e0 chaque \u00e9lection, sont cruciaux pour la victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02024."},
{"title": "Budget 2025 : la \u00ab taxe Tobin \u00bb, un levier majeur mais ignor\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5899/3933/110/73/60/0/dd512ac_1730724686348-jmug241021066.jpg", "description": "Les d\u00e9put\u00e9s de tous bords veulent utiliser la \u00ab\u00a0taxe\u00a0Tobin\u00a0\u00bb pour g\u00e9n\u00e9rer plusieurs milliards d\u2019euros de recettes nouvelles."},
{"title": "Guerre en Ukraine : trois mois apr\u00e8s l\u2019incursion ukrainienne \u00e0 Koursk, Moscou progresse sur le front", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/03/0/0/3840/2560/110/73/60/0/745beb0_1725367791159-images-d-appel.png", "description": "Apr\u00e8s avoir conquis un quart du territoire au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier\u00a02022, l\u2019arm\u00e9e russe a recul\u00e9 avant de reprendre l\u2019iniative \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024."},
{"title": "Des tours de Marseille aux gratte-ciel de Duba\u00ef, sur la piste de l\u2019argent de la drogue des quartiers nord", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/3009/2006/110/73/60/0/c3998ee_1730398302862-03-papier-cadrage.jpg", "description": "Alors que la justice s\u2019int\u00e9resse de plus en plus au patrimoine immobilier d\u2019importants trafiquants de stup\u00e9fiants marseillais, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a enqu\u00eat\u00e9 sur deux immeubles de luxe de l\u2019\u00e9mirat o\u00f9 de nombreux appartements leur appartiennent."},
{"title": "Sciences Po l\u00e8ve la sanction contre quatre \u00e9tudiants, interdits d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement apr\u00e8s une action en soutien aux Palestiniens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/07/0/0/5700/3800/110/73/60/0/ff24dd8_2024-05-07t115137z-2110992851-rc2nl7a8apcj-rtrmadp-3-israel-palestinians-france-students.JPG", "description": "Selon Sciences Po Paris, quatre \u00e9tudiants avaient \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme ayant particip\u00e9 \u00e0 une action\u00a0\u00bb en soutien au peuple palestinien au cours de laquelle \u00ab\u00a0du mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9 notamment\u00a0\u00bb, lors d\u2019un forum fin septembre. Les \u00e9tudiants \u00e9taient depuis interdits d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement."},
{"title": "Parent, votre enfant a bifurqu\u00e9 radicalement apr\u00e8s ses \u00e9tudes ? Racontez-nous comment vous l\u2019avez v\u00e9cu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/6144/4096/110/73/60/0/b9a611b_1730385008927-pns-2127320.jpg", "description": "Vous avez offert \u00e0 votre enfant de brillantes \u00e9tudes, mais celui-ci a d\u00e9cid\u00e9 de se reconvertir rapidement.\u00a0D\u00e9crivez-nous votre r\u00e9action."},
{"title": "\u00ab Je suis arriv\u00e9 depuis un mois, et je connais d\u00e9j\u00e0 tout le monde \u00bb : dans la petite bulle du campus de Sciences Po Paris \u00e0 Poitiers", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/17/165/0/3968/2645/110/73/60/0/5a0e9cd_1729191753228-img-20190419-102450.jpg", "description": "Dans la capitale du Poitou, comme \u00e0 Reims, au\u00a0Havre, \u00e0 Menton, Nancy ou Dijon, le campus d\u00e9localis\u00e9 de la grande \u00e9cole attire\u00a0: plus de 60\u00a0% de ses \u00e9tudiants y effectuent les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de leur cursus."},
{"title": "Sciences Po Strasbourg suspend un partenariat avec une universit\u00e9 isra\u00e9lienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/8400/5600/110/73/60/0/5479a52_1730284796071-000-34qb8ac.jpg", "description": "L\u2019institut d\u2019\u00e9tudes politiques a dit regretter les positions \u00ab\u00a0profond\u00e9ment bellicistes et d\u00e9nu\u00e9es de perspectives humanistes\u00a0\u00bb de l\u2019universit\u00e9 Reichman de Tel-Aviv, au regard de la guerre en cours \u00e0 Gaza."},
{"title": "A Paris, un nouveau campus pour l\u2019universit\u00e9 de Chicago : \u00ab La possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier \u00e0 l\u2019\u00e9tranger est un argument dans la bataille entre grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/206/787/525/110/73/60/0/86b25d7_1730126312972-university-of-chicago-center-in-paris-corner-view-c-splann-courtesy-studio-gang-cropped.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tablissement d\u2019excellence aux 101\u00a0Prix Nobel a investi 30\u00a0millions d\u2019euros pour offrir un nouvel \u00e9crin \u00e0 quelque 125\u00a0de ses \u00e9tudiants qui pourront venir \u00e9tudier dans la capitale chaque trimestre."},
{"title": "Budget 2025 : la commission des finances adopte les repas \u00e0 un euro pour tous les \u00e9tudiants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/208f3e8_1729719940428-jmug241023079.jpg", "description": "Jusqu\u2019alors r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9tudiants boursiers et aux non-boursiers en situation de pr\u00e9carit\u00e9, l\u2019amendement g\u00e9n\u00e9ralise le repas \u00e0 un euro \u00e0 tous \u2013 mais son application d\u00e9pendra de l\u2019adoption in fine du projet de loi de finances par l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end : inondations en Espagne, pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, COP16\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/03/1/0/3254/2169/110/73/60/0/de4919b_2024-11-03t135227z-408466652-rc2pxaaqzoeu-rtrmadp-3-europe-weather-spain-storm.JPG", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a02\u00a0et dimanche 3\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Tour de France de 1903 \u00e0 2025 : quels sont les d\u00e9partements gagnants et perdants du trac\u00e9 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/3840/2560/110/73/60/0/879375b_1730389103963-media-d-appel-light-1.png", "description": "Nous avons recueilli les donn\u00e9es des \u00e9tapes du Tour de France depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01903\u00a0: quelques d\u00e9partements vedettes, et des oubli\u00e9s."},
{"title": "Pour la classe politique, \u00ab le vin n\u2019est pas un alcool comme un autre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/2965/1977/110/73/60/0/e5cc421_1730476767388-000-9vp6b7.jpg", "description": "Oppos\u00e9 \u00e0 la plupart des mesures qui lui seraient d\u00e9favorables dans le cadre du budget 2025, le secteur viticole b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un large soutien au sein de la classe politique, de l\u2019Elys\u00e9e au Parlement, en passant par le gouvernement."},
{"title": "Qui sont les morts de la chaleur au travail ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/5472/3648/110/73/60/0/1a75181_1730205437831-000-33kh4r8.jpg", "description": "Depuis 2018, au moins 48 travailleurs sont morts dans des accidents du travail li\u00e9s aux fortes chaleurs. Ouvriers du BTP, vendangeurs, int\u00e9rimaires\u2026 le climat repr\u00e9sente un nouveau risque pour des salari\u00e9s de tous \u00e2ges d\u00e9j\u00e0 soumis \u00e0 des conditions de travail \u00e9prouvantes, d\u2019apr\u00e8s une analyse in\u00e9dite de ces cas r\u00e9alis\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pourquoi il est difficile de recenser les morts de la chaleur au travail", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/7999/5333/110/73/60/0/9b4d5d3_1730205552130-000-36742rl.jpg", "description": "Le recensement des accidents mortels du travail li\u00e9s \u00e0 la chaleur est aujourd\u2019hui largement sous-estim\u00e9, de l\u2019aveu m\u00eame de Sant\u00e9 publique France, qui en dresse un bilan annuel."},
{"title": "Arr\u00eats maladie des fonctionnaires : la r\u00e9forme pourrait rendre le r\u00e9gime de la fonction publique moins favorable que celui du priv\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/204/0/5664/3776/110/73/60/0/3be51e1_5105065-01-06.jpg", "description": "L\u2019ex\u00e9cutif veut faire des \u00e9conomies en alignant les r\u00e8gles d\u2019indemnisation des arr\u00eats maladie des agents publics sur ceux du priv\u00e9. Mais les mesures propos\u00e9es contribueraient, dans bien des cas, \u00e0 d\u00e9favoriser les fonctionnaires."},
{"title": "Les cong\u00e9s menstruels, enjeu de r\u00e9ussite pour les \u00e9tudiantes, se multiplient dans les universit\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5568/3712/110/73/60/0/9e50dd7_1729610457363-000-33bc2mg.jpg", "description": "Apr\u00e8s l\u2019universit\u00e9 d\u2019Angers, pionni\u00e8re \u00e0 la rentr\u00e9e 2023, celles de Bordeaux-Montaigne, de Clermont-Auvergne ou encore de Cr\u00e9teil proposent, depuis la rentr\u00e9e, des jours de cong\u00e9s aux \u00e9tudiantes ayant des r\u00e8gles douloureuses. Chaque \u00e9tablissement avec des modalit\u00e9s propres."},
{"title": "Howard, l\u2019universit\u00e9 de Kamala Harris o\u00f9 les \u00e9tudiants afro-am\u00e9ricains r\u00eavent de \u00ab briser le plafond de verre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/25/0/2137/1424/110/73/60/0/26078cc_1729834897869-rever-en-grand-hd.jpg", "description": "A Washington DC, l\u2019universit\u00e9 Howard, fond\u00e9e en\u00a01867, accueille une majorit\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants et d\u2019enseignants noirs. Parmi les anciens \u00e9l\u00e8ves, la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la Maison Blanche fait figure de mod\u00e8le."},
{"title": "Sciences Po : le tribunal administratif de Paris rejette la requ\u00eate des quatre \u00e9tudiants de r\u00e9int\u00e9grer les locaux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/4276/2851/110/73/60/0/c14be2f_1730106189883-000-34lg97a.jpg", "description": "La juge en r\u00e9f\u00e9r\u00e9-suspension n\u2019a pas retenu le crit\u00e8re \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour les quatre \u00e9tudiants de l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Paris,  accus\u00e9s par leur direction d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 une action du Comit\u00e9 Palestine. Ceux-ci nient les faits qui leur sont reproch\u00e9s."},
{"title": "Luc Rouban, politiste : \u00ab 35 % des membres du gouvernement Michel Barnier sont issus de grandes \u00e9coles de commerce \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ab2c5e9_1728922353431-jmug241001010.jpg", "description": "Le directeur de recherche au Centre de recherches politiques de Sciences Po constate une forte augmentation du nombre de ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat dipl\u00f4m\u00e9s d\u2019\u00e9coles comme HEC, l\u2019Essec ou encore l\u2019ESCP, depuis 2017."},
{"title": "\u00ab J\u2019ai envie que les gens puissent se demander : \u201cTiens, si je dois me rendre en Am\u00e9rique du Sud, pourquoi ne pas y aller en bateau ?\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/07/0/0/3543/2362/110/73/60/0/f45fb73_1699383816451-premiei-re-fois-lemonde-02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Manon, \u00e9tudiante parisienne de 22\u00a0ans, raconte sa d\u00e9couverte du monde de la voile alors qu\u2019elle se pr\u00e9pare \u00e0 traverser l\u2019Atlantique."},
{"title": "Le Groupe Le Monde organise le Salon des MBA et Executive Masters, mardi 26 novembre 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/127/945/630/110/73/60/0/a541362_1729794785527-1200x630-media-appel.jpg", "description": "Un \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 \u00e0 la formation des cadres qui souhaitent changer d\u2019activit\u00e9 ou donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 leur carri\u00e8re."},
{"title": "Les doyens de facult\u00e9 de pharmacie appellent \u00e0 cr\u00e9er une nouvelle voie de recrutement sur Parcoursup", "image": null, "description": "Constatant un faible recrutement dans leur fili\u00e8re ainsi qu\u2019un manque de lisibilit\u00e9 du syst\u00e8me actuel, les facult\u00e9s de pharmacie souhaitent un mod\u00e8le alternatif \u00e0 la r\u00e9forme d\u2019entr\u00e9e dans les \u00e9tudes de sant\u00e9."},
{"title": "P\u00e9trole russe : trop de br\u00e8ches dans les sanctions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/4000/2666/110/73/60/0/4621d15_1730126627306-gettyimages-1208081415.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur l\u2019existence d\u2019un syst\u00e8me de contournement \u00e0 grande \u00e9chelle des sanctions contre la Russie r\u00e9v\u00e8le les failles du dispositif occidental, dont l\u2019efficacit\u00e9 s\u2019\u00e9rode notamment concernant le syst\u00e8me des prix plafonds."},
{"title": "Budget 2025 : jusqu\u2019\u00e0 87 % d\u2019absent\u00e9isme chez les d\u00e9put\u00e9s du bloc central et de la droite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/3840/2560/110/73/60/0/3c05f6e_1730297013530-media-d-appel-light.png", "description": "Lors du d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi de finances 2025, les d\u00e9put\u00e9s du\u00a0bloc central et de la droite, cens\u00e9s\u00a0soutenir le gouvernement, ont largement boud\u00e9 les d\u00e9bats et les votes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Que pr\u00e9voyaient les sondages lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles aux Etats-Unis, de 2000 \u00e0 2020 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/0/0/3840/2560/110/73/60/0/085c6cb_1729847970924-media-d-appel-light.png", "description": "Si l\u2019on se souvient du rat\u00e9 des sondages en\u00a02016\u00a0lors de l\u2019\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, il ne s\u2019agit pourtant pas du scrutin o\u00f9 l\u2019\u00e9cart entre les enqu\u00eates d\u2019opinion et les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e9tait le plus grand."},
{"title": "Les flottes fant\u00f4mes, atout strat\u00e9gique de la Russie pour \u00e9couler son p\u00e9trole sous sanction", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/da0af3b_1730134203139-02-petrole-russie.jpg", "description": "Des centaines de tankers clandestins sillonnent les mers avec des pavillons de complaisance et des propri\u00e9taires opaques, assurant \u00e0 Moscou de conserver sa rente p\u00e9troli\u00e8re en pleine guerre contre l\u2019Ukraine."},
{"title": "Comment tombent les jours f\u00e9ri\u00e9s et les ponts en 2024 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/12/23/1538/0/4088/2720/110/73/60/0/dee47e1_226971607-pns-2361376.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9rateur, vous pouvez anticiper quand tombent tous les jours non travaill\u00e9s, et organiser vos ponts pour toute l\u2019ann\u00e9e (et m\u00eame jusqu\u2019en\u00a02100)."},
{"title": "A Sciences Po, quatre \u00e9tudiants suspendus saisissent le tribunal administratif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/162/0/7857/5238/110/73/60/0/b6eb64c_1729757274943-000-34qq2q3.jpg", "description": "La direction de l\u2019\u00e9cole a interdit \u00e0 ces \u00e9tudiants d\u2019acc\u00e9der aux locaux parce qu\u2019ils auraient particip\u00e9 \u00e0 une action du comit\u00e9 Palestine pointant du doigt l\u2019implication de soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises dans la guerre entre Isra\u00ebl et Gaza, lors d\u2019un \u00ab\u00a0forum carri\u00e8res\u00a0\u00bb, le 27\u00a0septembre."},
{"title": "Dans les \u00e9coles de commerce, le recours controvers\u00e9 aux cours en visioconf\u00e9rence : \u00ab Je le voyais comme un \u201ctruc facultatif\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/17/94/0/3969/2646/110/73/60/0/0cfeeb6_1729176680813-signatures-026197-016.jpg", "description": "La pratique de l\u2019enseignement en distanciel a explos\u00e9 depuis l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, en particulier dans les \u00e9coles de commerce. Pour le meilleur et pour le pire."},
{"title": "La n\u00e9cessaire refonte du Pass culture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/3/0/5900/3933/110/73/60/0/13e3644_1729668513062-jmug240923206.jpg", "description": "Mesure phare de la politique culturelle du pr\u00e9sident Macron, ce dispositif, qui n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s quant \u00e0 l\u2019acc\u00e8s des jeunes \u00e0 la culture, ni \u00e0 diversifier leurs habitudes, doit \u00eatre profond\u00e9ment remani\u00e9."},
{"title": "\u00ab On a atteint un point quasi ing\u00e9rable \u00bb : les universitaires croulent sous les heures compl\u00e9mentaires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/610/0/4700/3133/110/73/60/0/ee74513_1729663697164-pns-2117947.jpg", "description": "Postes gel\u00e9s, vacataires difficiles \u00e0 recruter, les ma\u00eetres de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 se retrouvent bien souvent \u00e0 devoir accomplir d\u2019autres cours que les leurs. Et \u00e0 rogner sur leurs heures d\u00e9volues \u00e0 la recherche."},
{"title": "Education : les groupes de besoins pourraient ne pas \u00eatre \u00e9tendus aux classes de 4\u1d49 et de 3\u1d49", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5001/3334/110/73/60/0/89475ba_1729611375650-000-36k94xz.jpg", "description": "Ce dispositif, qui existe en 6\u1d49 et en 5\u1d49 depuis septembre, avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 fin 2023\u00a0par Gabriel Attal, alors ministre de l\u2019\u00e9ducation. Sa g\u00e9n\u00e9ralisation aux autres classes du coll\u00e8ge, pr\u00e9vue pour la rentr\u00e9e 2025, pourrait \u00eatre remplac\u00e9e par des leviers d\u00e9j\u00e0 existants, comme le plan \u00ab\u00a0devoirs faits\u00a0\u00bb ou les stages de r\u00e9ussite pendant les vacances."},
{"title": "Recours massif aux enseignants pr\u00e9caires : \u00ab La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que l\u2019universit\u00e9 n\u2019a plus les moyens de fonctionner \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/25/0/2137/1424/110/73/60/0/07121be_1729515677057-campus-23-octobre.jpg", "description": "Faute de budget pour embaucher des titulaires dans un enseignement sup\u00e9rieur exsangue, plus de la moiti\u00e9 des personnels enseignants sont d\u00e9sormais des vacataires, auxquels s\u2019ajoutent de nombreux contractuels. Reportage \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Grenoble."},
{"title": "Pourquoi l\u2019impact des sanctions contre le p\u00e9trole russe s\u2019affaiblit de jour en jour", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2e7f637_1730134260370-03-petrole-russie.jpg", "description": "Les cours du brut russe montrent que l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre Moscou a diminu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Mais leur renforcement ferait peser des risques sur l\u2019\u00e9conomie mondiale."},
{"title": "Enqu\u00eate vid\u00e9o : sur la piste d\u2019une livraison clandestine d\u2019hydrocarbures russes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/a121c22_1730134325999-01-01-petrole-russie-video.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 des documents in\u00e9dits, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a retrac\u00e9 le montage commercial qui permet \u00e0 la Russie de vendre ses hydrocarbures malgr\u00e9 les sanctions, et ainsi de soutenir son effort de guerre."},
{"title": "Comment les Russes contournent les sanctions occidentales sur le p\u00e9trole gr\u00e2ce aux soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans, aux bateaux fant\u00f4mes et aux tradeurs masqu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/804b3dc_1730134148854-01-petrole-russie.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le l\u2019existence d\u2019un syst\u00e8me de contournement \u00e0 grande \u00e9chelle des sanctions visant Moscou, orchestr\u00e9 par une galaxie d\u2019entreprises affili\u00e9es au n\u00e9gociant Coral Energy, qui travaille notamment avec la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et TotalEnergies."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : comment le calendrier de l\u2019\u00e9lection et des affaires judiciaires de Trump s\u2019entrem\u00ealent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/12/0/187/1125/750/110/73/60/0/e9367e3_1705065713486-chrono-media-appel.png", "description": "Le verdict du  proc\u00e8s  visant l\u2019ancien pr\u00e9sident ne devrait \u00eatre connu qu\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection, et le reste des poursuites p\u00e9nales reste incertain. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous propose de suivre le d\u00e9roul\u00e9, mis \u00e0 jour continuellement, de cette ann\u00e9e  d\u00e9cisive pour les Etats-Unis."},
{"title": "A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis, une course toujours aussi ind\u00e9cise entre Kamala Harris et Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/2/1996/1331/110/73/60/0/ce9c5f5_1730110990176-063-2181019908-bis.jpg", "description": "L\u2019avance de Kamala Harris a fondu au niveau national, tandis que les deux candidats sont toujours au coude \u00e0 coude dans la majorit\u00e9 des sept Etats-cl\u00e9s qui feront l\u2019\u00e9lection. Le scrutin pourrait bien se jouer sur certaines fractions de l\u2019\u00e9lectorat am\u00e9ricain."},
{"title": "Luc Rouban, politiste : \u00ab 35 % des membres du gouvernement Michel Barnier sont issus de grandes \u00e9coles de commerce \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ab2c5e9_1728922353431-jmug241001010.jpg", "description": "Le directeur de recherche au Centre de recherches politiques de Sciences Po constate une forte augmentation du nombre de ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat dipl\u00f4m\u00e9s d\u2019\u00e9coles comme HEC, l\u2019Essec ou encore l\u2019ESCP, depuis 2017."},
{"title": "Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end : riposte isra\u00e9lienne en Iran, l\u00e9gislatives en G\u00e9orgie, budget \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, black-out \u00e0 la Guadeloupe\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/27/0/108/1843/1229/110/73/60/0/62a5d16_2024-10-27t100847z-1582111553-rc2ysaao4ayc-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon-iran.JPG", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a026 et dimanche 27\u00a0octobre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "\u00ab L\u2019IAE est une valeur s\u00fbre \u00bb : l\u2019alternative publique aux \u00e9coles de commerce s\u00e9duit les \u00e9tudiants et les entreprises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/1/0/5480/3653/110/73/60/0/80831f9_1728635325205-iaelyon-2.jpg", "description": "Comme \u00e0 l\u2019IAE Lyon, qui g\u00e8re chaque ann\u00e9e 2\u00a0500\u00a0stages et 1\u00a0200 places en alternance, les 38\u00a0instituts d\u2019administration des entreprises de France s\u2019appuient sur un vaste r\u00e9seau. Les dipl\u00f4m\u00e9s concurrencent d\u00e9sormais ceux de grandes \u00e9coles priv\u00e9es en mati\u00e8re de conditions d\u2019emploi."},
{"title": "\u00ab Mes parents avaient lanc\u00e9 leur gamin dans la vie et je revenais frapper \u00e0 leur porte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3543/2362/110/73/60/0/8bf0863_1663835540624-le-monde-campus-colo-v02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Jean-Philippe, Francilien de 29\u00a0ans, raconte comment il a d\u00fb revenir habiter chez ses parents apr\u00e8s avoir perdu son travail."},
{"title": "Passage \u00e0 l\u2019heure d\u2019hiver : pourquoi le changement d\u2019heure est si critiqu\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2018/08/31/0/4/4791/3194/110/73/60/0/6b454d8_K7Bp3e9w0yQRiTp6h6q1Wc7t.jpg", "description": "La France passe \u00e0 l\u2019heure d\u2019hiver, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche\u00a0: \u00e0 3\u00a0heures du matin, il sera 2\u00a0heures. La mesure, r\u00e9introduite en 1975\u00a0pour faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, pose plusieurs questions."},
{"title": "Le gouvernement r\u00e9duit substantiellement son recours aux cabinets de conseil", "image": "https://img.lemde.fr/2022/03/17/0/0/2100/1400/110/73/60/0/0b10257_1647526241870-essai-11.jpg", "description": "Les d\u00e9penses li\u00e9es aux missions de consultants ont recul\u00e9 de moiti\u00e9 entre 2022 et 2023, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la cure de sobri\u00e9t\u00e9 impos\u00e9e aux minist\u00e8res \u00e0 la suite de l\u2019affaire McKinsey."},
{"title": "Manche : 54 migrants morts depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, les moyens des secours mis en \u0153uvre sont-ils adapt\u00e9s ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/1/1840/1227/110/73/60/0/76ff49a_1729614711155-media-appel-manche-decodeurs.png", "description": "Depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, 54\u00a0personnes sont mortes en mer en essayant de rejoindre l\u2019Angleterre. Les d\u00e9c\u00e8s surviennent de plus en plus pr\u00e8s des c\u00f4tes. Malgr\u00e9 un dispositif de secours renforc\u00e9, la mortalit\u00e9 augmente."},
{"title": "Deux graphiques qui t\u00e9moignent d\u2019une saison cyclonique 2024 peu habituelle dans l\u2019Atlantique Nord", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/1920/1280/110/73/60/0/b1e6f6c_1729590765757-carte-20ouragan-image-d-appel.jpg", "description": "Apr\u00e8s une activit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e depuis la mi-ao\u00fbt, la formation de six ouragans depuis fin septembre \u2013 dont Helene, Milton et plus r\u00e9cemment Oscar, qui vient de traverser Cuba \u2013 place la saison 2024 comme particuli\u00e8rement active, bien que l\u2019on soit encore loin des records."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine : comment le \u00ab gerrymandering \u00bb, un d\u00e9coupage \u00e9lectoral partisan, modifie le r\u00e9sultat d\u2019une \u00e9lection", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/09/0/0/3840/2560/110/73/60/0/fe220dd_1725870913443-media-d-appel-light.png", "description": "Le 5\u00a0novembre, les Etats-Uniens \u00e9lisent, en plus de leur pr\u00e9sident, leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre et leurs s\u00e9nateurs. Avec un r\u00e9sultat qui peut \u00eatre fortement modifi\u00e9 par le contour des circonscriptions."},
{"title": "L\u2019ex-eurod\u00e9put\u00e9 J\u00e9r\u00f4me Rivi\u00e8re bient\u00f4t jug\u00e9 pour fraude fiscale aggrav\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2022/01/20/0/0/5199/3466/110/73/60/0/7fc8da8_319594238-000-1ky8cu.jpeg", "description": "L\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite, qui si\u00e9geait \u00e0 Bruxelles jusqu\u2019en juin\u00a02024, est accus\u00e9 de fraude fiscale et de blanchiment par l\u2019interm\u00e9diaire de soci\u00e9t\u00e9s domicili\u00e9es \u00e0 Hongkong. Il doit compara\u00eetre le 4\u00a0d\u00e9cembre devant le tribunal correctionnel."},
{"title": "Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end : bataille \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le budget, intensification des frappes au Proche-Orient, mort de Simon Fieschi...", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a14c786_1729030030533-jmug241015054.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a019 et dimanche 20\u00a0octobre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : comment Donald Trump instrumentalise les th\u00e9ories complotistes, campagne apr\u00e8s campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/5971/3981/110/73/60/0/8c485da_5953897-01-06.jpg", "description": "Invasion mexicaine, Etat profond, combat spirituel contre les forces du mal\u2026 D\u2019une campagne \u00e9lectorale \u00e0 l\u2019autre, le tribun jongle entre les th\u00e9ories du complot au gr\u00e9 du contexte et de ses int\u00e9r\u00eats, avec un pragmatisme certain."},
{"title": "Intemp\u00e9ries en Ard\u00e8che : la mont\u00e9e des eaux et la pluviom\u00e9trie exceptionnelles \u00e0 Annonay en trois graphiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/0/0/3840/2560/110/73/60/0/fbb2926_1729256517978-media-d-appel-light.png", "description": "Annonay, ville la plus peupl\u00e9e d\u2019Ard\u00e8che, a connu des inondations d\u2019ampleur apr\u00e8s un \u00e9pisode c\u00e9venol d\u2019une \u00ab\u00a0intensit\u00e9 exceptionnelle\u00a0\u00bb, selon M\u00e9t\u00e9o-France."},
{"title": "\u00ab Nous fournissons au monde entier les toxiques que nous interdisons dans nos fermes et nous acceptons de les voir revenir dans nos supermarch\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/428/4644/3096/110/73/60/0/5e94af9_2024-11-13t134033z-708827992-rc2fm1a12utc-rtrmadp-3-france-grains-franceagrimer.JPG", "description": "Le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Nicolas Thierry d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le manque de volont\u00e9 des gouvernements fran\u00e7ais successifs pour lutter contre l\u2019utilisation de pesticides pourtant interdits en Europe, ce qui cr\u00e9e une concurrence d\u00e9loyale."},
{"title": "Climat : comment faire face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/139/1500/1000/110/73/60/0/bee3f59_1732570635260-06-04-cozannet.jpg", "description": "Pour se pr\u00e9munir contre cette cons\u00e9quence du changement climatique, il est imp\u00e9ratif de prendre des d\u00e9cisions rapidement, pr\u00e9vient le chercheur Gon\u00e9ri Le Cozannet dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019association Halte \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e porte plainte contre le fabricant d\u2019imprimantes HP", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/175/296/878/585/110/73/60/0/b7b8437_1732554103250-hop.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 est accus\u00e9e de programmer l\u2019obsolescence de ses cartouches d\u2019encres, impossibles \u00e0 reconditionner et bloqu\u00e9es apr\u00e8s un certain nombre d\u2019ann\u00e9es."},
{"title": "Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, d\u00e9put\u00e9e LFI : \u00ab Pour sauvegarder l\u2019agriculture familiale, il faut rer\u00e9guler les prix, les \u00e9changes et la production \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/390/4219/2813/110/73/60/0/624d6c5_2024-11-21t141943z-2040027226-rc2kk2aggcsu-rtrmadp-3-grains-igc.JPG", "description": "Une bifurcation \u00e9conomique, sociale et \u00e9cologique est n\u00e9cessaire pour aider les exploitations fran\u00e7aises dans l\u2019\u00e9levage, l\u2019agriculture bio, la production de c\u00e9r\u00e9ales et de fruits et l\u00e9gumes, plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9lue de Seine-Saint-Denis, ing\u00e9nieure agronome de formation."},
{"title": "Les scientifiques appel\u00e9s au chevet des for\u00eats du bassin du Congo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8186/5457/110/73/60/0/c2b80ee_1732531085838-000-32hq9et.jpg", "description": "Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9glig\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019Amazonie, le deuxi\u00e8me massif forestier tropical b\u00e9n\u00e9ficie enfin de programmes de recherche d\u2019envergure. Ils doivent permettre de mieux comprendre le fonctionnement de cet important puits de carbone"},
{"title": "Premi\u00e8res tentatives pour mesurer la pollution de haute atmosph\u00e8re due aux engins spatiaux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5000/3333/110/73/60/0/701de84_1732544302968-000-36fb74m.jpg", "description": "L\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne a mis au point plusieurs programmes qui ont pour objectif d\u2019analyser le niveau de pollution chimique de la haute atmosph\u00e8re."},
{"title": "Vent violent : fin de la vigilance orange ; le trafic ferroviaire perturb\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/21/0/0/5314/3543/110/73/60/0/e11ace7_747456815-fottorino-pns-4196945.jpg", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9, mais les d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s sont nombreux."},
{"title": "\u00ab Qui pollue notre eau du robinet ? \u00bb, sur France 5 : un cocktail de nitrate, de chlorothalonil, de perchlorates et de PFAS", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/150/1620/1080/110/73/60/0/9c400f0_1732202429918-surlefront-quipolluenotreeaudurobinet3f-2.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Sur le front\u00a0\u00bb revient sur diverses pollutions de l\u2019eau, avant d\u2019esquisser les pistes explor\u00e9es par les agriculteurs et les industriels pour la rendre moins impropre \u00e0 la consommation."},
{"title": "\u00ab La COP29 a le m\u00e9rite d\u2019avoir d\u00e9bouch\u00e9 sur un accord, aussi insuffisant soit-il \u00bb : retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes \u00e0 vos questions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4533/3022/110/73/60/0/f95cd5f_276236f614074d1cb5245394193016d0-0-e942db3ebdd643c1af11b7531982971f.jpg", "description": " "},
{"title": "Des niveaux de chaleur nocturne \u00ab exceptionnels \u00bb enregistr\u00e9s dimanche, notamment dans le Sud-Ouest", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6039/4026/110/73/60/0/f77b697_1732535977950-000-36l77va.jpg", "description": "Ces pics \u00e0 plus de vingt degr\u00e9s en plein mois de novembre sont la cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique et\u00a0d\u2019un effet de foehn, souligne M\u00e9t\u00e9o-France."},
{"title": "En Indon\u00e9sie, des inondations font 20 morts et 7 disparus \u00e0 Sumatra", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/167/0/4000/2666/110/73/60/0/139ed5b_0d8a4752314349dbb2803f94b0e40e33-0-32b0185eafb34d868f9df8bb19ab34e8.jpg", "description": "Des crues soudaines et des glissements de terrain ont frapp\u00e9 quatre districts de la province de Sumatra nord."},
{"title": "\u00ab Y aura-t-il du gaz dans les relations am\u00e9ricano-europ\u00e9ennes apr\u00e8s le retour de Trump \u00e0 la Maison Blanche ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/168/0/4032/2688/110/73/60/0/57a9a4d_1732454458446-136695.jpg", "description": "Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, propose d\u2019acheter plus de gaz am\u00e9ricain en \u00e9change d\u2019absence de droits de douane sur les produits europ\u00e9ens. Donald Trump pourra-t-il\u00a0alors mettre en \u0153uvre son intention de surtaxer les importations europ\u00e9ennes\u00a0?, s\u2019interroge Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Transformation du mod\u00e8le agricole dans les pays du Sud : \u00ab La recherche scientifique commence \u00e0 travailler avec les paysans \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/486/0/2000/1333/110/73/60/0/79d2d9b_1732118452645-nicolas-bricas-2021.jpg", "description": "Le chercheur Nicolas Bricas, du Centre de coop\u00e9ration internationale en recherche agronomique pour le d\u00e9veloppement (Cirad), pr\u00f4ne la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une mise en commun des savoirs pour d\u00e9velopper dans les pays en qu\u00eate de souverainet\u00e9 alimentaire une agriculture durable et moins d\u00e9pendante."},
{"title": "Le signal d\u2019alarme de la COP29", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/17/0/5500/3666/110/73/60/0/8a5e961_1732520409171-154161.jpg", "description": "Les d\u00e9bats \u00e2pres auxquels cette conf\u00e9rence annuelle a donn\u00e9 lieu ont mis en \u00e9vidence une fragilisation de la diplomatie climatique. Les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont oppos\u00e9 l\u2019ampleur de l\u2019effort financier demand\u00e9 \u00e0 une conjoncture \u00e9conomique et politique d\u00e9favorable."},
{"title": "Dans les pays du Sud, trois projets pour adapter le syst\u00e8me agricole aux enjeux climatiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5098/3398/110/73/60/0/deb99a4_1732118759943-000-33aj6g7.jpg", "description": "Afin d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des produits agricoles, lutter contre la pollution des eaux ou s\u00e9curiser l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie, des solutions nouvelles \u00e9mergent, notamment en Am\u00e9rique du Sud et en Afrique."},
{"title": "A Ajaccio, lancement du chantier de la centrale \u00e0 la biomasse, attendu depuis vingt ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3309/2206/110/73/60/0/ecca8e3_5322264-01-06.jpg", "description": "Ce nouvel \u00e9quipement, dont la mise en service progressive est programm\u00e9e pour la fin de 2027, fournira le cinqui\u00e8me de la consommation annuelle insulaire."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : quel est l\u2019impact \u00e9cologique des drogues ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/93/0/5019/3346/110/73/60/0/b6dc1b0_310627765-000-8xy6b3.jpg", "description": "Le d\u00e9veloppement de la consommation de drogue s\u2019accompagne de d\u00e9forestation et d\u2019un fort usage de pesticides"},
{"title": "\u00ab Les COP font partie des barrages contre la temp\u00eate populiste qui d\u00e9ferle sur la plan\u00e8te \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4719/3146/110/73/60/0/58639d7_2024-11-23t231341z-666633572-rc2bbba2fxkk-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Le sociologue Stefan Aykut tire un premier bilan de la COP29\u00a0dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Malgr\u00e9 un accord minimal et l\u2019obstruction des pays p\u00e9troliers, la conf\u00e9rence pour le climat a montr\u00e9, \u00e0 ses yeux, que le multilat\u00e9ralisme n\u2019est pas mort."},
{"title": "Vents violents et fortes pluies : la temp\u00eate Bert continue de faire des d\u00e9g\u00e2ts en Angleterre et au Pays de Galles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/7992/5328/110/73/60/0/840eb48_2024-11-24t130327z-1242141016-rc2mbbamucf1-rtrmadp-3-europe-weather-britain.JPG", "description": "Une centaine d\u2019alertes aux inondations sont encore en vigueur en Angleterre, en Ecosse et au Pays de Galles, avec des routes ferm\u00e9es \u00e0 la circulation et des trains annul\u00e9s."},
{"title": "Trait\u00e9 plastique : \u00e0 Pusan, le monde au d\u00e9fi de stopper une pollution hors de contr\u00f4le", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5922/3948/110/73/60/0/68e15c5_1732294793647-575354.jpg", "description": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de 175\u00a0pays sont attendus du 25\u00a0novembre au 1\u1d49\u02b3\u00a0d\u00e9cembre, en Cor\u00e9e du Sud, pour finaliser un trait\u00e9 mondial visant \u00e0 mettre fin \u00e0 la pollution plastique. Les positions tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es des n\u00e9gociateurs laissent planer le spectre d\u2019un \u00e9chec."},
{"title": "TotalEnergies savait que des exactions \u00e9taient commises sur son site gazier au Mozambique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6466/4311/110/73/60/0/565839a_1732204796220-reuters2021-09-24t152035z-276520876-rc2zup9yyrpo-rtrmadp-3-mozambique-insurgency.JPG", "description": "Le groupe \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais savait, d\u00e8s 2021, que les soldats charg\u00e9s de prot\u00e9ger son site gazier au Mozambique \u00e9taient accus\u00e9s de violenter, d\u2019enlever et de tuer des civils, selon des documents internes consult\u00e9s par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. L\u2019entreprise p\u00e9troli\u00e8re a pourtant continu\u00e9, pendant plusieurs ann\u00e9es, \u00e0 leur verser une indemnit\u00e9."},
{"title": "Vid\u00e9o : \u00e0 la COP29, un accord jug\u00e9 insuffisant par les pays du Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4455/2970/110/73/60/0/3c8c379_2024-11-23t233054z-866463415-rc2bbbawc1lc-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Apr\u00e8s douze jours de n\u00e9gociations, les Etats qui participaient \u00e0 la COP29\u00a0ont trouv\u00e9 un accord dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche."},
{"title": "A Valence, en Espagne, un ouvrier qui travaillait \u00e0 la remise en \u00e9tat d\u2019une \u00e9cole apr\u00e8s les inondations meurt de l\u2019effondrement du toit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5500/3666/110/73/60/0/44bf3f1_2024-11-11t122903z-43336797-rc2z0bagc2ah-rtrmadp-3-europe-weather-spain.JPG", "description": "L\u2019\u00e9cole o\u00f9 a eu lieu l\u2019accident, situ\u00e9e \u00e0 Massanassa, est un des \u00e9tablissements parmi les plus touch\u00e9s par les inondations du 29\u00a0octobre dans le sud-est de l\u2019Espagne, qui ont fait au moins 228 morts."},
{"title": "Une fuite de p\u00e9trole brut chez TotalEnergies \u00e0 Donges pollue bri\u00e8vement la Loire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/9/0/4707/3138/110/73/60/0/b11e38c_1732454079949-maxnewsspecialtwo011512.jpg", "description": "Selon l\u2019entreprise, l\u2019incident a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 samedi soir \u00e0 22\u00a0h\u00a050\u00a0et \u00ab\u00a0la quantit\u00e9 de produit \u00e9chapp\u00e9 en Loire est inf\u00e9rieure \u00e0 15\u00a0m\u00e8tres cubes\u00a0\u00bb."},
{"title": "COP29 : un accord \u00ab trop faible, trop tardif et trop ambigu \u00bb pour l\u2019Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/7951/5300/110/73/60/0/10376fc_783d703010e24c13a708b64e404d0aa7-0-904f1d0d2a164a69a8d7f58db3ff89e2.jpg", "description": "Avec une promesse de financement annuel de 300\u00a0milliards de dollars d\u2019ici 2035, les n\u00e9gociateurs africains d\u00e9plorent un compromis bien en de\u00e7\u00e0 des besoins."},
{"title": "Electricit\u00e9 : des frais en perspective pour tous les anti-Linky \u00e0 partir de 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5568/3712/110/73/60/0/8fc2bef_1732339453786-compteur-linky.jpg", "description": "A compter du 1\u1d49\u02b3\u00a0ao\u00fbt\u00a02025, tous les foyers encore r\u00e9fractaires \u00e0 ce compteur communicant, c\u2019est-\u00e0-dire pilotable \u00e0 distance et capable de suivre les consommations en temps r\u00e9el, devront verser une somme sp\u00e9cifique \u00e0 Enedis."},
{"title": "\u00ab Les mousses, \u00e7a vit d\u2019amour et d\u2019eau fra\u00eeche \u00bb : des passionn\u00e9s pr\u00e9parent le premier atlas national de ces v\u00e9g\u00e9taux fragiles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5184/3456/110/73/60/0/b110b2d_1731943167483-ulota-phyllatha-jc-hauguel.JPG", "description": "Les bryophytes, un groupe de plantes qui comprend les mousses, sont tr\u00e8s sensibles aux al\u00e9as climatiques et \u00e0 la pollution. En cartographiant les 1\u00a0385\u00a0esp\u00e8ces pr\u00e9sentes en France, les sp\u00e9cialistes esp\u00e8rent mieux les prot\u00e9ger."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : Annie Genevard, une ministre en premi\u00e8re ligne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/57/0/2556/1704/110/73/60/0/739741c_1732279780651-572690.jpg", "description": "Peu connue du grand public, la ministre de l\u2019agriculture issue du parti Les R\u00e9publicains conna\u00eet des d\u00e9buts difficiles, dans le contexte de reprise des manifestations du monde paysan."},
{"title": "COP29 : \u00e0 Bakou, les pays trouvent un accord financier apr\u00e8s douze jours de discussions tendues, sans satisfaire les pays les plus vuln\u00e9rables", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3240/2160/110/73/60/0/fc415d7_5333686-01-06.jpg", "description": "Les Etats r\u00e9unis en Azerba\u00efdjan ont approuv\u00e9, dimanche, au moins 300\u00a0milliards de dollars de financements annuels pour les pays en d\u00e9veloppement, qui en exigeaient beaucoup plus pour combattre le changement climatique. L\u2019Inde d\u00e9nonce l\u2019accord obtenu."},
{"title": "La COP29 adopte les r\u00e8gles des march\u00e9s carbone, en latence depuis neuf ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3679/2452/110/73/60/0/4412805_2024-11-23t175006z-519658837-rc25bbakdzgt-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Les pays r\u00e9unis \u00e0 Bakou ont adopt\u00e9 des mesures r\u00e9gissant les \u00e9changes d\u2019\u00e9missions de CO\u2082\u00a0entre Etats et entreprises. Elles pr\u00e9sentent toutefois des failles, risquant de saper les efforts de r\u00e9duction des \u00e9missions."},
{"title": "COP29 : \u00e0 Bakou, apr\u00e8s la col\u00e8re des pays les plus expos\u00e9s au d\u00e9r\u00e8glement climatique, la s\u00e9ance de cl\u00f4ture a d\u00e9but\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/7942/5294/110/73/60/0/33f4490_06c7dfcec047424f8835a11f5cc46c3e-0-20ecba11f50a4b06984bb447c3d94217.jpg", "description": "Le programme de la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 apr\u00e8s que des repr\u00e9sentants de pays en d\u00e9veloppement ont claqu\u00e9 la porte d\u2019une r\u00e9union avec la pr\u00e9sidence. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se pr\u00e9parent \u00e0 une seconde nuit de discussions."},
{"title": "La temp\u00eate Bert cause de fortes perturbations au Royaume-Uni et en Irlande ; au moins un mort en Angleterre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/26/5463/3642/110/73/60/0/9517933_2024-11-23t153210z-1383598252-rc20bbay7tjb-rtrmadp-3-europe-weather-britain.JPG", "description": "Avec des vents violents et d\u2019importantes chutes de neige, la d\u00e9pression a priv\u00e9 des dizaines de milliers de foyers d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et perturb\u00e9 les transports, samedi."},
{"title": "Pour adapter ses cultures au changement climatique, le S\u00e9n\u00e9gal mise sur l\u2019am\u00e9lioration des vari\u00e9t\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/004988c_1732118168905-dsc0829.jpg", "description": "Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les chercheurs multiplient les croisements interesp\u00e8ces sur les c\u00e9r\u00e9ales et l\u00e9gumineuses, comme le mil ou l\u2019arachide. Objectif\u00a0: obtenir des semences plus r\u00e9sistantes, plus productives et plus nutritives."},
{"title": "Sapin ou pas sapin ? La d\u00e9co de No\u00ebl provoque des discussions houleuses dans votre famille : racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/27/3/0/6016/4010/110/73/60/0/ada4366_1656336318101-feo-0859.jpg", "description": "Sapin naturel dont il faut se d\u00e9barrasser apr\u00e8s les f\u00eates, sapin en plastique \u00e0 r\u00e9utiliser chaque ann\u00e9e, sapin \u00e0 fabriquer soi-m\u00eame, pas de sapin du tout\u00a0: qu\u2019allez-vous choisir pour No\u00ebl\u00a0?"},
{"title": "Mati\u00e8res premi\u00e8res : \u00ab La pomme nourrit son homme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4918/3278/110/73/60/0/3d65df8_1732292086642-000-1p78v6.jpg", "description": "En France, la r\u00e9colte 2024\u00a0du fruit\u00a0s\u2019annonce bonne, en quantit\u00e9 et en qualit\u00e9. Alors que le feu de la col\u00e8re agricole se ranime depuis mi-novembre dans les campagnes, les pomiculteurs, eux, peuvent compter sur un prix stable et une demande qui ne faiblit pas, rel\u00e8ve Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La COP29 joue les prolongations pour tenter d\u2019\u00e9viter un crash", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4929/3286/110/73/60/0/1fb05b3_1732350593827-916882.jpg", "description": "La conf\u00e9rence sur le climat de Bakou est lanc\u00e9e dans un sprint final tr\u00e8s incertain. Pays d\u00e9velopp\u00e9s et pays du Sud ne sont pas encore parvenus \u00e0 un accord sur le montant des aides pour faire face au d\u00e9fi du r\u00e9chauffement climatique."},
{"title": "M\u00e9t\u00e9o-France annonce un \u00ab puissant redoux \u00bb pour ce week-end apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Caetano", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5496/3664/110/73/60/0/456e7b6_5320025-01-06.jpg", "description": "Quelque 18\u00a0000\u00a0foyers touch\u00e9s par la temp\u00eate restaient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 samedi en d\u00e9but de soir\u00e9e, principalement en Normandie et dans la Loire."},
{"title": "A la COP29, mieux vaut pas d\u2019accord qu\u2019un \u00ab mauvais accord \u00bb, plaident plus de 300 ONG", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/28/0/3763/2508/110/73/60/0/8389517_2024-11-22t184934z-1942811797-rc2iaba65m8a-rtrmadp-3-climate-cop29-activism.JPG", "description": "Le texte en pr\u00e9paration \u00ab\u00a0est absolument inacceptable et permet aux pays d\u00e9velopp\u00e9s de s\u2019affranchir compl\u00e8tement de leurs obligations en mati\u00e8re de financement de la lutte contre le changement climatique pour les pays en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, estiment 335\u00a0organisations dans une lettre."},
{"title": "De la prison avec sursis requise contre deux militants des Soul\u00e8vements de la Terre pour non-comparution devant une commission d\u2019enqu\u00eate", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5197/3464/110/73/60/0/9db2cc3_1732297397359-000-33kk3yr.jpg", "description": "Deux membres du collectif \u00e9cologiste \u00e9taient jug\u00e9s, vendredi 22\u00a0novembre, pour ne pas s\u2019\u00eatre rendus \u00e0 une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire en juillet\u00a02023, dans le sillage notamment des manifestations contre le projet de m\u00e9gabassine \u00e0 Sainte-Soline, dans les Deux-S\u00e8vres."},
{"title": "En Asie du Sud-Est, le Vietnam s\u2019engage sur la voie de la transition agro\u00e9cologique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6240/4160/110/73/60/0/4a28437_1732117240695-nhan-tran-le-monde-020.JPG", "description": "Economie circulaire, reforestation, r\u00e9duction des monocultures\u2026 La r\u00e9gion montagneuse de Son La est devenue l\u2019une des provinces pilotes du Plan d\u2019action national lanc\u00e9 en\u00a02023 pour transformer le syst\u00e8me alimentaire."},
{"title": "Climat : les Fran\u00e7ais connaissent les risques, mais attendent des propositions pour agir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/04/0/0/3292/2194/110/73/60/0/fa7dd57_5243473-01-06.jpg", "description": "Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes montrent que les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 des changements, mais qu\u2019ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s."},
{"title": "Le \u00ab continent de plastique \u00bb du Pacifique Nord accumule de plus en plus de d\u00e9chets", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/8/3175/2117/110/73/60/0/2c620b1_1732282095620-maxnewsfrfour318016.jpg", "description": "L\u2019analyse de la composition du vortex a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une nette augmentation de la pr\u00e9sence de microparticules de plastique entre 2015 et 2022, sympt\u00f4me de l\u2019explosion de la production."},
{"title": "\u00ab Bhoutan : le royaume vert himalayen \u00bb, sur Arte.tv : le \u00ab pays du bonheur \u00bb menac\u00e9 par la fonte des glaciers", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/300/3240/2160/110/73/60/0/a7b68c2_1732294621677-bhoutan-ar-33.jpg", "description": "Le journaliste Antoine V\u00e9deilh\u00e9 a pu se rendre au Bhoutan, petit royaume himalayen menac\u00e9 par le r\u00e9chauffement climatique, malgr\u00e9 son empreinte carbone n\u00e9gative."},
{"title": "Le temps froid en France augmente le risque d\u2019intoxication au monoxyde de carbone", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4356/2904/110/73/60/0/6bf0eda_1732284984418-maxnewsspecialtwo039355.jpg", "description": "Ce gaz incolore, inodore et tr\u00e8s dangereux se forme lorsque qu\u2019un foyer de combustion n\u2019est pas suffisamment oxyg\u00e9n\u00e9. Les cons\u00e9quences d\u2019une intoxication peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement graves pour les personnes ayant des ant\u00e9c\u00e9dents coronariens et les femmes enceintes."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : \u00ab De nouvelles \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 franchies \u00bb dans les attaques contre l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4933/3288/110/73/60/0/2890f1e_1732203594803-144201.jpg", "description": "Selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, Olivier Thibault, en visant les locaux et les agents de l\u2019\u00e9tablissement public charg\u00e9 de faire appliquer le droit de l\u2019environnement, les agriculteurs impliqu\u00e9s se trompent de cible."},
{"title": "Apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Caetano, 150 000 clients priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5284/3523/110/73/60/0/3c48f4e_5317599-01-06.jpg", "description": "Si la temp\u00eate hivernale \u00ab\u00a0a\u00a0d\u00e9sormais quitt\u00e9 le pays\u00a0\u00bb, selon M\u00e9t\u00e9o-France, l\u2019organisme met en garde contre un \u00ab\u00a0risque de ph\u00e9nom\u00e8nes glissants par regel de la Normandie \u00e0 la Franche-Comt\u00e9 la nuit prochaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Dans un monde o\u00f9 l\u2019\u00e9nergie sera de moins en moins disponible, il semble sage de privil\u00e9gier les activit\u00e9s jug\u00e9es utiles pour la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/6262/4175/110/73/60/0/945ee96_98efb9dd922e4c348b3fc9b817c6c602-0-57a7fbb37acb4fa299b8caa49f605bf3.jpg", "description": "Afin de limiter les \u00e9missions de carbone des activit\u00e9s humaines, une nouvelle forme de d\u00e9mocratie directe pour r\u00e9guler la libert\u00e9 d\u2019entreprendre doit \u00eatre imagin\u00e9e, affirme l\u2019entrepreneur Reuben Fisher, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La pr\u00e9sidence de la COP29 propose 240 milliards d\u2019euros par an de contribution de la part des pays d\u00e9velopp\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/8472/5648/110/73/60/0/ed15b62_24bd3e1072734845ac2d7d350e4b24af-0-b6b5e50c6b0f47e392159a8c269ded48.jpg", "description": "Faute d\u2019accord concernant ce montant, les n\u00e9gociations vont se poursuivre. L\u2019argent doit permettre aux pays en d\u00e9veloppement d\u2019investir dans les \u00e9nergies bas carbone et d\u2019adapter leurs \u00e9conomies \u00e0 un climat destructeur."},
{"title": "\u00ab Un cadre europ\u00e9en pour l\u2019entreprise responsable et engag\u00e9e dans la transition \u00e9cologique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5669/3779/110/73/60/0/7a2a562_1732195036882-pns-6073843.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, trois acteurs de la RSE proposent un statut d\u2019entreprise europ\u00e9enne rassemblant les principes de mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, de cod\u00e9termination et de transparence."},
{"title": "\u00ab Ponctionnons les multinationales qui mettent en danger la sant\u00e9 des consommateurs ou l\u2019environnement \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/7996/5331/110/73/60/0/fba8e67_489564f7d0d94948bdb778a5a5a46579-0-6670b2505cc748e291a56bd445e23a0c.jpg", "description": "Aux Etats-Unis, les grandes entreprises se voient infliger des milliards de dollars d\u2019amendes pour les dommages occasionn\u00e9s. Rien de tel en France, regrette l\u2019\u00e9conomiste J\u00e9r\u00f4me Mathis, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "A la COP29, l\u2019Arabie saoudite, l\u2019Iran, la Russie, l\u2019Egypte et le Vatican s\u2019opposent aux mesures sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les genres", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/240/7239/4826/110/73/60/0/63891bd_1732273943417-145411.jpg", "description": "Alors que les effets de la crise climatique affectent les femmes de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e, des mentions relatives \u00e0 la question du genre ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es du futur programme de travail en n\u00e9gociation."},
{"title": "\u00ab L\u2019effort climatique, comme l\u2019effort de guerre, requiert une r\u00e9allocation rapide et massive des ressources \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/23/0/0/4959/3306/110/73/60/0/42576c1_5276499-01-06.jpg", "description": "Faire varier le prix en fonction de la quantit\u00e9 consomm\u00e9e permettrait de r\u00e9duire les usages sans p\u00e9naliser les plus modestes, plaident les \u00e9conomistes Alexandre Chirat et Basile Clerc dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Associations, coop\u00e9ratives et entreprises sociales et solidaires peuvent \u00eatre de formidables sources d\u2019inspiration pour la transformation du secteur priv\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/28/5635/3757/110/73/60/0/855be4c_2024-10-31t090637z-1712478397-rc2a2aawp3az-rtrmadp-3-eurozone-economy-inflation.JPG", "description": "Les entreprises devraient adopter d\u2019autres m\u00e9thodes d\u2019\u00e9valuation de leurs activit\u00e9s pour atteindre leurs objectifs de durabilit\u00e9, explique la chercheuse Caecilia Drujon d\u2019Astros dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Toulouse, les \u00e9tudiants questionnent l\u2019avenir de l\u2019agriculture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5157/3438/110/73/60/0/33dd2ca_1732210332914-maxnewsworldfive812982.jpg", "description": "A l\u2019invitation du sociologue Fran\u00e7ois Purseigle, sp\u00e9cialiste du monde agricole, quelque 300\u00a0\u00e9tudiants ont pu dialoguer, mercredi 20\u00a0novembre, avec des repr\u00e9sentants du secteur de l\u2019\u00e9levage."},
{"title": "COP29 : \u00e0 Bakou, la question de la \u00ab transition hors des \u00e9nergies fossiles \u00bb revient dans le sprint final des n\u00e9gociations", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4479/2986/110/73/60/0/3c03491_1732212061635-144691.jpg", "description": "Isol\u00e9s face aux demandes financi\u00e8res des plus pauvres, les pays riches ont tous r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019il ne pourrait pas y avoir d\u2019accord si les mots choisis pour \u00e9voquer la baisse des \u00e9missions n\u2019\u00e9taient pas renforc\u00e9s."},
{"title": "Les baleines du monde entier menac\u00e9es par le risque de collision avec les navires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1920/1280/110/73/60/0/510b37c_1732202357061-epalivefive648058.jpg", "description": "Une \u00e9tude parue dans \u00ab\u00a0Science\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le que le trafic maritime mondial recouvre environ 92\u00a0% des aires de r\u00e9partition des baleines, augmentant le risque de collisions."},
{"title": "Loi contre la d\u00e9forestation : les Vingt-Sept refusent le d\u00e9tricotage vot\u00e9 par la droite et l\u2019extr\u00eame droite au Parlement europ\u00e9en", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4999/3333/110/73/60/0/0cbc1ba_1732203143197-000-32mt3kf.jpg", "description": "Les Etats membres et le Parlement europ\u00e9en doivent trouver un compromis sur le sort du texte dont la port\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 amoindrie par un vote commun de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite le 14\u00a0novembre."},
{"title": "\u00ab Les 5 Vies de la Terre \u00bb, sur France 5 : du grand spectacle pour un message", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/696/2448/1632/110/73/60/0/6c9c149_1731921965014-les5viesdelaterre-lefeu.jpg", "description": "France\u00a05 propose deux nouveaux \u00e9pisodes de la s\u00e9rie documentaire produite par la BBC, \u00ab\u00a0L\u2019air\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Le feu\u00a0\u00bb."},
{"title": "Apr\u00e8s les inondations dans le Pas-de-Calais, le combat d\u2019un chef \u00e9toil\u00e9 pour sauver son restaurant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/610/0/1125/750/110/73/60/0/8218ed7_359326-3396406.jpg", "description": "Depuis que la Canche est sortie de son lit, il y a un an, La Grenouill\u00e8re, \u00e0 La Madelaine-sous-Montreuil, n\u2019a pas pu rouvrir ses portes\u00a0: l\u2019eau est remont\u00e9e cet hiver, envahissant une nouvelle fois l\u2019\u00e9tablissement en travaux. Pour ne pas perdre sa brigade, Alexandre Gauthier lance des initiatives gastronomiques en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."},
{"title": "La temp\u00eate Caetano traverse la France : des chutes de neige, du verglas et une circulation \u00ab difficile dans les r\u00e9gions concern\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6214/4143/110/73/60/0/4e204db_5310777-01-06.jpg", "description": "En raison de cet \u00ab\u00a0\u00e9pisode hivernal pr\u00e9coce\u00a0\u00bb, M\u00e9t\u00e9o-France a plac\u00e9 51\u00a0d\u00e9partements en vigilance orange jeudi soir, et encore 31 vendredi."},
{"title": "\u00ab Les intelligences artificielles g\u00e9n\u00e9ratives peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme une menace que l\u2019\u00e9cole aurait avantage \u00e0 tenir \u00e0 distance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/817b9e1_1726227314564-mei-dia.png", "description": "L\u2019affirmation du caract\u00e8re in\u00e9luctable de la diffusion de l\u2019IA n\u2019est autre qu\u2019une pr\u00e9diction formul\u00e9e par de grandes entreprises du num\u00e9rique, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Serge Pouts-Lajus, consultant au cabinet de conseil Education &\u00a0Territoires."},
{"title": "Des associations conservatrices et catholiques se mobilisent contre un premier projet de programme d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/39/0/2220/1480/110/73/60/0/aadffec_1732574880738-colcanopa-educationsexuelleecole.jpeg", "description": "Des associations m\u00e8nent campagne contre un dispositif qui n\u2019est pas encore entr\u00e9 en vigueur et qui fait l\u2019objet d\u2019un tr\u00e8s large consensus dans la communaut\u00e9 \u00e9ducative. La ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Anne Genetet, d\u00e9fend ce programme, mais insiste sur les\u00a0consultations encore en cours."},
{"title": "La Cour des comptes demande la fin d\u2019une exception parisienne sur les d\u00e9charges des directeurs d\u2019\u00e9cole, le minist\u00e8re annonce y travailler", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/6/5788/3859/110/73/60/0/92d02d3_1732545984578-000-1hw9jp.jpg", "description": "Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale annonce au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb qu\u2019il va travailler \u00e0 un \u00ab\u00a0retour progressif au droit commun\u00a0\u00bb \u00e0 Paris, o\u00f9 une convention offre depuis 1982\u00a0aux directeurs d\u2019\u00e9cole un r\u00e9gime de d\u00e9charge d\u2019enseignement plus favorable qu\u2019au niveau national. Depuis 2019, ce r\u00e9gime perdure alors que la convention n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e et que la Ville ne paye plus de compensation."},
{"title": "\u00ab Islamophobie \u00bb \u00e0 Sciences Po Grenoble : la relaxe des \u00e9tudiants confirm\u00e9e par la justice administrative", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/4/3991/2661/110/73/60/0/74e7971_1732546487177-000-94l8nb.jpg", "description": "Le recteur de la r\u00e9gion acad\u00e9mique Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 dans cette affaire o\u00f9 dix-sept \u00e9tudiants \u00e9taient poursuivis pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la diffusion d\u2019accusations d\u2019islamophobie visant deux professeurs en mars 2021."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges va aggraver les m\u00e9canismes de tri social d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/04/0/15/2904/1936/110/73/60/0/a0f0e1f_2023-09-04t084947z-1703911456-rc2j13atgwjp-rtrmadp-3-france-school.JPG", "description": "Pierre Mathiot, politiste, et Jean-Charles\u00a0Ringard, ancien inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9ducation nationale, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9forme du coll\u00e8ge rendant le brevet obligatoire pour entrer en 2de risque de se traduire par une forte hausse du d\u00e9crochage scolaire."},
{"title": "Enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 : \u00ab Veillons \u00e0 ce que la commercialisation des formations ne d\u00e9passe pas des limites acceptables \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4ca433d_1732030351385-jmug241106123.jpg", "description": "L\u2019offre en la mati\u00e8re ne cesse de cro\u00eetre avec la multiplication des \u00e9tablissements priv\u00e9s lucratifs. Les universitaires Jean-Michel Marin et Lionel Torres s\u2019inqui\u00e8tent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du manque de contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des formations offertes."},
{"title": "Des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 montent au cr\u00e9neau sur la p\u00e9nurie de moyens dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4b160b7_1732030351385-jmug241106003.jpg", "description": "Une dizaine de chefs d\u2019\u00e9tablissement se sont invit\u00e9s dans le bureau de Patrick Hetzel, le 21\u00a0novembre, pour alerter le ministre du risque de faillite qui les guette."},
{"title": "\u00ab Les parents de milieu populaire ont davantage besoin d\u2019aide que de le\u00e7ons \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/10/0/0/3543/2362/110/73/60/0/fec37c3_1707550980991-nanterre-gratacap-090224-16.jpeg", "description": "Les familles issues des quartiers prioritaires, plus expos\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9, se soucient de l\u2019avenir de leurs enfants mais peinent \u00e0 se faire accompagner. Un collectif rassemblant des repr\u00e9sentants d\u2019associations et des chercheuses appelle \u00e0 repenser avec davantage d\u2019ambition les politiques de soutien \u00e0 la parentalit\u00e9, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Groupes de besoins au coll\u00e8ge : la l\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9forme suspendue \u00e0 une d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/8256/5504/110/73/60/0/1f6e769_1732116700168-abaca-923212-011.jpg", "description": "Plusieurs syndicats ont contest\u00e9 devant la justice administrative la mesure phare du \u00ab\u00a0choc des savoirs\u00a0\u00bb voulu par Gabriel Attal quand il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9ducation, et que le gouvernement entend aujourd\u2019hui renforcer. Selon le rapporteur public, qui demande son annulation, le texte aurait d\u00fb faire l\u2019objet d\u2019un d\u00e9cret et non d\u2019un simple arr\u00eat\u00e9."},
{"title": "Calendrier Parcoursup 2025 : les dates essentielles de l\u2019orientation postbac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/7572/5048/110/73/60/0/195bc1d_1732117707321-000-337b9dy.jpg", "description": "Le nouveau calendrier de la plateforme d\u2019orientation est disponible\u00a0: voici les dates \u00e0 conna\u00eetre pour pr\u00e9parer sereinement son entr\u00e9e dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur."},
{"title": "\u00ab G\u00e9n\u00e9ration 2008. Qui seront-ils demain ? \u00bb, sur LCP : Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Ma\u00ebl entrent en 2de", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/229/2422/1615/110/73/60/0/c540862_1731575585027-gc3a9nc3a9ration20083aquiseront-ilsdemain3fc389pisode5-rc3a9alisc3a9parfranc3a7oischevrc3a9.jpeg", "description": "C\u2019est la premi\u00e8re ann\u00e9e de lyc\u00e9e pour les cinq jeunes Rennais que l\u2019on retrouve une fois par an depuis 2020\u00a0et jusqu\u2019en\u00a02029\u00a0face \u00e0 la cam\u00e9ra de Fran\u00e7ois Chevr\u00e9."},
{"title": "Enseignants, comment se sont mis en place les groupes de besoin dans votre coll\u00e8ge ? Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7230/4820/110/73/60/0/06d415e_1732033766777-000-36fl4tz.jpg", "description": "Parlez-nous de l\u2019organisation retenue par votre \u00e9tablissement pour organiser des groupes de besoins en math\u00e9matiques et en fran\u00e7ais en 6\u1d49 et 5\u1d49."},
{"title": "R\u00e9forme des bourses pour les \u00e9tudiants, label pour l\u2019enseignement priv\u00e9 : le ministre Patrick Hetzel se donne du temps pour arbitrer", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4ca433d_1732030351385-jmug241106123.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, contraint par un projet de loi de finances pour 2025\u00a0en berne, a pr\u00e9sent\u00e9 ses chantiers prioritaires mardi, souhaitant repartir de z\u00e9ro sur un certain nombre de sujets."},
{"title": "L\u2019engorgement des ULIS, symbole des difficult\u00e9s de la politique d\u2019inclusion scolaire en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/3500/2333/110/73/60/0/b184178_1731945474393-sipa-01157060-000038.jpg", "description": "Si le nombre de ces unit\u00e9s accueillant des \u00e9l\u00e8ves dont le handicap ne leur permet pas de suivre un enseignement continu dans une classe ordinaire est en constante augmentation, elles ne parviennent pas \u00e0 satisfaire des besoins grandissants."},
{"title": "\u00ab Nous proposons un chemin : promouvoir une \u00e9ducation gradu\u00e9e au et par le num\u00e9rique ayant pleinement sa place \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1801/1200/110/73/60/0/14b9436_1726227304694-mei-dia-23.png", "description": "Un collectif de 60\u00a0chercheurs, universitaires et chefs d\u2019entreprise dans le num\u00e9rique \u00e9ducatif \u2013 dont quatre membres de la commission \u00ab\u00a0\u00e9crans\u00a0\u00bb (Gr\u00e9goire Borst, Axelle Desaint, Marie-Caroline Missir et Catherine Rolland) \u2013 plaide pour donner sa juste place au num\u00e9rique \u00e0 l\u2019\u00e9cole, loin des clich\u00e9s et d\u2019une tendance ambiante au \u00ab\u00a0pamphlet\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab L\u2019\u00e9ducation, l\u2019oubli\u00e9e de la COP29 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/c477419_1726227298789-mei-dia-2.png", "description": "Professeur affili\u00e9 \u00e0 HEC Paris, Christopher Hogg juge, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019aucun d\u00e9veloppement durable n\u2019est envisageable \u00ab\u00a0sans un investissement beaucoup plus ambitieux dans l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb. Directeur acad\u00e9mique d\u2019un executive master en management, il souligne l\u2019enjeu crucial du continent africain dans ce domaine."},
{"title": "Lyc\u00e9e Ravel : l\u2019auteur des menaces de mort visant l\u2019ancien proviseur condamn\u00e9 \u00e0 une amende", "image": "https://img.lemde.fr/2024/03/29/0/0/5262/3508/110/73/60/0/a38cefc_5049241-01-06.jpg", "description": "Le proviseur du lyc\u00e9e parisien Maurice-Ravel avait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort \u00e0 la suite d\u2019une altercation avec une \u00e9l\u00e8ve refusant de retirer son voile islamique dans l\u2019enceinte de l\u2019\u00e9tablissement, en f\u00e9vrier."},
{"title": "Jours de carence : Anne Genetet d\u00e9fend une \u00ab \u00e9galit\u00e9 de traitement \u00bb entre public et priv\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/7489/4993/110/73/60/0/a110e34_5233929-01-06.jpg", "description": "Le gouvernement a annonc\u00e9 fin octobre des mesures d\u2019\u00e9conomies sur la fonction publique qui pr\u00e9voit d\u2019instaurer trois jours de carence en cas d\u2019arr\u00eat maladie pour les fonctionnaires."},
{"title": "Anne Genetet \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de \u00ab Questions politiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4656/3104/110/73/60/0/ef31beb_2024-11-11t133752z-1386331234-rc213ba5itwo-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "La ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures."},
{"title": "L\u2019\u00e9preuve anticip\u00e9e de math\u00e9matiques, un nouveau casse-t\u00eate dans l\u2019interminable r\u00e9forme du bac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/27/0/0/6000/4000/110/73/60/0/8c6fd96_1719482777490-781134.jpg", "description": "Apr\u00e8s de nombreux revirements ces derni\u00e8res ann\u00e9es, une \u00e9preuve de math\u00e9matiques devrait devenir obligatoire, pour les \u00e9l\u00e8ves de\u00a01\u02b3\u1d49, en\u00a02026. Mais son organisation pose de tr\u00e8s nombreuses questions."},
{"title": "Comment int\u00e9grer une grande \u00e9cole apr\u00e8s un bac + 2 ? Le Groupe Le Monde organise une Journ\u00e9e Orientation, samedi 30 novembre \u00e0 Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/127/945/630/110/73/60/0/3cd94b8_1731083839837-1200x630-media-appel.jpg", "description": "Un \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures apr\u00e8s un bac + 2, pour aider les \u00e9tudiants \u00e0 d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes voies d\u2019acc\u00e8s aux grandes \u00e9coles."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9alit\u00e9 nous a rattrap\u00e9s \u00bb : avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, les \u00e9coles d\u2019architecture forment \u00e0 la gestion de crise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5206/3471/110/73/60/0/0a2dda2_1731322882660-000-1m83i1.jpg", "description": "Depuis 2006, l\u2019ENSA Paris-Belleville propose un dipl\u00f4me de troisi\u00e8me cycle sur les risques majeurs. Une formation qui a le vent en poupe, alors que les \u00e9coles doivent former des architectes dans la pr\u00e9vention, la reconstruction et le d\u00e9veloppement."},
{"title": "Patrick Hetzel, coup de barre \u00e0 droite dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/862c4b3_1731600482297-jmug241106015.jpg", "description": "L\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Les\u00a0R\u00e9publicains du Bas-Rhin devenu ministre encha\u00eene les pol\u00e9miques, assumant ses prises de position conservatrices. L\u2019absence de projet clair pour les universit\u00e9s et la recherche inqui\u00e8te la communaut\u00e9 scientifique."},
{"title": "Les universit\u00e9s franciliennes devront signer une \u00ab charte r\u00e9publicaine \u00bb pour toucher une subvention de la r\u00e9gion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/8256/5504/110/73/60/0/71fc9a1_1731575474398-000-34u32ty.jpg", "description": "La charte, qui devait \u00eatre vot\u00e9e vendredi 15\u00a0novembre, vise \u00e0 rappeler le droit aux directions des \u00e9tablissements d\u2019Ile-de-France o\u00f9 se mobilisent \u00ab\u00a0des minorit\u00e9s agissantes\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion, Val\u00e9rie P\u00e9cresse."},
{"title": "\u00ab L\u2019empathie est politique \u00bb : plong\u00e9e au c\u0153ur d\u2019un affect biais\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/36/0/562/374/110/73/60/0/6778229_1731407755609-empathie.PNG", "description": "La docteure en neurosciences Samah Karaki tente de d\u00e9montrer, dans son ouvrage, que l\u2019empathie est une boussole morale \u00ab\u00a0peu fiable\u00a0\u00bb, car elle tend \u00e0 marginaliser ceux qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0autres\u00a0\u00bb, culturellement ou g\u00e9ographiquement."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019attaque de Nicolas Sarkozy contre le temps de travail des enseignants, un toll\u00e9 et un soutien minist\u00e9riel jug\u00e9 tardif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/5899/3933/110/73/60/0/1cf7e8c_1731425335170-jmug241106008.jpg", "description": "Les enseignants regrettent qu\u2019Anne Genetet n\u2019ait pris leur d\u00e9fense que quatre jours apr\u00e8s les propos de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur leur temps de travail."},
{"title": "La g\u00e9n\u00e9ralisation des deux heures de sport hebdomadaires suppl\u00e9mentaires au coll\u00e8ge est abandonn\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/8256/5504/110/73/60/0/3587dd2_1731417440607-000-33u92j6.jpg", "description": "Emmanuel Macron avait annonc\u00e9, il y a un an, que le dispositif, mis en place dans 700\u00a0\u00e9tablissements, devait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 l\u2019ensemble des 7\u00a0000\u00a0coll\u00e8ges en\u00a02026. Il\u00a0va \u00eatre recentr\u00e9 sur ceux qui sont class\u00e9s dans les r\u00e9seaux d\u2019\u00e9ducation prioritaire."},
{"title": "Au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e, les relations entre les chefs d\u2019\u00e9tablissement et les parents se d\u00e9gradent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4840/3226/110/73/60/0/d14743d_1731341140176-000-36fp4c7.jpg", "description": "Une enqu\u00eate conduite pour le syndicat SNPDEN-UNSA en\u00a02013 et en\u00a02023 montre une nette augmentation des menaces envers les personnels de direction en dix ans."},
{"title": "Brevet obligatoire, groupes de besoins, math\u00e9matiques au bac\u2026 Anne Genetet assume un \u00ab acte II du choc des savoirs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5fe46bf_1731338891316-jmug241106004.jpg", "description": "Pr\u00e8s d\u2019un an apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du plan de Gabriel Attal, la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale endosse la philosophie politique de ces r\u00e9formes mais desserre le calendrier et \u00e9dulcore la mesure phare des groupes de besoins."},
{"title": "\u00ab Sans confiance, apprendre devient difficile, voire impossible \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/7a36031_1726227310444-mei-dia-48.png", "description": "Les \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais n\u2019ont pas suffisamment confiance en eux, dans un syst\u00e8me scolaire qui s\u00e9lectionne encore par l\u2019\u00e9chec. L\u2019engagement, y compris extrascolaire, mais aussi la p\u00e9dagogie active sont des outils pour leur permettre de prendre confiance."},
{"title": "\u00ab Voici ce que la p\u00e9dagogie peut faire pour nos d\u00e9mocraties \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/7a36031_1726227310444-mei-dia-48.png", "description": "La victoire de Donald Trump, qui a su capitaliser sur le ressentiment d\u2019une partie des Am\u00e9ricains, doit nous amener \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pratiques scolaires qui permettent d\u2019\u00e9viter l\u2019humiliation et de cr\u00e9er un espace commun dans lequel tous les \u00e9l\u00e8ves se sentent valoris\u00e9s, estime Sylvain Connac, professeur des universit\u00e9s en sciences de l\u2019\u00e9ducation, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Fran\u00e7ois Dubet : \u00ab On attend tout de l\u2019\u00e9cole, elle ne peut que d\u00e9cevoir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/3/0/4240/2826/110/73/60/0/8b4d482_1729957667977-francois-dubet.JPG", "description": "Le sociologue participera \u00e0 la table ronde \u00ab\u00a0Education\u00a0: en finir avec l\u2019\u00e9litisme\u00a0?\u00a0\u00bb dans le cadre du festival N\u00e9o Terra qui se tiendra \u00e0 Bordeaux du 28 au 30\u00a0novembre, en partenariat avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale : aurez-vous 100% de bonnes r\u00e9ponses ?", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/13/0/240/1440/960/110/73/60/0/20d4670_360967393-28-goncourt.jpg", "description": "Qui a dit \u00ab\u00a0Ma femme est un homme politique\u00a0\u00bb\u00a0? Quel auteur a refus\u00e9 le prix Goncourt\u00a0? Quelle bataille Vercing\u00e9torix remporte-t-il\u00a0? Histoire, politique, culture, \u00e9conomie\u2026 R\u00e9visez vos connaissances avec ce test imagin\u00e9 par M\u00e9morable, l\u2019application de culture g\u00e9n\u00e9rale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Bruges, en Gironde, s\u2019invente l\u2019\u00e9cole de demain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/0/0/8256/5504/110/73/60/0/8e930b3_1729951540309-fridakahlo-5.jpg", "description": "Le cinqui\u00e8me groupe scolaire de la ville de la m\u00e9tropole bordelaise, qui a ouvert ses portes en septembre\u00a02022, promeut une vision de l\u2019\u00e9ducation plus inclusive, tourn\u00e9e vers l\u2019environnement et la nature."},
{"title": "Le harc\u00e8lement scolaire, une notion victime de son succ\u00e8s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/1/0/7349/4899/110/73/60/0/0ad35bf_1730904036589-000-33xe2jp.jpg", "description": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e9rig\u00e9 depuis peu en priorit\u00e9 par l\u2019\u00e9ducation nationale, s\u2019est fait une place dans le vocabulaire de l\u2019\u00e9cole. Au risque d\u2019\u00eatre utilis\u00e9 par les familles pour des situations qui n\u2019en rel\u00e8vent pas, ce qui complique le travail des \u00e9quipes charg\u00e9es de pr\u00e9venir la violence."},
{"title": "\u00ab Les annonces de diminution de 4 000 enseignants par le gouvernement Barnier s\u2019inscrivent dans un retour aux logiques sarkozystes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/05/0/0/5353/3568/110/73/60/0/6e982cf_1704458257654-sophie-rodriguez-lycei-e-berthollet-annecy-le-monde-10.jpg", "description": "L\u2019argument de la baisse du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves est mis \u00e0 mal par les donn\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation sur le nombre des enseignants du primaire et du secondaire publics analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Emilien Ruiz. 32\u00a0000\u00a0professeurs manquent encore par rapport \u00e0 2007, malgr\u00e9 des effectifs en hausse entre 2010\u00a0et 2018."},
{"title": "Dans l\u2019enseignement, la perspective de trois jours de carence en cas d\u2019arr\u00eat maladie ne passe pas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5568/3712/110/73/60/0/93cbb42_1730738420540-000-1rf09e.jpg", "description": "Alors que les professeurs sont moins souvent absents que la moyenne des fonctionnaires et des salari\u00e9s du priv\u00e9, le projet soutenu par le ministre de la fonction publique, Guillaume Kasbarian, leur para\u00eet injuste. Et dangereux, pour un m\u00e9tier dont l\u2019attractivit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 en berne."},
{"title": "Education : \u00ab Sommes-nous s\u00fbrs que le nombre moyen d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe qui guide les arbitrages budg\u00e9taires est le bon crit\u00e8re ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2015/09/01/0/0/4639/3093/110/73/60/0/6c16706_18074-1geeuun.jpg", "description": "Le creux d\u00e9mographique actuel \u00e0 l\u2019\u00e9cole pourrait \u00eatre l\u2019occasion d\u2019am\u00e9liorer les conditions de scolarisation, affirme l\u2019historienne Cl\u00e9mence Cardon-Quint dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le Monde \u00bb et \u00ab T\u00e9l\u00e9rama \u00bb organisent le Salon des Formations Artistiques, les 7 & 8 d\u00e9cembre 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/127/945/630/110/73/60/0/e97e5df_1730372125195-1200x630-media-appel-2.jpg", "description": "Deux jours consacr\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures dans le domaine artistique, de post-bac \u00e0 bac + 2."},
{"title": "Budget 2025 : le service national universel, de plus en plus critiqu\u00e9, r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 bas bruit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/6000/4000/110/73/60/0/209ae09_1730468728204-000-34vj2ez.jpg", "description": "Les commissions des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat souhaitent la suppression du SNU, lanc\u00e9 et d\u00e9fendu par Emmanuel Macron. Le gouvernement s\u2019y oppose mais renonce, de fait, \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ralisation."},
{"title": "Evaluations nationales \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire : des r\u00e9sultats difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/5568/3712/110/73/60/0/4552605_1730451443704-000-1jy3pk.jpg", "description": "Faute de recul suffisant ou d\u2019inflexion marquante, il est difficile de voir, dans les chiffres publi\u00e9s le 31\u00a0octobre, des progr\u00e8s \u00ab\u00a0notables\u00a0\u00bb, comme l\u2019affirme la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Anne Genetet."},
{"title": "La bande dessin\u00e9e \u00ab Les Nouveaux Venus \u00bb : l\u2019\u00e9cole en mission d\u2019int\u00e9gration pour les enfants allophones", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/9/0/407/271/110/73/60/0/facabb2_1730190044171-lnv-couv-bassedef-original.jpg", "description": "L\u2019autrice de BD Aur\u00e9lie Castex s\u2019est immerg\u00e9e pendant un an dans une classe d\u2019\u00e9l\u00e8ves ne ma\u00eetrisant pas le fran\u00e7ais. Elle d\u00e9crit une \u00e9cole en premi\u00e8re ligne face \u00e0 des situations sociales parfois dramatiques."},
{"title": "Au lyc\u00e9e Maximilien-Perret \u00e0 Alfortville, le faux plafond menace toujours de s\u2019effondrer", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/108/0/2600/1733/110/73/60/0/ca5215d_1730133379433-maxnewsworldtwo092364.jpg", "description": "Les probl\u00e8mes d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 indignent le personnel. D\u00e9but octobre, la r\u00e9gion a lanc\u00e9 un appel d\u2019offres public pour des travaux de r\u00e9novation, sans pr\u00e9ciser de quelle nature ils seront. La question de la d\u00e9gradation du b\u00e2ti scolaire est un sujet r\u00e9current en Ile-de-France."},
{"title": "A Paris, un nouveau campus pour l\u2019universit\u00e9 de Chicago : \u00ab La possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier \u00e0 l\u2019\u00e9tranger est un argument dans la bataille entre grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/206/787/525/110/73/60/0/86b25d7_1730126312972-university-of-chicago-center-in-paris-corner-view-c-splann-courtesy-studio-gang-cropped.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tablissement d\u2019excellence aux 101\u00a0Prix Nobel a investi 30\u00a0millions d\u2019euros pour offrir un nouvel \u00e9crin \u00e0 quelque 125\u00a0de ses \u00e9tudiants qui pourront venir \u00e9tudier dans la capitale chaque trimestre."},
{"title": "Les budgets des collectivit\u00e9s allou\u00e9s aux \u00e9tablissements scolaires, l\u2019autre vague d\u2019\u00e9conomies en perspective dans l\u2019\u00e9ducation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/8/2031/1354/110/73/60/0/24ffcae_1730126930931-000-sapa971213068490.jpg", "description": "Les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es sont menac\u00e9s d\u2019\u00eatre touch\u00e9s par des baisses des dotations de fonctionnement vers\u00e9es par les communes, d\u00e9partements et r\u00e9gions, aux finances de plus en plus contraintes. Des fonds vers\u00e9s pour le chauffage ou la r\u00e9novation du b\u00e2ti, mais aussi pour des projets p\u00e9dagogiques. Exemples dans le Nord, l\u2019Essonne et la Savoie."},
{"title": "Projet de loi de finances 2025 : les d\u00e9put\u00e9s annulent en commission la suppression des 4 000 postes d\u2019enseignants", "image": "https://img.lemde.fr/2015/07/03/0/9/4113/2742/110/73/60/0/ea60a8f_12235-19xiyr2.jpg", "description": "Paul Vannier (LFI), auteur de l\u2019amendement, estime que la baisse du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves ne doit pas \u00eatre le pr\u00e9texte \u00e0 supprimer des postes, mais au contraire permettre de rapprocher le taux d\u2019encadrement des \u00e9l\u00e8ves en France de la moyenne des pays de l\u2019OCDE."},
{"title": "MIA Seconde : \u00e0 l\u2019heure de ChatGPT, le tuteur sous intelligence artificielle de l\u2019\u00e9ducation nationale est-il d\u00e9j\u00e0 obsol\u00e8te ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/54/41/519/346/110/73/60/0/405cee8_1729698634731-57mjqivd-400x400.jpg", "description": "Si le succ\u00e8s du robot conversationnel d\u2019OpenAI a donn\u00e9, dans le monde de l\u2019\u00e9ducation, un nouveau coup de projecteur \u00e0 l\u2019intelligence artificielle, des technologies plus anciennes sont exp\u00e9riment\u00e9es dans les \u00e9coles."},
{"title": "Des associations d\u2019extr\u00eame droite contestent un ouvrage s\u00e9lectionn\u00e9 pour le Goncourt des lyc\u00e9ens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/0/0/8256/5504/110/73/60/0/f94fd2c_1729874439663-000-36kk2rk.jpg", "description": "Deux structures issues de la sph\u00e8re r\u00e9actionnaire demandent le retrait du livre \u00ab\u00a0Le Club des enfants perdus\u00a0\u00bb, de Rebecca Lighieri, qui comporte des sc\u00e8nes de sexe explicites. Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation refuse, lui, de remettre en cause la s\u00e9lection de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, qui permet aux \u00e9l\u00e8ves de participer \u00e0 la rentr\u00e9e litt\u00e9raire."},
{"title": "Les portables interdits dans toutes les \u00e9coles et tous les coll\u00e8ges \u00ab au plus tard \u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire 2025, selon le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/5772/3848/110/73/60/0/e27d51d_2024-09-27t133608z-1429914308-rc219aa3fdzq-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "Cette \u00ab\u00a0pause num\u00e9rique\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9e dans des dizaines de\u00a0coll\u00e8ges est une \u00ab\u00a0urgence nationale\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Alexandre Portier vendredi."},
{"title": "Une institutrice du Gard mise en examen pour violences sur des \u00e9l\u00e8ves", "image": "https://img.lemde.fr/2023/12/09/0/0/4500/3000/110/73/60/0/aaef844_1702105065354-000-33xe97e.jpg", "description": "Selon le procureur, l\u2019enseignante \u00ab\u00a0conteste les faits\u00a0\u00bb. Elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous contr\u00f4le judiciaire, avec interdiction d\u2019entrer en contact avec les victimes et leurs parents ainsi que d\u2019exercer le m\u00e9tier d\u2019enseignante ou toute profession au contact de mineurs, et devra se soumettre \u00e0 une obligation de soins."},
{"title": "Dans les \u00e9coles de commerce, le recours controvers\u00e9 aux cours en visioconf\u00e9rence : \u00ab Je le voyais comme un \u201ctruc facultatif\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/17/94/0/3969/2646/110/73/60/0/0cfeeb6_1729176680813-signatures-026197-016.jpg", "description": "La pratique de l\u2019enseignement en distanciel a explos\u00e9 depuis l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, en particulier dans les \u00e9coles de commerce. Pour le meilleur et pour le pire."},
{"title": "\u00ab On a atteint un point quasi ing\u00e9rable \u00bb : les universitaires croulent sous les heures compl\u00e9mentaires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/610/0/4700/3133/110/73/60/0/ee74513_1729663697164-pns-2117947.jpg", "description": "Postes gel\u00e9s, vacataires difficiles \u00e0 recruter, les ma\u00eetres de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 se retrouvent bien souvent \u00e0 devoir accomplir d\u2019autres cours que les leurs. Et \u00e0 rogner sur leurs heures d\u00e9volues \u00e0 la recherche."},
{"title": "Education : les groupes de besoins pourraient ne pas \u00eatre \u00e9tendus aux classes de 4\u1d49 et de 3\u1d49", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5001/3334/110/73/60/0/89475ba_1729611375650-000-36k94xz.jpg", "description": "Ce dispositif, qui existe en 6\u1d49 et en 5\u1d49 depuis septembre, avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 fin 2023\u00a0par Gabriel Attal, alors ministre de l\u2019\u00e9ducation. Sa g\u00e9n\u00e9ralisation aux autres classes du coll\u00e8ge, pr\u00e9vue pour la rentr\u00e9e 2025, pourrait \u00eatre remplac\u00e9e par des leviers d\u00e9j\u00e0 existants, comme le plan \u00ab\u00a0devoirs faits\u00a0\u00bb ou les stages de r\u00e9ussite pendant les vacances."},
{"title": "Recours massif aux enseignants pr\u00e9caires : \u00ab La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que l\u2019universit\u00e9 n\u2019a plus les moyens de fonctionner \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/25/0/2137/1424/110/73/60/0/07121be_1729515677057-campus-23-octobre.jpg", "description": "Faute de budget pour embaucher des titulaires dans un enseignement sup\u00e9rieur exsangue, plus de la moiti\u00e9 des personnels enseignants sont d\u00e9sormais des vacataires, auxquels s\u2019ajoutent de nombreux contractuels. Reportage \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Grenoble."},
{"title": "Cin\u00e9ma \u00e0 l\u2019\u00e9cole : \u00ab L\u2019\u00e9ducation aux images est un enjeu majeur pour la jeunesse \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/0/0/5642/3761/110/73/60/0/3935738_1729243408205-pns-764176418.jpg", "description": "Il est essentiel de tisser des liens entre les \u00e9l\u00e8ves et leurs professeurs d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les professionnels du cin\u00e9ma et les partenaires culturels de l\u2019autre, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif du septi\u00e8me art, qui comprend entre autres Yvan Attal, Agn\u00e8s Jaoui, Gilles Lellouche."},
{"title": "Le calendrier des vacances scolaires 2024-2025", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/03/3/0/8368/5578/110/73/60/0/dc7fdb2_1720023441895-000-32hf9rq.jpg", "description": "Vacances de la Toussaint, vacances de No\u00ebl, d\u2019hiver, de printemps ou d\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0: retrouvez ici les dates des\u00a0cong\u00e9s scolaires pour l\u2019ann\u00e9e 2024-2025."},
{"title": "R\u00e9inventer l\u2019autorit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole, une rengaine en panne de modernit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/01/139/0/4795/3196/110/73/60/0/6785f66_1727775742602-autoritei-ai-rei-inventer-adria-fruitos.jpg", "description": "Nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves et de parents font preuve d\u2019un manque de confiance envers l\u2019institution scolaire et n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 remettre en cause les savoirs d\u00e9livr\u00e9s par les professeurs. Si une large partie du champ politique pr\u00f4ne un retour \u00e0 l\u2019ordre et \u00e0 la discipline, de tels rem\u00e8des apparaissent \u00e0 contre-courant des mutations soci\u00e9tales."},
{"title": "Pr\u00e8s de 80 000 \u00e9l\u00e8ves scolaris\u00e9s en moins en maternelle et en \u00e9l\u00e9mentaire \u00e0 la rentr\u00e9e 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2016/09/21/1243/0/2565/1710/110/73/60/0/8914919_22689-1x8h39u.jpg", "description": "Le gouvernement a annonc\u00e9 la suppression de 4\u00a0000\u00a0postes d\u2019enseignant lors de la pr\u00e9sentation du budget 2025. La Rue de Grenelle met en avant la baisse du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00ab\u00a0qui devrait s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer avec 97\u00a0000\u00a0\u00e9l\u00e8ves en moins \u00e0 la rentr\u00e9e 2025\u00a0\u00bb."},
{"title": "Samuel Paty : le coll\u00e8ge de l\u2019enseignant assassin\u00e9 rebaptis\u00e9 en son nom", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/8274/5516/110/73/60/0/7fbeaba_5957968-01-06.jpg", "description": "Le vote du conseil d\u00e9partemental des Yvelines de vendredi ent\u00e9rine la d\u00e9cision du coll\u00e8ge du Bois d\u2019Aulne et du conseil municipal de Conflans-Sainte-Honorine, pour rendre hommage \u00e0 la m\u00e9moire du professeur d\u2019histoire-g\u00e9ographie assassin\u00e9."},
{"title": "Derri\u00e8re le rejet de la suppression de 4 000 postes d\u2019enseignant, les limites d\u2019un syst\u00e8me scolaire en crise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/17/94/0/2732/1821/110/73/60/0/52c9d5d_1729126027892-colca-educ.jpeg", "description": "L\u2019intersyndicale des personnels de l\u2019\u00e9ducation nationale a \u00e9mis une \u00ab\u00a0alerte sociale\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de la mesure pr\u00e9vue dans le projet de loi de finances 2025. L\u2019argument d\u00e9mographique invoqu\u00e9 par le minist\u00e8re est jug\u00e9 insuffisant face aux difficult\u00e9s croissantes du m\u00e9tier d\u2019enseignant."},
{"title": "Egypte : quatre morts et trois rescap\u00e9s retrouv\u00e9s apr\u00e8s le naufrage d\u2019un bateau touristique, neuf personnes toujours port\u00e9es disparues", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/51/0/4032/2688/110/73/60/0/0a7f118_2024-11-25t151148z-571055341-rc2dcbakwtm9-rtrmadp-3-egypt-boat.JPG", "description": "Les quatre corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouverneur de la mer Rouge. Le \u00ab\u00a0Sea-Story\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 des signaux de d\u00e9tresse lundi \u00e0 4\u00a0h\u00a030, \u00e0 Paris."},
{"title": "Angela Merkel, M\u00e9moires sans regrets", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/3600/2400/110/73/60/0/8f4299a_1732554612874-conseil-europeen-2020-02-20-13.jpg", "description": "Sous le titre \u00ab\u00a0Libert\u00e9\u00a0\u00bb, l\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande publie ses M\u00e9moires, qui sortent concomitamment dans une trentaine de pays, dont la France, et dans lesquels elle se livre \u00e0 un exercice d\u2019explicitation et de justification de ses grands choix strat\u00e9giques, malgr\u00e9 les critiques s\u00e9v\u00e8res dont fait l\u2019objet son bilan depuis son d\u00e9part du pouvoir en d\u00e9cembre\u00a02021."},
{"title": "Biathlon : Martin Fourcade va r\u00e9cup\u00e9rer une sixi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or olympique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/133/3481/2321/110/73/60/0/81eed96_5356723-01-06.jpg", "description": "Quatorze ans apr\u00e8s les Jeux de Vancouver, le champion fran\u00e7ais va augmenter sa collection de titres olympiques, \u00e0 la suite du rejet par le Tribunal arbitral du sport de l\u2019appel du Russe Evgeny Ustyugov, d\u00e9class\u00e9 pour dopage en\u00a02020."},
{"title": "L\u2019Ukraine accuse la Russie de mener des \u00ab activit\u00e9s g\u00e9nocidaires \u00bb avec des mines antipersonnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/1/4998/3332/110/73/60/0/d4880af_606e7b52322e4c13a6e3db76ce3c60ea-1-940a02747728497fa198a0d5976a4786.jpg", "description": " "},
{"title": "Sans budget pour 2025, il n\u2019y aura \u00ab pas de catastrophe annonc\u00e9e \u00bb, dit Ya\u00ebl Braun-Pivet, ni \u00ab aucun risque de shutdown \u00bb, assure Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/08/0/1/5668/3779/110/73/60/0/5b70fe1_2024-10-08t150822z-1367012113-rc2fgaa713ub-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e et des responsables politiques r\u00e9agissent aux propos de la porte-parole du\u00a0gouvernement, qui craignait \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario \u00e0 la grecque\u00a0\u00bb, dans lequel les fonctionnaires ne seraient pas\u00a0pay\u00e9s au mois de janvier."},
{"title": "Dans l\u2019affaire des c\u00e2bles sous-marins endommag\u00e9s en mer Baltique, la Su\u00e8de demande au bateau chinois suspect de se diriger vers ses eaux territoriales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2571/1714/110/73/60/0/918f74f_2024-11-21t210134z-903525263-rc239bakb77o-rtrmadp-3-china-baltic-cables.JPG", "description": "Le fait que le navire soit rest\u00e9 ancr\u00e9 depuis mardi dernier dans l\u2019\u00e9troit d\u00e9troit de Kattegat entre la Su\u00e8de et le Danemark a soulev\u00e9 des questions."},
{"title": "Le gouvernement pr\u00eat \u00e0 \u00ab am\u00e9nager \u00bb la r\u00e9forme des retraites de 2023", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a2a0947_1732607586765-jmug241106040.jpg", "description": "La ministre du travail, Astrid Panosyan-Bouvet, a \u00e9crit, lundi 25\u00a0novembre, aux syndicats et au patronat, pour les inviter \u00e0 des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb visant \u00e0 am\u00e9liorer la r\u00e9forme de 2023, qui a repouss\u00e9 \u00e0 64\u00a0ans l\u2019\u00e2ge d\u2019ouverture des droits \u00e0 une pension. Une initiative qui confirme un engagement pris par le chef du gouvernement, Michel Barnier."},
{"title": "Le g\u00e9ant am\u00e9ricain de l\u2019industrie automobile General Motors obtient l\u2019autorisation d\u2019int\u00e9grer la F1", "image": "https://img.lemde.fr/2017/09/25/0/1/3180/2120/110/73/60/0/e56c69a_65a6f9dc76cc4177acf78edcd5a12c63-65a6f9dc76cc4177acf78edcd5a12c63-0.jpg", "description": "Apr\u00e8s un premier refus, en janvier, la formule\u00a01\u00a0a officialis\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une onzi\u00e8me \u00e9quipe en\u00a02026. Cadillac sera la repr\u00e9sentante de General Motors sur le circuit."},
{"title": "La mobilisation des agriculteurs se poursuit, le trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec le Mercosur en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale mardi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5792/3861/110/73/60/0/88328ef_5354689-01-06.jpg", "description": "L\u2019alliance FNSEA-JA pr\u00e9voit d\u2019occuper le terrain jusqu\u2019\u00e0 jeudi soir, avec des actions ciblant, notamment, \u00ab\u00a0les administrations et un certain nombre d\u2019agences\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident de la FNSEA. La Coordination rurale veut aussi \u00ab\u00a0amplifier\u00a0\u00bb son mouvement."},
{"title": "Daniel Cohn-Bendit et Rapha\u00ebl Glucksmann : \u00ab Comment ne pas voir que la riposte isra\u00e9lienne viole les lois de la guerre et pi\u00e9tine le droit international ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5760/3840/110/73/60/0/e705084_5348031-01-06.jpg", "description": "Alors que l\u2019\u00e9lection de Donald Trump pourrait conforter Benyamin N\u00e9tanyahou dans sa strat\u00e9gie meurtri\u00e8re, les ancien et actuel d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre le premier ministre isra\u00e9lien n\u2019est pas antis\u00e9mite et appellent la France \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019Etat palestinien."},
{"title": "\u00ab Les Gouttes de Dieu \u00bb, s\u00e9rie franco-japonaise, prim\u00e9e aux International Emmy Awards", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/683/2410/1607/110/73/60/0/8e14b90_1732613973134-drops-of-god-photos-010108.jpg", "description": "Cette fiction en huit \u00e9pisodes, cr\u00e9\u00e9e par Quoc Dang Tran et r\u00e9alis\u00e9e par Oded Ruskin, a re\u00e7u le prestigieux prix de la meilleure s\u00e9rie dramatique."},
{"title": "Andr\u00e9 Lajoinie, figure du Parti communiste fran\u00e7ais et candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1988, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/96/0/803/535/110/73/60/0/c1ea4ce_1732615817188-000-sapa970617581650.jpg", "description": "Fabien Roussel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PCF, a salu\u00e9 sur le r\u00e9seau social\u00a0X \u00ab\u00a0ses combats pour les classes populaires, pour son territoire, pour la\u00a0France\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab La transformation de Paris sous les mandats d\u2019Anne Hidalgo suscite l\u2019admiration d\u2019autres \u00e9lus de grandes villes \u00e0 travers le monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3000/2000/110/73/60/0/63448ef_1732616538056-hidalgo-asurp-103778.jpg", "description": " "},
{"title": "Le nombre de d\u00e9plac\u00e9s internes a tripl\u00e9 en Afrique en quinze ans, selon un observatoire international", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1/0/8064/5376/110/73/60/0/ad48921_1732614558766-000-36mw4hv.jpg", "description": "Sur le continent, quelque 35\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de quitter leur foyer \u00e0 la fin de 2023. Causes principales\u00a0: les conflits, les violences et les catastrophes naturelles."},
{"title": "Le rapport sur la reconfiguration du dispositif militaire fran\u00e7ais en Afrique pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/279/563/2821/1881/110/73/60/0/868acb5_1732611784893-000-34jw4tl.jpg", "description": "La mission de Jean-Marie Bockel, envoy\u00e9 personnel du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le continent, concernait les bases militaires au S\u00e9n\u00e9gal, en C\u00f4te d\u2019Ivoire, au Tchad et au Gabon."},
{"title": "En Isra\u00ebl, le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unit \u00ab cet apr\u00e8s-midi \u00bb pour discuter d\u2019un \u00e9ventuel cessez-le-feu avec le Hezbollah au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/3418/2278/110/73/60/0/2e842fb_5350442-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "La saign\u00e9e chez ThyssenKrupp, nouvel exemple de la crise industrielle allemande", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/7378/4918/110/73/60/0/db48038_1732551852699-043-dpa-pa-241125-99-141074-dpai.jpg", "description": "L\u2019aci\u00e9riste va supprimer 40\u00a0% de ses effectifs d\u2019ici \u00e0 2030. Ce plan social historique survient dans une vague de destructions des emplois industriels outre-Rhin, qui touche particuli\u00e8rement l\u2019automobile."},
{"title": "Plusieurs services de Microsoft victimes d\u2019une panne importante", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7904/5269/110/73/60/0/f4e1cab_c69f2bec55f9410cb397344fc0ff6192-0-b7790213887d4550a23d32e026ea7ce5.jpg", "description": "Ces pannes ont principalement touch\u00e9 lundi les services de courriels, de chat et de calendrier."},
{"title": "La faillite de Northvolt, g\u00e9ant europ\u00e9en des batteries \u00e9lectriques, risque de ralentir les investissements dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/8256/5504/110/73/60/0/1c90500_1732602806290-000-36n42et.jpg", "description": "Beaucoup redoutent que les investisseurs se montrent plus frileux vis-\u00e0-vis des projets verts europ\u00e9ens apr\u00e8s les lourdes pertes subies sur le projet su\u00e9dois de batteries, \u00e0 l\u2019image des 900\u00a0millions de dollars \u00e9vapor\u00e9s dans des fonds g\u00e9r\u00e9s par Goldman Sachs"},
{"title": "Le risque d\u2019une France sans budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4914/3276/110/73/60/0/fd89db7_5350265-01-06.jpg", "description": "Alors que la gauche et le Rassemblement national n\u2019excluent pas de faire tomber le gouvernement Barnier dans les prochaines semaines, le pays pourrait se retrouver dans une incertitude in\u00e9dite qui accentuerait la d\u00e9fiance des investisseurs."},
{"title": "Alban du Rostu, l\u2019ex-bras droit du milliardaire catholique Pierre-Edouard St\u00e9rin, recrut\u00e9 par le groupe Bayard", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/115/0/1890/1260/110/73/60/0/16c78b7_1732575222615-alban-du-rostubis.jpg", "description": "Son arriv\u00e9e au poste de directeur de la strat\u00e9gie et du d\u00e9veloppement du groupe Bayard a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par Fran\u00e7ois Morini\u00e8re lors d\u2019un comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE) extraordinaire, lundi 25\u00a0novembre."},
{"title": "En Indon\u00e9sie, des inondations font 20 morts et 7 disparus \u00e0 Sumatra", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/167/0/4000/2666/110/73/60/0/139ed5b_0d8a4752314349dbb2803f94b0e40e33-0-32b0185eafb34d868f9df8bb19ab34e8.jpg", "description": "Des crues soudaines et des glissements de terrain ont frapp\u00e9 quatre districts de la province de Sumatra nord."},
{"title": "Ouverture du proc\u00e8s de six proches de Paul Pogba pour extorsion, enl\u00e8vement et s\u00e9questration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/3/3384/2256/110/73/60/0/31149ee_5331261-01-06.jpg", "description": "Cinq amis d\u2019enfance et le fr\u00e8re du footballeur comparaissent, du mardi 26\u00a0novembre au mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, devant la 16\u1d49 chambre du tribunal correctionnel de Paris pour une tentative d\u2019extorsion dont a \u00e9t\u00e9 victime, en\u00a02022, l\u2019international fran\u00e7ais de 31\u00a0ans."},
{"title": "Au Pakistan, quatre paramilitaires tu\u00e9s par des manifestants pro-Imran Khan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/2680/1786/110/73/60/0/7f2a034_5355536-01-06.jpg", "description": "La foule progresse vers D-Chowk, la place o\u00f9 les manifestants entendent faire pression sur les autorit\u00e9s qui si\u00e8gent dans le quartier adjacent, afin d\u2019obtenir la lib\u00e9ration de leur champion, actuellement emprisonn\u00e9 et poursuivi dans une centaine d\u2019affaires."},
{"title": "Anne Hidalgo au \u00ab Monde \u00bb : \u00ab Je ne me pr\u00e9senterai pas \u00e0 un troisi\u00e8me mandat de maire de Paris \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3000/2000/110/73/60/0/38e494c_1732583188964-hidalgo-asurp-206834.jpg", "description": "La maire socialiste annonce, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019elle souhaite que le s\u00e9nateur R\u00e9mi F\u00e9raud lui succ\u00e8de. Sur le plan national, elle pr\u00e9f\u00e8re la n\u00e9gociation plut\u00f4t qu\u2019une censure du gouvernement Barnier."},
{"title": "L\u2019association Halte \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e porte plainte contre le fabricant d\u2019imprimantes HP", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/175/296/878/585/110/73/60/0/b7b8437_1732554103250-hop.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 est accus\u00e9e de programmer l\u2019obsolescence de ses cartouches d\u2019encres, impossibles \u00e0 reconditionner et bloqu\u00e9es apr\u00e8s un certain nombre d\u2019ann\u00e9es."},
{"title": "\u00ab Personne ne gagnera une guerre commerciale \u00bb, r\u00e9agit P\u00e9kin apr\u00e8s l\u2019annonce par Donald Trump de la hausse des droits de douane sur les produits venant de Chine, du Canada et du Mexique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/3/4494/2996/110/73/60/0/d956af5_5355781-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain dit vouloir imposer 25\u00a0% de taxe sur les produits canadiens et mexicains entrant aux Etats-Unis. Les produits chinois, eux, se verraient ajouter 10\u00a0% de droits de douane."},
{"title": "Japon : un incendie se d\u00e9clare au centre spatial lors d\u2019un essai sur une fus\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3967/2645/110/73/60/0/65abd2f_2024-11-26t024738z-998034954-rc2qcbash4dm-rtrmadp-3-japan-space.JPG", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une explosion qui s\u2019est produite lors d\u2019un test de combustion, mardi matin, en pr\u00e9sence de diff\u00e9rents m\u00e9dias. L\u2019incident est une nouvelle anicroche dans le programme spatial japonais."},
{"title": "En Ha\u00efti, les violences des gangs ont entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de plus de 40 000 personnes en dix jours \u00e0 Port-au-Prince, selon l\u2019ONU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6499/4333/110/73/60/0/1f9bbde_2024-11-25t193310z-688423984-rc2f8barl2je-rtrmadp-3-haiti-violence-women.JPG", "description": "Depuis deux semaines, la capitale fait face \u00e0 une nouvelle explosion de violences. Au total, 700\u00a0000\u00a0personnes sont d\u00e9plac\u00e9es dans ce pays des Cara\u00efbes."},
{"title": "Joe Biden confirme qu\u2019il assistera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019investiture de Donald Trump en janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7558/5038/110/73/60/0/814994e_5351206-01-06.jpg", "description": "Selon la Maison Blanche, le pr\u00e9sident sortant consid\u00e8re sa pr\u00e9sence \u00ab\u00a0comme une importante d\u00e9monstration de l\u2019engagement \u00e0 respecter nos valeurs d\u00e9mocratiques et \u00e0 honorer la volont\u00e9 du\u00a0peuple\u00a0\u00bb. En\u00a02021, Donald Trump avait refus\u00e9 de se rendre \u00e0 l\u2019investiture du d\u00e9mocrate."},
{"title": "Emmanuel Macron rend hommage \u00e0 Elisabeth Borne, \u00e9lev\u00e9e au grade de commandeur de la L\u00e9gion d\u2019honneur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/08/1/0/2139/1426/110/73/60/0/fd847b6_d63f43b331d947848ceda3a07c36d562-0-e3ace11fcf104a2a9415616dd96ecbe9.jpg", "description": "Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le chef de l\u2019Etat a vant\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0engagement\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0loyaut\u00e9\u00a0\u00bb de son ancienne premi\u00e8re ministre, dont il \u00ab\u00a0mesure encore plus qu\u2019hier\u00a0\u00bb les qualit\u00e9s."},
{"title": "Au proc\u00e8s de l\u2019assassinat de Samuel Paty, le \u00ab mode op\u00e9ratoire \u00bb de l\u2019agitateur islamiste Abdelhakim Sefrioui", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/30/4432/2955/110/73/60/0/6e1b42f_1732575860388-000-par7428792.jpg", "description": "Le militant est jug\u00e9 pour avoir d\u00e9clench\u00e9 la campagne de haine qui fut fatale \u00e0 l\u2019enseignant. Selon une enqu\u00eatrice entendue lundi, il ne pouvait ignorer, \u00ab\u00a0dans le contexte de la republication des caricatures\u00a0\u00bb de Mahomet, qu\u2019il faisait de Samuel Paty une \u00ab\u00a0cible\u00a0\u00bb."},
{"title": "Apr\u00e8s les manifestations d\u2019agriculteurs, des plaintes d\u00e9pos\u00e9es pour \u00ab d\u00e9gradations \u00bb et \u00ab intimidations \u00bb dans le Lot-et-Garonne, les Landes et la Creuse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/5500/3666/110/73/60/0/de6e501_2024-11-19t133948z-333092484-rc2c8ba8u2bl-rtrmadp-3-europe-farmers-france.JPG", "description": "Les pr\u00e9fets du Lot-et-Garonne et des Landes r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le syndicat Coordination rurale la semaine du 18\u00a0novembre. L\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 dans la Creuse a, de son c\u00f4t\u00e9, port\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0d\u00e9gradations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0intimidations et menaces\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une action \u00e0 Gu\u00e9ret, le 19\u00a0novembre."},
{"title": "A Mayotte, la s\u00e9cheresse oblige \u00e0 rallonger les coupures d\u2019eau", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/30/0/0/3450/2300/110/73/60/0/7898000_5002796-01-06.jpg", "description": "Jusqu\u2019alors coup\u00e9e pendant vingt-six\u00a0heures cons\u00e9cutives tous les deux jours, l\u2019eau du robinet est d\u00e9sormais inaccessible pendant trente\u00a0heures dans ce d\u00e9partement fran\u00e7ais de l\u2019oc\u00e9an Indien en proie \u00e0 une hausse de la consommation."},
{"title": "La justice am\u00e9ricaine met fin aux poursuites contre Donald Trump pour tentatives d\u2019inverser le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020 et pour r\u00e9tention de documents classifi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/2/0/5000/3333/110/73/60/0/79e3fef_2024-11-22t172224z-1956895599-rc25v9asqx5z-rtrmadp-3-usa-trump-new-york.JPG", "description": "Le procureur Jack Smith avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner les poursuites en vertu d\u2019une politique du minist\u00e8re de la justice consistant \u00e0 ne pas poursuivre un pr\u00e9sident en exercice et appliqu\u00e9e \u00e0 cette situation \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le procureur de Manhattan, dont Donald Trump avait promis le remplacement, d\u00e9missionne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/29/4993/3329/110/73/60/0/8e8904a_2024-11-25t170615z-1739399930-rc2f8aah51zz-rtrmadp-3-usa-justice-new-york.JPG", "description": "Damian Williams, qui avait marqu\u00e9 l\u2019histoire de la justice am\u00e9ricaine en devenant le premier procureur afro-am\u00e9ricain \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 ce poste \u00e0 New York, a annonc\u00e9 lundi sa d\u00e9mission, qui sera effective le 13\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "En Asie du Sud-Est, le Vietnam compte \u00e9chapper aux repr\u00e9sailles de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4500/3000/110/73/60/0/fc88889_1732531899057-000-34w87ue.jpg", "description": "La p\u00e9ninsule a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des grands gagnants de la diversification des \u00e9quipementiers de l\u2019\u00e9lectronique en dehors de Chine. Mais la promesse de l\u2019instauration de droits de douane sur les produits import\u00e9s aux Etats-Unis inqui\u00e8te le gouvernement vietnamien."},
{"title": "Les activit\u00e9s spatiales menacent-elles la haute atmosph\u00e8re ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/556/0/2667/1778/110/73/60/0/56213b0_1732196083464-sipa-sipausa-31644332000019.jpg", "description": "Depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, l\u2019espace est de plus en plus encombr\u00e9 par le nombre croissant d\u2019engins envoy\u00e9s sur orbite. Ces objets, qui finissent par se d\u00e9sint\u00e9grer en retombant sur la Terre, risquent d\u2019endommager la haute atmosph\u00e8re par leurs \u00e9missions polluantes."},
{"title": "Cinobo, la plateforme de streaming grecque qui sauve les cin\u00e9mas historiques d\u2019Ath\u00e8nes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/4920/3280/110/73/60/0/7ddcc56_1730737865866-000-1wf436.jpg", "description": "Lanc\u00e9e en\u00a02020 pendant la pand\u00e9mie de Covid-19, Cinobo, l\u2019acronyme de \u00ab\u00a0Cinema No Borders\u00a0\u00bb, qui fait la part belle au cin\u00e9ma d\u2019auteur conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant."},
{"title": "Un record d\u2019\u00e9nergie pour des \u00e9lectrons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s dans la galaxie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/11/2508/1672/110/73/60/0/8b591b2_1732541116055-hess-ii-gamma-ray-experiment-five-telescope-array.jpg", "description": "Une \u00e9quipe internationale a annonc\u00e9, lundi, un nouveau record pour des rayons cosmiques \u00e9lectroniques, dot\u00e9s d\u2019une \u00e9nergie de 40\u00a0t\u00e9ra\u00e9lectronvolts. C\u2019est dix mille milliards de fois plus que l\u2019\u00e9nergie transport\u00e9e par un photon de lumi\u00e8re visible."},
{"title": "SNCF : l\u2019intersyndicale maintient son appel \u00e0 la gr\u00e8ve \u00e0 partir du 11 d\u00e9cembre au soir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/192/3702/2468/110/73/60/0/93440e1_5312184-01-06.jpg", "description": "Les syndicats du groupe ferroviaire exigent notamment un moratoire sur le d\u00e9mant\u00e8lement de Fret SNCF et s\u2019opposent aux modalit\u00e9s de l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence des lignes r\u00e9gionales."},
{"title": "ArcelorMittal confirme la fermeture des sites de Reims et de Denain et la suppression de 135 emplois", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7722/5148/110/73/60/0/3306b24_5348484-01-06.jpg", "description": "L\u2019intersyndicale appelle les salari\u00e9s des huit centres de services fran\u00e7ais d\u2019ArcelorMittal \u00e0 se mobiliser mardi. A Denain, ils doivent \u00eatre rejoints par une cinquantaine de membres de la CGT d\u2019ArcelorMittal Dunkerque, o\u00f9 l\u2019inqui\u00e9tude s\u2019accro\u00eet."},
{"title": "Quatre-vingt-seize f\u00e9minicides conjugaux d\u00e9nombr\u00e9s en 2023 en France, selon un bilan actualis\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3567/2378/110/73/60/0/e4eeb0b_2024-11-23t155218z-1211324319-rc23bba2g4g1-rtrmadp-3-france-women-protest.JPG", "description": "Le profil type de l\u2019auteur reste majoritairement masculin, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, \u00e2g\u00e9 de\u00a030 \u00e0\u00a059\u00a0ans et\u00a0n\u2019exer\u00e7ant pas ou plus d\u2019activit\u00e9 professionnelle, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur."},
{"title": "Violences sexuelles : Michel Barnier annonce des kits de d\u00e9tection de soumission chimique rembours\u00e9s \u00e0 titre exp\u00e9rimental", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/8640/5760/110/73/60/0/e920dc6_5350386-01-06.jpg", "description": "En plein proc\u00e8s des viols de Mazan, le premier ministre a assur\u00e9 que le gouvernement allait mettre en\u00a0\u0153uvre plusieurs mesures pour am\u00e9liorer la lutte contre les violences faites aux femmes."},
{"title": "Riss, dix ans apr\u00e8s l\u2019attentat contre \u00ab Charlie Hebdo \u00bb : \u00ab Le plaisir du dessin est plus fort que la peur ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/7488/4992/110/73/60/0/d402a72_1731999688835-560794.jpg", "description": "Alors qu\u2019approchent les 10\u00a0ans de l\u2019attentat contre le journal satirique, le 7\u00a0janvier\u00a02015, un livre-hommage aux huit membres de la r\u00e9daction assassin\u00e9s ce jour-l\u00e0, \u00ab\u00a0Charlie libert\u00e9. Le journal de leur vie\u00a0\u00bb, para\u00eet le 5\u00a0d\u00e9cembre. Entretien avec son ma\u00eetre d\u2019\u0153uvre."},
{"title": "Les agriculteurs en col\u00e8re entament une deuxi\u00e8me semaine de mobilisation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5511/3674/110/73/60/0/a50df74_5320909-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s une premi\u00e8re semaine de mobilisation contre le trait\u00e9 de libre-\u00e9change que l\u2019Union europ\u00e9enne n\u00e9gocie avec le Mercosur, les syndicats agricoles poursuivent leurs actions pour d\u00e9noncer les \u00ab\u00a0entraves\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0normes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Vent violent : fin de la vigilance orange ; le trafic ferroviaire perturb\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/21/0/0/5314/3543/110/73/60/0/e11ace7_747456815-fottorino-pns-4196945.jpg", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9, mais les d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s sont nombreux."},
{"title": "Volley : le Fran\u00e7ais Laurent Tillie nomm\u00e9 s\u00e9lectionneur du Japon", "image": "https://img.lemde.fr/2016/01/10/0/91/4164/2776/110/73/60/0/ca62af5_5038725-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien joueur international, qui avait men\u00e9 les Bleus au titre olympique \u00e0 Tokyo en\u00a02021, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 lundi. Son principal objectif sera d\u2019aider les Japonais \u00e0 d\u00e9crocher une m\u00e9daille lors des JO de Los Angeles en\u00a02028."},
{"title": "Le sid\u00e9rurgiste allemand ThyssenKrupp va supprimer 11 000 postes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5500/3666/110/73/60/0/c3bc9bb_2024-11-25t143935z-21738613-rc2jj4axoiv6-rtrmadp-3-thyseenkrupp-steel-jobs.JPG", "description": "Le groupe avait annonc\u00e9, en avril, une restructuration de sa filiale sid\u00e9rurgique en raison la hausse des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et de la concurrence chinoise, dans le contexte d\u2019une complexe et co\u00fbteuse transition \u00e9nerg\u00e9tique."},
{"title": "Antoine Dupont \u00e9lu meilleur joueur du monde de rugby \u00e0 VII : \u00ab La vraie incongruit\u00e9 est surtout qu\u2019il n\u2019ait pas remport\u00e9 de troph\u00e9e li\u00e9 \u00e0 ses performances \u00e0 XV \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5091/3394/110/73/60/0/48254ef_5345092-01-06.jpg", "description": "Le Toulousain a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9, dimanche, pour ses performances \u00e0 VII. Mais c\u2019est surtout pour ses exploits \u00e0 XV que le Fran\u00e7ais aurait m\u00e9rit\u00e9 un prix, estime Valentin Moinard, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle en Roumanie : le premier ministre pro-europ\u00e9en, Marcel Ciolacu, admet sa d\u00e9faite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5535/3690/110/73/60/0/c10ae40_107bca45242f4f8cbe3d83b673150424-0-0a400f8c730f411ab777f3a36924c83b.jpg", "description": "Favori des sondages, il est arriv\u00e9 dimanche troisi\u00e8me du premier tour avec 19,15\u00a0% des voix, contre 19,17\u00a0% pour la centriste Elena Lasconi, le candidat prorusse Calin Georgescu se pla\u00e7ant premier (22,94\u00a0%), selon les r\u00e9sultats finaux."},
{"title": "Magali Berdah, l\u2019ex-\u00ab papesse des influenceurs \u00bb, relax\u00e9e dans une affaire de banqueroute", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5019/3346/110/73/60/0/8fdacc6_5331184-01-06.jpg", "description": "L\u2019affaire concerne la soci\u00e9t\u00e9 de courtage BA &\u00a0CO, reprise en\u00a02014 par la m\u00e8re de Magali Berdah puis plac\u00e9e en liquidation judiciaire en\u00a02015. Magali Berdah s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme une simple salari\u00e9e de BA &\u00a0CO, alors que l\u2019accusation affirmait qu\u2019elle en \u00e9tait la g\u00e9rante de fait."},
{"title": "En Allemagne, Olaf Scholz d\u00e9sign\u00e9 candidat \u00e0 sa propre succession, malgr\u00e9 son impopularit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/196/0/6609/4406/110/73/60/0/0484b56_1732556214783-592131.jpg", "description": "Le Parti social-d\u00e9mocrate est cr\u00e9dit\u00e9 d\u2019environ 15\u00a0% des intentions de vote, alors que les conservateurs de\u00a0l\u2019Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate (CDU) et leurs alli\u00e9s bavarois (CSU) en recueillent 33\u00a0% et le parti d\u2019extr\u00eame droite Alternative pour l\u2019Allemagne (AfD), 18\u00a0%."},
{"title": "Affaire Fillon : le proc\u00e8s de l\u2019ancien premier ministre dans l\u2019affaire des emplois fictifs renvoy\u00e9 au 29 avril 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2020/02/17/176/0/3069/2046/110/73/60/0/f35133d_5193555-01-06.jpg", "description": "Fran\u00e7ois Fillon, 70\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 d\u00e9finitivement coupable en avril, mais un autre proc\u00e8s doit r\u00e9\u00e9valuer les peines de prison, d\u2019amende et d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9. La Cour de cassation avait en revanche confirm\u00e9 les peines de Penelope Fillon et de son suppl\u00e9ant de l\u2019\u00e9poque."},
{"title": "En Egypte, seize personnes port\u00e9es disparues en raison du naufrage d\u2019un bateau touristique en mer Rouge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/13/0/1599/1066/110/73/60/0/38e9cb7_1732548004131-158333.jpg", "description": "Le navire de croisi\u00e8re transportait trente et un touristes et treize membres d\u2019\u00e9quipage, selon le gouvernorat de la mer Rouge. Il avait quitt\u00e9 Port Ghalib dimanche et devait rallier Hurghada, 200\u00a0kilom\u00e8tres plus au nord."},
{"title": "\u00ab World of Warcraft \u00bb f\u00eate ses 20 ans : le roi du jeu de r\u00f4le en ligne est-il inoxydable ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/150/1620/1080/110/73/60/0/2134d39_1732540560361-world-of-warcraft-20-ans.jpg", "description": " "},
{"title": "Peter Turchin, anthropologue : \u00ab Aux Etats-Unis, le m\u00e9contentement des classes populaires s\u2019accumule depuis trente ans \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/2560/1706/110/73/60/0/7f9dd0e_1732292603301-turchin-peter-c-dr.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 du Connecticut explique comment, \u00e0 travers l\u2019histoire, certaines constantes, telles que la croissance des in\u00e9galit\u00e9s et la \u00ab\u00a0surproduction d\u2019\u00e9lites\u00a0\u00bb, favorisent l\u2019\u00e9mergence de crises, comme celle observ\u00e9e, aujourd\u2019hui, aux Etats-Unis."},
{"title": "Mort de Thomas \u00e0 Cr\u00e9pol : interdiction de tout rassemblement ce week-end dans quatre communes de la Dr\u00f4me", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/22/0/0/8256/5504/110/73/60/0/cc78595_5941538-01-06.jpg", "description": "Un groupuscule d\u2019ultradroite baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Justice pour les n\u00f4tres\u00a0\u00bb avait appel\u00e9 \u00e0 se r\u00e9unir le 19\u00a0novembre \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, un an apr\u00e8s le meurtre du jeune homme, mais avait finalement report\u00e9 son appel au 30\u00a0novembre, apr\u00e8s des protestations de ses proches."},
{"title": "Pays de la Loire : plus de 3 000 manifestants contre des coupes dans les subventions \u00e0 la culture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5386/3590/110/73/60/0/00e7162_5348912-01-06.jpg", "description": "Diff\u00e9rents acteurs et syndicats citent une baisse d\u2019environ 75\u00a0% du budget consacr\u00e9 \u00e0 la culture par le conseil r\u00e9gional, d\u00e9cid\u00e9e par sa pr\u00e9sidente Christelle Moran\u00e7ais (Horizons)."},
{"title": "Barbara Taylor Bradford, romanci\u00e8re \u00e0 succ\u00e8s, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/254/0/4800/3200/110/73/60/0/7cfa340_3f1b05a7ad9c478080782ce85f60aba3-0-98a4375eb17d4dbd868dcfcd321b25d0.jpg", "description": "L\u2019autrice britannique de best-sellers tels que \u00ab\u00a0L\u2019Espace d\u2019une vie\u00a0\u00bb est morte \u00ab\u00a0paisiblement\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile de New York, selon son \u00e9diteur. Elle avait 91\u00a0ans."},
{"title": "Sans budget pour 2025, il n\u2019y aura \u00ab pas de catastrophe annonc\u00e9e \u00bb, dit Ya\u00ebl Braun-Pivet, ni \u00ab aucun risque de shutdown \u00bb, assure Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/08/0/1/5668/3779/110/73/60/0/5b70fe1_2024-10-08t150822z-1367012113-rc2fgaa713ub-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e et des responsables politiques r\u00e9agissent aux propos de la porte-parole du\u00a0gouvernement, qui craignait \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario \u00e0 la grecque\u00a0\u00bb, dans lequel les fonctionnaires ne seraient pas\u00a0pay\u00e9s au mois de janvier."},
{"title": "Andr\u00e9 Lajoinie, figure du Parti communiste fran\u00e7ais et candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1988, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/96/0/803/535/110/73/60/0/c1ea4ce_1732615817188-000-sapa970617581650.jpg", "description": "Fabien Roussel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PCF, a salu\u00e9 sur le r\u00e9seau social\u00a0X \u00ab\u00a0ses combats pour les classes populaires, pour son territoire, pour la\u00a0France\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab La transformation de Paris sous les mandats d\u2019Anne Hidalgo suscite l\u2019admiration d\u2019autres \u00e9lus de grandes villes \u00e0 travers le monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3000/2000/110/73/60/0/63448ef_1732616538056-hidalgo-asurp-103778.jpg", "description": " "},
{"title": "Au proc\u00e8s des assistants parlementaires du FN, des d\u00e9fenses sur un fil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4011/2674/110/73/60/0/b6424e9_1732544119078-tribunal-1.jpg", "description": "Les conseils de plusieurs mis en cause, Julien Odoul, Timoth\u00e9e Houssin, Thierry L\u00e9gier et Nicolas Crochet, ont plaid\u00e9, lundi 25\u00a0novembre, pour leurs clients, pris dans cette affaire de soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs."},
{"title": "Marine Le Pen face aux rigueurs de la loi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4449/2966/110/73/60/0/f9b202c_1732460604398-561111.jpg", "description": "La peine de cinq ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 requis par le parquet contre l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Rassemblement national pourrait l\u2019emp\u00eacher de se repr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2027. Cette possible condamnation interroge la responsabilit\u00e9 des magistrats sur les cons\u00e9quences des jugements dans la vie politique."},
{"title": "Le gouvernement pr\u00eat \u00e0 \u00ab am\u00e9nager \u00bb la r\u00e9forme des retraites de 2023", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a2a0947_1732607586765-jmug241106040.jpg", "description": "La ministre du travail, Astrid Panosyan-Bouvet, a \u00e9crit, lundi 25\u00a0novembre, aux syndicats et au patronat, pour les inviter \u00e0 des \u00ab\u00a0discussions\u00a0\u00bb visant \u00e0 am\u00e9liorer la r\u00e9forme de 2023, qui a repouss\u00e9 \u00e0 64\u00a0ans l\u2019\u00e2ge d\u2019ouverture des droits \u00e0 une pension. Une initiative qui confirme un engagement pris par le chef du gouvernement, Michel Barnier."},
{"title": "\u00ab La petite phrase d\u2019Emmanuel Macron sur Ha\u00efti doit \u00eatre per\u00e7ue au-del\u00e0 de ses propos insultants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/118/0/3155/2103/110/73/60/0/4e1b8bc_5298179-01-06.jpg", "description": "Les propos m\u00e9prisants du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019inscrivent dans l\u2019histoire des relations entre les deux pays, plomb\u00e9e par la question de la \u00ab\u00a0double dette\u00a0\u00bb pay\u00e9e par l\u2019ancienne colonie et de sa demande de restitution \u00e0 la France, rappelle l\u2019\u00e9crivain\u00a0Louis-Philippe Dalembert dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Marine Le Pen cultive le r\u00f4le de faiseuse de roi, celle qui tient entre ses mains le sort de Michel Barnier \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/13/0/4236/2824/110/73/60/0/8d97c4f_2024-11-25t100918z-2036984470-rc28cbazxkwi-rtrmadp-3-france-budget-le-pen.JPG", "description": "Les n\u00e9gociations sur le budget\u00a02025\u00a0ont remis en selle la fille de Jean-Marie Le\u00a0Pen, ses exigences et ses calculs, comme si les autres acteurs politiques \u00e9taient devenus des personnages subalternes, constate dans sa chronique Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Anne Hidalgo au \u00ab Monde \u00bb : \u00ab Je ne me pr\u00e9senterai pas \u00e0 un troisi\u00e8me mandat de maire de Paris \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3000/2000/110/73/60/0/38e494c_1732583188964-hidalgo-asurp-206834.jpg", "description": "La maire socialiste annonce, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019elle souhaite que le s\u00e9nateur R\u00e9mi F\u00e9raud lui succ\u00e8de. Sur le plan national, elle pr\u00e9f\u00e8re la n\u00e9gociation plut\u00f4t qu\u2019une censure du gouvernement Barnier."},
{"title": "Avant le d\u00e9sistement d\u2019Anne Hidalgo, une demi-douzaine de candidats \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en lice pour la mairie de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/64/0/5000/3333/110/73/60/0/47f31e7_1732553503310-kzihnioglu-19112024-40.JPG", "description": "A quinze mois des \u00e9lections municipales, les actes de candidature se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite."},
{"title": "Le risque d\u2019une France sans budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4914/3276/110/73/60/0/fd89db7_5350265-01-06.jpg", "description": "Alors que la gauche et le Rassemblement national n\u2019excluent pas de faire tomber le gouvernement Barnier dans les prochaines semaines, le pays pourrait se retrouver dans une incertitude in\u00e9dite qui accentuerait la d\u00e9fiance des investisseurs."},
{"title": "Emmanuel Macron rend hommage \u00e0 Elisabeth Borne, \u00e9lev\u00e9e au grade de commandeur de la L\u00e9gion d\u2019honneur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/08/1/0/2139/1426/110/73/60/0/fd847b6_d63f43b331d947848ceda3a07c36d562-0-e3ace11fcf104a2a9415616dd96ecbe9.jpg", "description": "Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, le chef de l\u2019Etat a vant\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0engagement\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0loyaut\u00e9\u00a0\u00bb de son ancienne premi\u00e8re ministre, dont il \u00ab\u00a0mesure encore plus qu\u2019hier\u00a0\u00bb les qualit\u00e9s."},
{"title": "Affaire Fillon : le proc\u00e8s de l\u2019ancien premier ministre dans l\u2019affaire des emplois fictifs renvoy\u00e9 au 29 avril 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2020/02/17/176/0/3069/2046/110/73/60/0/f35133d_5193555-01-06.jpg", "description": "Fran\u00e7ois Fillon, 70\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 d\u00e9finitivement coupable en avril, mais un autre proc\u00e8s doit r\u00e9\u00e9valuer les peines de prison, d\u2019amende et d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9. La Cour de cassation avait en revanche confirm\u00e9 les peines de Penelope Fillon et de son suppl\u00e9ant de l\u2019\u00e9poque."},
{"title": "Mort de Thomas \u00e0 Cr\u00e9pol : interdiction de tout rassemblement ce week-end dans quatre communes de la Dr\u00f4me", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/22/0/0/8256/5504/110/73/60/0/cc78595_5941538-01-06.jpg", "description": "Un groupuscule d\u2019ultradroite baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Justice pour les n\u00f4tres\u00a0\u00bb avait appel\u00e9 \u00e0 se r\u00e9unir le 19\u00a0novembre \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, un an apr\u00e8s le meurtre du jeune homme, mais avait finalement report\u00e9 son appel au 30\u00a0novembre, apr\u00e8s des protestations de ses proches."},
{"title": "A S\u00e8te et \u00e0 Beaucaire, avec les fans de Jordan Bardella : \u00ab Regarde, on dirait un influenceur \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/159/0/3000/2000/110/73/60/0/9b09d65_1732522288365-2.jpg", "description": "Que ce soit dans l\u2019H\u00e9rault ou dans le Gard, le pr\u00e9sident du Rassemblement national, venu d\u00e9dicacer son livre, suscite l\u2019engouement, en particulier celui des jeunes. Ses partisans, persuad\u00e9s qu\u2019il peut r\u00e9pondre \u00e0 leurs pr\u00e9occupations en mati\u00e8re d\u2019immigration, de s\u00e9curit\u00e9 ou encore de pouvoir d\u2019achat, veulent croire qu\u2019il contribue \u00e0 moderniser le parti fond\u00e9 par Jean-Marie Le\u00a0Pen."},
{"title": "Elections dans les tr\u00e8s petites entreprises : l\u2019enjeu de la participation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6508/4338/110/73/60/0/7ebb23c_1732536888263-maxstockworld417150.jpg", "description": "Entre le lundi 25\u00a0novembre et le 9\u00a0d\u00e9cembre, quelque 5,4\u00a0millions de salari\u00e9s sont invit\u00e9s \u00e0 choisir des repr\u00e9sentants, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un scrutin qui s\u2019est, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, caract\u00e9ris\u00e9 par une abstention tr\u00e8s forte et croissante au fil des ans."},
{"title": "Nouvelle-Cal\u00e9donie : les ind\u00e9pendantistes de l\u2019Union cal\u00e9donienne se pr\u00e9parent \u00e0 la reprise du dialogue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4545/3030/110/73/60/0/d4dd4bb_1732528343746-000-34zm8gq.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection du d\u00e9put\u00e9 Emmanuel Tjiabou \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Union cal\u00e9donienne lors de son 55\u1d49\u00a0congr\u00e8s, qui s\u2019est tenu du 23 au 25\u00a0novembre, \u00e0 Canala, marque une nouvelle \u00e9tape apr\u00e8s l\u2019insurrection du 13\u00a0mai."},
{"title": "En remportant Rognac, le RN prend date pour les municipales de 2026 dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/4198/2798/110/73/60/0/d1117f3_1732528679481-maxnewsspecialtwo055468.jpg", "description": "La victoire obtenue lors d\u2019une municipale partielle, dimanche 24\u00a0novembre, dans la petite commune du bord de l\u2019\u00e9tang de Berre place le parti lep\u00e9niste en position incontournable pour les prochaines \u00e9lections locales."},
{"title": "Marine Le Pen estime que Michel Barnier reste \u00ab camp\u00e9 sur ses positions \u00bb, le RN pr\u00eat \u00e0 voter la censure du gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/3269/2179/110/73/60/0/4a18b70_5348211-01-06.jpg", "description": "La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du RN a dit avoir \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses lignes rouges\u00a0\u00bb \u00e0 Michel Barnier, lundi. \u00ab\u00a0Ma position n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9. Pas plus, semble-t-il, que n\u2019a \u00e9volu\u00e9 celle du premier ministre\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 en sortant de Matignon."},
{"title": "D\u00e9lit d\u2019apologie du terrorisme : Didier Migaud se dit \u00ab r\u00e9solument contre \u00bb la proposition de suppression, port\u00e9e par LFI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3922/2614/110/73/60/0/554ba71_5295171-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne comprends pas qu\u2019on puisse baisser la garde devant la menace du terrorisme, qui est aujourd\u2019hui tr\u00e8s pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi le ministre de la justice au sujet de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb visant \u00e0 supprimer ce d\u00e9lit, cr\u00e9\u00e9 par une loi de 2014."},
{"title": "Les id\u00e9es du RN s\u2019installent dans l\u2019opinion, mais le doute grandit sur sa capacit\u00e9 \u00e0 gouverner", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/1406/0/4480/2986/110/73/60/0/2a52e85_1732461213074-12.jpg", "description": "Pr\u00e8s de quatre Fran\u00e7ais sur dix valident les th\u00e8ses du Rassemblement national, selon le barom\u00e8tre annuel de l\u2019institut Verian pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb sur l\u2019image du parti d\u2019extr\u00eame droite. Si la campagne des l\u00e9gislatives a mis en avant son pr\u00e9sident, Jordan Bardella, elle a aussi laiss\u00e9 des traces."},
{"title": "Laurent Saint-Martin, le vaillant soldat macroniste d\u2019un budget impossible", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5899/3933/110/73/60/0/c4c7404_1732460242798-jmug241028016.jpg", "description": "Le ministre des comptes publics d\u00e9fend devant le Parlement un budget critiqu\u00e9 de toutes parts, y compris parmi l\u2019\u00e9quipe de Michel Barnier. A 39\u00a0ans, l\u2019un des derniers \u00e0 s\u2019affirmer de gauche au gouvernement vit son \u00e9preuve du feu."},
{"title": "Le Rassemblement national remporte la municipale partielle \u00e0 Rognac, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/1/0/4198/2798/110/73/60/0/de11c67_1732492629491-maxnewsspecialtwo055470.jpg", "description": "La commune, min\u00e9e par la gestion de l\u2019\u00e9quipe sortante, est la premi\u00e8re \u00e0 basculer \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite dans le d\u00e9partement depuis 1997."},
{"title": "R\u00e9forme des retraites : le Parti socialiste pr\u00eat \u00e0 voter l\u2019abrogation, quitte \u00e0 sacrifier la r\u00e9forme Touraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/86d645d_1729719960571-jmug241023085.jpg", "description": "La France insoumise pr\u00e9sentera jeudi dans l\u2019H\u00e9micycle la suppression de la r\u00e9forme relevant l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64\u00a0ans."},
{"title": "Boris Vallaud, pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e : \u00ab Ce budget est invotable \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/10/1/0/1616/1077/110/73/60/0/f79e1ce_1718041982278-image-123650291-3.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions\u00a0politiques\u00a0\u00bb sur France Inter."},
{"title": "N\u00e9m\u00e9sis, des identitaires grim\u00e9es en f\u00e9ministes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/224/0/1500/1000/110/73/60/0/ec24259_359207-3394595.jpg", "description": "Elles portent le nom de la d\u00e9esse grecque de la vengeance et se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans les actions coup de poing. Cr\u00e9\u00e9 en\u00a02019, le collectif N\u00e9m\u00e9sis, qui se revendique f\u00e9ministe, ne cesse d\u2019attribuer aux immigr\u00e9s et aux musulmans la responsabilit\u00e9 des violences sexuelles. Ses membres ont pris l\u2019habitude d\u2019infiltrer les manifestations de gauche pour y clamer leurs slogans."},
{"title": "L\u2019inaction climatique, ligne de conduite assum\u00e9e du Rassemblement national", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4395/2930/110/73/60/0/e183f94_1732291565836-000-34r49cv.jpg", "description": "Sous l\u2019impulsion de Jordan Bardella, le parti d\u2019extr\u00eame droite s\u2019oppose \u00e0 toutes les mesures visant \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, \u00e0 l\u2019exception du d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire. Une mani\u00e8re de \u00ab\u00a0coller\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9lectorat, chez qui le climatoscepticisme augmente."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : Annie Genevard, une ministre en premi\u00e8re ligne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/57/0/2556/1704/110/73/60/0/739741c_1732279780651-572690.jpg", "description": "Peu connue du grand public, la ministre de l\u2019agriculture issue du parti Les R\u00e9publicains conna\u00eet des d\u00e9buts difficiles, dans le contexte de reprise des manifestations du monde paysan."},
{"title": "Marc Bloch au Panth\u00e9on : Emmanuel Macron cl\u00f4t un long cycle m\u00e9moriel avec l\u2019auteur de \u00ab L\u2019Etrange D\u00e9faite \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5650/3766/110/73/60/0/6575836_1732441838077-lgeai-e-macron-alsace-23nov2024-13.jpg", "description": "A l\u2019occasion de la comm\u00e9moration des 80\u00a0ans de la lib\u00e9ration de Strasbourg, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9, samedi, le transfert des cendres de l\u2019historien et r\u00e9sistant au Panth\u00e9on. Une mani\u00e8re d\u2019\u00ab\u00a0imaginer d\u2019autres victoires\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0choisir \u00e0 chaque instant la volont\u00e9 de faire de grandes choses\u00a0\u00bb."},
{"title": "La France insoumise sous le feu des critiques pour avoir propos\u00e9 d\u2019abroger le d\u00e9lit d\u2019apologie du terrorisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/59/0/3912/2608/110/73/60/0/20ccc06_1732380930896-sipa-01161169-000011.jpg", "description": "La proposition de loi, d\u00e9pos\u00e9e par le parti de gauche, veut supprimer ce d\u00e9lit cr\u00e9\u00e9 par une loi de 2014. LFI estime que\u00a0la loi du 29\u00a0juillet\u00a01881, qui traite \u00ab\u00a0des faits relevant des d\u00e9lits d\u2019apologie de crime, d\u2019apologie de crime de guerre, d\u2019apologie de crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, suffit en la mati\u00e8re."},
{"title": "Gabriel Attal confront\u00e9 \u00e0 des chantiers compliqu\u00e9s \u00e0 la t\u00eate de Renaissance", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5899/3933/110/73/60/0/26d1f0a_1732292488597-jmug241028075.jpg", "description": "Ligne politique, pr\u00e9paration des municipales, gestion des opposants internes\u2026 L\u2019ex-premier ministre aura fort \u00e0 faire \u00e0 la t\u00eate du parti pr\u00e9sidentiel, qui tient un congr\u00e8s samedi\u00a0et dimanche, \u00e0 Paris."},
{"title": "Marc Bloch, historien et r\u00e9sistant, va entrer au Panth\u00e9on, annonce Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/31/108/0/2329/1552/110/73/60/0/c87e4ce_1706717412228-bal-1699826.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui s\u2019exprimait au palais universitaire de Strasbourg, a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre et enseigner la trag\u00e9die des \u00ab\u00a0malgr\u00e9-nous\u00a0\u00bb, ces Alsaciens et Mosellans incorpor\u00e9s de force dans l\u2019arm\u00e9e nazie."},
{"title": "Le mandat d\u2019arr\u00eat contre Benyamin N\u00e9tanyahou diversement appr\u00e9ci\u00e9 par les partis politiques fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/15040ed_1732344943126-jmug241106052.jpg", "description": "La droite et l\u2019extr\u00eame droite d\u00e9noncent la d\u00e9cision de la Cour p\u00e9nale internationale, alors que la gauche s\u2019en f\u00e9licite."},
{"title": "Vid\u00e9o. Proc\u00e8s des assistants parlementaires du FN : quel avenir politique pour Marine Le Pen ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4399/2932/110/73/60/0/5b34552_5286827-01-06.jpg", "description": "La cheffe de file du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pourrait ne pas pouvoir se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en\u00a02027. Un gros risque pour sa survie politique."},
{"title": "\u00ab Malgr\u00e9 un cadre fiscal moins favorable, la location de courte dur\u00e9e restera plus lucrative que la location longue dur\u00e9e dans les zones touristiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/1/0/4000/2666/110/73/60/0/356cd27_2024-11-07t210401z-1597498371-rc2iss92l1jv-rtrmadp-3-airbnb-results.JPG", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Mehdi Farajallah doute, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9duction des avantages fiscaux pr\u00e9vue par la loi de finances convaincra les propri\u00e9taires de renoncer \u00e0 louer par le biais des plateformes comme Airbnb."},
{"title": "L\u00e9gislatives partielles : la coalition de Michel Barnier d\u00e9sunie dans les urnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/160f244_1731581405296-jmug241106027.jpg", "description": "Les partis de la coalition gouvernementale, qui regroupe notamment Renaissance et Les R\u00e9publicains, se montrent incapables de pr\u00e9senter des candidats d\u2019union lors de trois \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles \u00e0 venir."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : le S\u00e9nat vote deux rallonges pour la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/7632/5088/110/73/60/0/4a2dc42_5287089-01-06.jpg", "description": "L\u2019une, de 200\u00a0millions d\u2019euros, concerne les allocations d\u00e9pendance (APA) et handicap (PCH) vers\u00e9es par les d\u00e9partements\u00a0; l\u2019autre, de 100\u00a0millions d\u2019euros, est \u00ab\u00a0\u00e0 destination des Ehpad\u00a0\u00bb. Une hausse des retraites en deux temps sur 2025\u00a0a aussi \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e."},
{"title": "Ouverture d\u2019une enqu\u00eate apr\u00e8s le piratage de comptes Telegram de plusieurs d\u00e9put\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/03/0/0/6756/4504/110/73/60/0/6d4e259_5574725-01-06.jpg", "description": "Les \u00e9lus de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont re\u00e7u mercredi un e-mail de mise en garde de la part des services de s\u00e9curit\u00e9 informatique de l\u2019Assembl\u00e9e, alertant \u00e0 propos de \u00ab\u00a0compromissions de comptes\u00a0\u00bb sur la messagerie instantan\u00e9e."},
{"title": "Le bon sens en politique, un redoutable contresens d\u00e9mocratique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/95/0/2439/1626/110/73/60/0/994661b_1732189276663-double-idees-novembre-2024-bonsens-bonhomme.jpg", "description": "Si la notion de \u00ab\u00a0bon sens\u00a0\u00bb a cr\u00e9\u00e9 un terrain id\u00e9ologique favorable \u00e0 l\u2019\u00e9mergence des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, ses contours flous permettent aujourd\u2019hui \u00e0 des acteurs politiques peu scrupuleux, en particulier d\u2019extr\u00eame droite, d\u2019en user comme d\u2019une arme, aussi insidieuse qu\u2019efficace, contre le pluralisme et la d\u00e9mocratie elle-m\u00eame."},
{"title": "\u00ab Pr\u00e9fecture \u00e0 vendre \u00bb : en Ard\u00e8che, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement proteste contre les coupes budg\u00e9taires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/1/0/8192/5461/110/73/60/0/f6be5cd_1732285535657-565156.jpg", "description": "La pr\u00e9fecture de Privas a \u00e9t\u00e9 mise en vente par le pr\u00e9sident (Les R\u00e9publicains) du conseil d\u00e9partemental, Olivier Amrane. La pr\u00e9f\u00e8te d\u00e9nonce une initiative \u00ab\u00a0contraire aux dispositions de la loi\u00a0\u00bb."},
{"title": "Finances publiques : tour de vis budg\u00e9taire en r\u00e9gion Pays de la Loire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5568/3712/110/73/60/0/9fd6b89_1732258300300-000-33gr7ry.jpg", "description": "Alors que le gouvernement lui demande de faire 40\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies en\u00a02025, Christelle Moran\u00e7ais, la pr\u00e9sidente (Horizons) du conseil r\u00e9gional, en propose 100\u00a0millions et assume une r\u00e9duction drastique des subventions aux associations culturelles et sportives. La suppression de 100\u00a0emplois a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e."},
{"title": "Des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 montent au cr\u00e9neau sur la p\u00e9nurie de moyens dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4b160b7_1732030351385-jmug241106003.jpg", "description": "Une dizaine de chefs d\u2019\u00e9tablissement se sont invit\u00e9s dans le bureau de Patrick Hetzel, le 21\u00a0novembre, pour alerter le ministre du risque de faillite qui les guette."},
{"title": "A Mayotte, le soutien d\u2019une d\u00e9put\u00e9e RN \u00e0 des footballeurs en situation irr\u00e9guli\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/7200/4800/110/73/60/0/f45c061_1732258413496-sipa01166253-000058.jpg", "description": "Anchya Bamana, qui exhorte r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019Etat fran\u00e7ais \u00e0 la fermet\u00e9 sur l\u2019immigration, a demand\u00e9 la r\u00e9gularisation en urgence de sept joueurs sans titre de s\u00e9jour pour disputer un match de Coupe de France \u00e0 fort enjeu pour le football mahorais."},
{"title": "\u00ab Travailler plus \u00bb pour financer la protection sociale : le retour d\u2019un d\u00e9bat sensible", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/59/2658/1772/110/73/60/0/9555504_1732236269625-le-monde-1.jpg", "description": "Le d\u00e9bat sur l\u2019augmentation du temps de travail est relanc\u00e9, notamment par la droite s\u00e9natoriale, qui vient d\u2019adopter un amendement visant \u00e0 instaurer sept heures d\u2019activit\u00e9 suppl\u00e9mentaires par an, mais aussi par les macronistes, qui y voient une fa\u00e7on de s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9duction des all\u00e8gements de cotisations patronales voulue par le gouvernement."},
{"title": "Au PS, la qu\u00eate incertaine d\u2019un nouveau Fran\u00e7ois Mitterrand", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/10/0/0/1885/1257/110/73/60/0/ab669d8_5043658-01-06.jpg", "description": "A l\u2019approche du congr\u00e8s qui devrait se tenir en\u00a02025, le Parti socialiste est \u00e0 la recherche d\u2019un premier secr\u00e9taire rassembleur. Olivier Faure, candidat \u00e0 sa succession, est de plus en plus contest\u00e9 par ses opposants, qui esp\u00e8rent tourner la page d\u2019un parti cliv\u00e9 depuis trop longtemps."},
{"title": "En pleine crise politique, Michel Barnier pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9tricoter son budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1500/1000/110/73/60/0/facfb1e_1732198595758-gj3a2497.jpg", "description": "Un bras de fer oppose les macronistes et le premier ministre sur les all\u00e9gements de charges. L\u2019objectif de r\u00e9duction des d\u00e9ficits pour 2025\u00a0para\u00eet de moins en moins ambitieux, alors que l\u2019examen du budget d\u00e9bute lundi 25\u00a0novembre au S\u00e9nat."},
{"title": "Le d\u00e9ficit pr\u00e9vu de la S\u00e9curit\u00e9 sociale r\u00e9duit de 16 milliards \u00e0 15 milliards d\u2019euros lors de son examen au S\u00e9nat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/7962/5308/110/73/60/0/1b8624a_5287055-01-06.jpg", "description": "Cette am\u00e9lioration prend en compte l\u2019impact financier d\u2019amendements pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9s, notamment la nouvelle \u00ab\u00a0contribution de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb cens\u00e9e rapporter 2,5\u00a0milliards d\u2019euros, explique la ministre de la sant\u00e9, Genevi\u00e8ve Darrieussecq."},
{"title": "A la Martinique, trois membres du collectif de lutte contre la vie ch\u00e8re interpell\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7999/5333/110/73/60/0/fc36864_1732232369489-000-36k944c.jpg", "description": "Ces trois personnes, dont la tr\u00e9sori\u00e8re du Rassemblement pour la protection des peuples et des ressources afro-carib\u00e9ens, avaient fait irruption dans la r\u00e9sidence du pr\u00e9fet durant une visite du ministre des outre-mer \u00e0 Fort-de-France, le 11 novembre. Le RPPRAC d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019instrumentalisation de la justice\u00a0\u00bb."},
{"title": "Michel Barnier tente d\u2019apaiser la col\u00e8re des maires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1500/1000/110/73/60/0/9c2a1e3_1732205242366-cbir5880.jpg", "description": "Le premier ministre a promis \u00ab\u00a0plus de libert\u00e9\u00a0\u00bb pour agir et de laisser les \u00e9lus adapter les r\u00e8gles selon les r\u00e9alit\u00e9s de leur territoire, jeudi, devant le congr\u00e8s de l\u2019Association des maires de France."},
{"title": "Le dossier n\u00e9o-cal\u00e9donien sous la pression des maires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1279/853/110/73/60/0/cf8f31f_1732210453162-cbir5667.jpeg", "description": "L\u2019Association des maires de France a offert de la visibilit\u00e9 \u00e0 plusieurs \u00e9lus n\u00e9o-cal\u00e9doniens non ind\u00e9pendantistes venus lancer un appel \u00e0 la solidarit\u00e9 nationale \u00e0 Paris."},
{"title": "Emmanuel Macron estime que les responsables d\u2019Ha\u00efti sont \u00ab compl\u00e8tement cons \u00bb d\u2019avoir limog\u00e9 l\u2019ex-premier ministre Garry Conille", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/72/7728/5152/110/73/60/0/a23ffc6_5302399-01-06.jpg", "description": "Ces propos ont \u00e9t\u00e9 tenus par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais en marge du G20, \u00e0 Rio de\u00a0Janeiro, alors qu\u2019il r\u00e9pondait, selon son entourage, \u00e0 un Ha\u00eftien qui l\u2019interpellait \u00ab\u00a0de mani\u00e8re insistante\u00a0\u00bb en l\u2019accusant \u00ab\u00a0d\u2019\u00eatre responsable de la situation\u00a0\u00bb dans le pays."},
{"title": "Michel Barnier veut rassurer les \u00e9lus au 106\u1d49 congr\u00e8s des maires de France : \u00ab Il n\u2019est ni normal ni juste de montrer les communes comme responsables du d\u00e9ficit \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1500/1000/110/73/60/0/a9b44bc_1732205241753-cbir5838.jpg", "description": "S\u2019exprimant en cl\u00f4ture du congr\u00e8s jeudi, le premier ministre a pr\u00e9cis\u00e9 le calendrier de\u00a0l\u2019assouplissement de la mise en \u0153uvre du \u00ab\u00a0z\u00e9ro artificialisation nette\u00a0des sols\u00a0\u00bb, souhaitant donner aux\u00a0maires \u00ab\u00a0des marges de man\u0153uvre renforc\u00e9es\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat Thierry Mandon fait appel de sa condamnation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/451/0/4796/3197/110/73/60/0/5534e87_1732200137500-000-36lr7c8.jpg", "description": "L\u2019ex-secr\u00e9taire d\u2019Etat socialiste a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, vendredi, \u00e0 un an de prison avec sursis et 22\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende pour escroqueries en lien avec ses anciennes fonctions de directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Cit\u00e9 du design de Saint-Etienne. Il\u00a0a remis sa d\u00e9mission le m\u00eame jour de son poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil national du commerce."},
{"title": "Entre Emmanuel Macron et les maires, une histoire de rendez-vous manqu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1500/1000/110/73/60/0/8102527_1732184262692-cbir5521.jpg", "description": "Le chef de l\u2019Etat, en d\u00e9placement en Am\u00e9rique latine, fait l\u2019impasse sur le congr\u00e8s des maires cette ann\u00e9e. Une absence symbolique d\u2019une incompr\u00e9hension mutuelle qui n\u2019a cess\u00e9 de se d\u00e9velopper depuis 2017."},
{"title": "Le serpent de mer de la conditionnalit\u00e9 des aides aux entreprises ressurgit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/160f244_1731581405296-jmug241106027.jpg", "description": "Alors que les plans sociaux se multiplient dans l\u2019industrie fran\u00e7aise, l\u2019actuel premier ministre, Michel Barnier, remet en d\u00e9bat le contr\u00f4le sur les aides d\u2019Etat aux entreprises."},
{"title": "Benjamin Morel, constitutionnaliste : \u00ab En cas de censure, le gouvernement technique serait la derni\u00e8re carte d\u2019Emmanuel Macron \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/7/0/2300/1533/110/73/60/0/ca02179_2024-11-14t212113z-1005079023-up1ekbe1nbc14-rtrmadp-3-soccer-uefanations-fra-isr-report.JPG", "description": "Si le gouvernement Barnier venait \u00e0 \u00eatre censur\u00e9, il serait imm\u00e9diatement d\u00e9missionnaire. La configuration parlementaire actuelle ne laisserait alors plus beaucoup d\u2019options au chef de l\u2019Etat, estime le ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale a act\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un groupe d\u2019amiti\u00e9 France-Palestine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7992/5328/110/73/60/0/016d626_1732172347673-000-36me8mu.jpg", "description": "Alors que le bureau de l\u2019Assembl\u00e9e a entam\u00e9 les discussions pour la r\u00e9partition des pr\u00e9sidences de la centaine de\u00a0groupes d\u2019amiti\u00e9, la gauche, majoritaire dans cette instance depuis la dissolution, a obtenu la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau groupe France-Palestine."},
{"title": "Michel Barnier confront\u00e9 \u00e0 la menace grandissante d\u2019une censure du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/865dce4_1732117277737-565026.jpg", "description": "Le parti d\u2019extr\u00eame droite pourrait joindre ses voix \u00e0 celle de la gauche pour voter une motion de censure en cas d\u2019utilisation du 49.3\u00a0pour l\u2019adoption budget 2025. Un sc\u00e9nario jug\u00e9 de plus en plus cr\u00e9dible et pris au s\u00e9rieux par Matignon, qui recevra lundi Marine Le Pen."},
{"title": "\u00ab La pr\u00e9vention sanitaire en France : sommes-nous encore au temps de l\u2019ORTF ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/172/0/4724/3149/110/73/60/0/14aa381_1732118257483-pns-3474709.jpg", "description": "Un collectif de chercheurs, sp\u00e9cialistes des questions de sant\u00e9, s\u2019indigne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de la persistance du contr\u00f4le par le gouvernement des campagnes d\u2019information concernant la pr\u00e9vention en sant\u00e9 publique."},
{"title": "Les repr\u00e9sentants du NFP : \u00ab Si Michel Barnier impose son budget par 49.3, nos groupes parlementaires d\u00e9poseront une motion de censure \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/23/0/0/3250/2167/110/73/60/0/7f22f80_2024-08-23t104607z-230752946-rc2ml9a11xqt-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "Manuel Bompard (LFI), Olivier Faure (PS), Fabien Roussel (PCF), Marine Tondelier (Les Ecologistes) et la candidate du Nouveau Front populaire  \u00e0 Matignon, Lucie Castets, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un budget qui, en l\u2019\u00e9tat, d\u00e9graderait encore davantage les services publics et les conditions de vie des plus modestes."},
{"title": "Climat : comment faire face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/139/1500/1000/110/73/60/0/bee3f59_1732570635260-06-04-cozannet.jpg", "description": "Pour se pr\u00e9munir contre cette cons\u00e9quence du changement climatique, il est imp\u00e9ratif de prendre des d\u00e9cisions rapidement, pr\u00e9vient le chercheur Gon\u00e9ri Le Cozannet dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019association Halte \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e porte plainte contre le fabricant d\u2019imprimantes HP", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/175/296/878/585/110/73/60/0/b7b8437_1732554103250-hop.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 est accus\u00e9e de programmer l\u2019obsolescence de ses cartouches d\u2019encres, impossibles \u00e0 reconditionner et bloqu\u00e9es apr\u00e8s un certain nombre d\u2019ann\u00e9es."},
{"title": "Comment les COP, ces conf\u00e9rences climat accus\u00e9es de perp\u00e9tuer l\u2019inaction, peuvent se r\u00e9former", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4962/3308/110/73/60/0/8c0f2c7_1732468805164-919771.jpg", "description": "Face \u00e0 des r\u00e9sultats toujours insuffisants, des propositions se font jour pour s\u00e9lectionner les h\u00f4tes des conf\u00e9rences climat, exclure les lobbyistes des \u00e9nergies fossiles et passer \u00e0 la mise en \u0153uvre pratique des accords."},
{"title": "Les scientifiques appel\u00e9s au chevet des for\u00eats du bassin du Congo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8186/5457/110/73/60/0/c2b80ee_1732531085838-000-32hq9et.jpg", "description": "Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9glig\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019Amazonie, le deuxi\u00e8me massif forestier tropical b\u00e9n\u00e9ficie enfin de programmes de recherche d\u2019envergure. Ils doivent permettre de mieux comprendre le fonctionnement de cet important puits de carbone"},
{"title": "Vent violent : fin de la vigilance orange ; le trafic ferroviaire perturb\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/21/0/0/5314/3543/110/73/60/0/e11ace7_747456815-fottorino-pns-4196945.jpg", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9, mais les d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s sont nombreux."},
{"title": "Des niveaux de chaleur nocturne \u00ab exceptionnels \u00bb enregistr\u00e9s dimanche, notamment dans le Sud-Ouest", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6039/4026/110/73/60/0/f77b697_1732535977950-000-36l77va.jpg", "description": "Ces pics \u00e0 plus de vingt degr\u00e9s en plein mois de novembre sont la cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique et\u00a0d\u2019un effet de foehn, souligne M\u00e9t\u00e9o-France."},
{"title": "En Indon\u00e9sie, des inondations font 20 morts et 7 disparus \u00e0 Sumatra", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/167/0/4000/2666/110/73/60/0/139ed5b_0d8a4752314349dbb2803f94b0e40e33-0-32b0185eafb34d868f9df8bb19ab34e8.jpg", "description": "Des crues soudaines et des glissements de terrain ont frapp\u00e9 quatre districts de la province de Sumatra nord."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : quel est l\u2019impact \u00e9cologique des drogues ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/93/0/5019/3346/110/73/60/0/b6dc1b0_310627765-000-8xy6b3.jpg", "description": "Le d\u00e9veloppement de la consommation de drogue s\u2019accompagne de d\u00e9forestation et d\u2019un fort usage de pesticides"},
{"title": "\u00ab Les COP font partie des barrages contre la temp\u00eate populiste qui d\u00e9ferle sur la plan\u00e8te \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4719/3146/110/73/60/0/58639d7_2024-11-23t231341z-666633572-rc2bbba2fxkk-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Le sociologue Stefan Aykut tire un premier bilan de la COP29\u00a0dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Malgr\u00e9 un accord minimal et l\u2019obstruction des pays p\u00e9troliers, la conf\u00e9rence pour le climat a montr\u00e9, \u00e0 ses yeux, que le multilat\u00e9ralisme n\u2019est pas mort."},
{"title": "Vents violents et fortes pluies : la temp\u00eate Bert continue de faire des d\u00e9g\u00e2ts en Angleterre et au Pays de Galles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/7992/5328/110/73/60/0/840eb48_2024-11-24t130327z-1242141016-rc2mbbamucf1-rtrmadp-3-europe-weather-britain.JPG", "description": "Une centaine d\u2019alertes aux inondations sont encore en vigueur en Angleterre, en Ecosse et au Pays de Galles, avec des routes ferm\u00e9es \u00e0 la circulation et des trains annul\u00e9s."},
{"title": "A Valence, en Espagne, un ouvrier qui travaillait \u00e0 la remise en \u00e9tat d\u2019une \u00e9cole apr\u00e8s les inondations meurt de l\u2019effondrement du toit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5500/3666/110/73/60/0/44bf3f1_2024-11-11t122903z-43336797-rc2z0bagc2ah-rtrmadp-3-europe-weather-spain.JPG", "description": "L\u2019\u00e9cole o\u00f9 a eu lieu l\u2019accident, situ\u00e9e \u00e0 Massanassa, est un des \u00e9tablissements parmi les plus touch\u00e9s par les inondations du 29\u00a0octobre dans le sud-est de l\u2019Espagne, qui ont fait au moins 228 morts."},
{"title": "COP29 : un accord \u00ab trop faible, trop tardif et trop ambigu \u00bb pour l\u2019Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/7951/5300/110/73/60/0/10376fc_783d703010e24c13a708b64e404d0aa7-0-904f1d0d2a164a69a8d7f58db3ff89e2.jpg", "description": "Avec une promesse de financement annuel de 300\u00a0milliards de dollars d\u2019ici 2035, les n\u00e9gociateurs africains d\u00e9plorent un compromis bien en de\u00e7\u00e0 des besoins."},
{"title": "La COP29 adopte les r\u00e8gles des march\u00e9s carbone, en latence depuis neuf ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3679/2452/110/73/60/0/4412805_2024-11-23t175006z-519658837-rc25bbakdzgt-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Les pays r\u00e9unis \u00e0 Bakou ont adopt\u00e9 des mesures r\u00e9gissant les \u00e9changes d\u2019\u00e9missions de CO\u2082\u00a0entre Etats et entreprises. Elles pr\u00e9sentent toutefois des failles, risquant de saper les efforts de r\u00e9duction des \u00e9missions."},
{"title": "La temp\u00eate Bert cause de fortes perturbations au Royaume-Uni et en Irlande ; au moins un mort en Angleterre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/26/5463/3642/110/73/60/0/9517933_2024-11-23t153210z-1383598252-rc20bbay7tjb-rtrmadp-3-europe-weather-britain.JPG", "description": "Avec des vents violents et d\u2019importantes chutes de neige, la d\u00e9pression a priv\u00e9 des dizaines de milliers de foyers d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et perturb\u00e9 les transports, samedi."},
{"title": "Sapin ou pas sapin ? La d\u00e9co de No\u00ebl provoque des discussions houleuses dans votre famille : racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/27/3/0/6016/4010/110/73/60/0/ada4366_1656336318101-feo-0859.jpg", "description": "Sapin naturel dont il faut se d\u00e9barrasser apr\u00e8s les f\u00eates, sapin en plastique \u00e0 r\u00e9utiliser chaque ann\u00e9e, sapin \u00e0 fabriquer soi-m\u00eame, pas de sapin du tout\u00a0: qu\u2019allez-vous choisir pour No\u00ebl\u00a0?"},
{"title": "M\u00e9t\u00e9o-France annonce un \u00ab puissant redoux \u00bb pour ce week-end apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Caetano", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5496/3664/110/73/60/0/456e7b6_5320025-01-06.jpg", "description": "Quelque 18\u00a0000\u00a0foyers touch\u00e9s par la temp\u00eate restaient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 samedi en d\u00e9but de soir\u00e9e, principalement en Normandie et dans la Loire."},
{"title": "Climat : les Fran\u00e7ais connaissent les risques, mais attendent des propositions pour agir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/04/0/0/3292/2194/110/73/60/0/fa7dd57_5243473-01-06.jpg", "description": "Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes montrent que les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 des changements, mais qu\u2019ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s."},
{"title": "Apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Caetano, 150 000 clients priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5284/3523/110/73/60/0/3c48f4e_5317599-01-06.jpg", "description": "Si la temp\u00eate hivernale \u00ab\u00a0a\u00a0d\u00e9sormais quitt\u00e9 le pays\u00a0\u00bb, selon M\u00e9t\u00e9o-France, l\u2019organisme met en garde contre un \u00ab\u00a0risque de ph\u00e9nom\u00e8nes glissants par regel de la Normandie \u00e0 la Franche-Comt\u00e9 la nuit prochaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "Apr\u00e8s les inondations dans le Pas-de-Calais, le combat d\u2019un chef \u00e9toil\u00e9 pour sauver son restaurant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/610/0/1125/750/110/73/60/0/8218ed7_359326-3396406.jpg", "description": "Depuis que la Canche est sortie de son lit, il y a un an, La Grenouill\u00e8re, \u00e0 La Madelaine-sous-Montreuil, n\u2019a pas pu rouvrir ses portes\u00a0: l\u2019eau est remont\u00e9e cet hiver, envahissant une nouvelle fois l\u2019\u00e9tablissement en travaux. Pour ne pas perdre sa brigade, Alexandre Gauthier lance des initiatives gastronomiques en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."},
{"title": "La temp\u00eate Caetano traverse la France : des chutes de neige, du verglas et une circulation \u00ab difficile dans les r\u00e9gions concern\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6214/4143/110/73/60/0/4e204db_5310777-01-06.jpg", "description": "En raison de cet \u00ab\u00a0\u00e9pisode hivernal pr\u00e9coce\u00a0\u00bb, M\u00e9t\u00e9o-France a plac\u00e9 51\u00a0d\u00e9partements en vigilance orange jeudi soir, et encore 31 vendredi."},
{"title": "A la COP29, happenings, r\u00e9seautage et coup de pression : comment les ONG font entendre la soci\u00e9t\u00e9 civile dans la grande machine onusienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7005/4670/110/73/60/0/587e60e_1732182115693-913983.jpg", "description": "Le Climate Action Network, qui f\u00e9d\u00e8re 1\u00a0900\u00a0associations de 130\u00a0pays, fonctionne comme un relais de la soci\u00e9t\u00e9 civile au c\u0153ur des COP climat. A Bakou, il s\u2019active pour faire avancer le dossier-cl\u00e9 des financements Nord-Sud."},
{"title": "\u00ab La catastrophe de Valence montre \u00e0 quel point la m\u00e9tropole durable reste un oxymore \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6028/4018/110/73/60/0/a2fd992_1732170181400-flood-in-valencia-75.jpg", "description": "Apr\u00e8s les inondations d\u00e9vastatrices qui ont frapp\u00e9 la ville espagnole, Albert Levy, architecte et urbaniste, constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la ville durable reste un projet emp\u00each\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne de m\u00e9tropolisation."},
{"title": "Avant le passage d\u2019une temp\u00eate hivernale, 54 d\u00e9partements en vigilance orange pour risque de neige, verglas et vent violent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7001/4667/110/73/60/0/4a96d7e_5310509-01-06.jpg", "description": "Les intemp\u00e9ries attendues sont li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9pression Caetano, qui devrait traverser le pays d\u2019ouest en est, selon M\u00e9t\u00e9o-France, ce qui a conduit plusieurs d\u00e9partements \u00e0 prendre des mesures pour limiter le trafic routier."},
{"title": "En Equateur, la pire s\u00e9cheresse depuis soixante ans entra\u00eene incendies et p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4500/3000/110/73/60/0/f77e1d8_1732099149602-136733.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour une dur\u00e9e de soixante jours, afin de mobiliser plus de ressources pour lutter contre les feux. Plus de 5\u00a0000\u00a0incendies de for\u00eat ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s depuis d\u00e9but 2024."},
{"title": "La D\u00e9fenseure des droits appelle \u00e0 prot\u00e9ger les enfants de la crise environnementale : \u00ab S\u2019ils sont les moins responsables, ils en sont les premi\u00e8res victime \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/7414/4942/110/73/60/0/efde968_1732087031415-000-33pb973.jpg", "description": "Dans un rapport, Claire H\u00e9don propose de pi\u00e9tonniser les abords des \u00e9coles, d\u2019adapter le calendrier scolaire aux circonstances climatiques et de g\u00e9n\u00e9raliser le d\u00e9pistage des expositions pr\u00e9natales aux pesticides."},
{"title": "\u00ab Nous demandons la mise en place d\u2019un \u201crevenu carbone\u201d en France \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3500/2333/110/73/60/0/f7e10a2_1670246823168-pns-715073807.jpg", "description": "Sept \u00e9conomistes experts du climat proposent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de remplacer le ch\u00e8que \u00e9nergie, co\u00fbteux et in\u00e9galitaire, par un versement direct des recettes de la taxation carbone \u00e0 tous les m\u00e9nages, ce qui b\u00e9n\u00e9ficierait aux plus pauvres tout en incitant \u00e0 la d\u00e9carbonation"},
{"title": "Des collectifs de salari\u00e9s poussent la question \u00e9cologique dans les entreprises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/163/0/4984/3322/110/73/60/0/ec8cff6_1732024766026-000-1dh5jm.jpg", "description": "Pour pallier un manque d\u2019investissement et de comp\u00e9tences des directions ou des syndicats traditionnels sur les sujets environnementaux, des groupes de salari\u00e9s \u00e9mergent dans les grandes entreprises."},
{"title": "En France aussi, la polarisation politique d\u00e9teint sur la perception du changement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/20/51/705/470/110/73/60/0/c9a24ed_1731942739841-climato-scepticisme-france-monde-obs.png", "description": "Une vaste enqu\u00eate confirme l\u2019existence d\u2019un noyau dur de climatoscepticisme dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise."},
{"title": "Le bassin de la M\u00e9diterran\u00e9e, une r\u00e9gion encore plus expos\u00e9e aux cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/6523/4349/110/73/60/0/31d9444_1732007521920-flood-in-valencia-81.jpg", "description": "S\u00e9cheresses, pr\u00e9cipitations violentes, mont\u00e9e des eaux et pollutions affecteront de plus en plus cet espace qui se r\u00e9chauffe 20\u00a0% plus vite que le reste du monde."},
{"title": "\u00ab Les populations d\u2019Afrique de l\u2019Ouest sont vuln\u00e9rables au changement climatique, auquel elles n\u2019ont pourtant que tr\u00e8s peu contribu\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/1/3789/2526/110/73/60/0/4ccc56c_c71be89b4cf54f8a9807da9ff77581fd-0-025f68a0555145ab86af207684f7c62f.jpg", "description": "Face \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la crise climatique, il serait temps d\u2019aider le Nigeria, le Niger, le Mali\u2026, touch\u00e9s par des inondations sans pr\u00e9c\u00e9dent, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le responsable humanitaire Modou Diaw."},
{"title": "\u00ab A l\u2019approche de l\u2019ouragan trumpien, les experts redoutent une acc\u00e9l\u00e9ration du \u201cdoom spending\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/8192/5461/110/73/60/0/59040e9_5278337-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection de Donald Trump devrait entra\u00eener une intensification de la surconsommation cens\u00e9e compenser l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 existentielle de vivre \u00e0 une \u00e9poque d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 climatique, rapporte Corine Lesnes, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 San Francisco, dans sa chronique."},
{"title": "La prochaine \u00e9valuation du GIEC arrivera-t-elle trop tard pour peser sur les n\u00e9gociations climatiques ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/200/969/5029/3353/110/73/60/0/980162f_1731861925198-000-36m387f.jpg", "description": "Alors que le GIEC publie ses rapports d\u2019\u00e9valuation au terme de cycles de six \u00e0 sept\u00a0ans, l\u2019action climatique des pays est cens\u00e9e monter en puissance tous les cinq ans. Des scientifiques s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un rythme \u00e0 deux vitesses."},
{"title": "Au sommet du G20 \u00e0 Rio, pas d\u2019avanc\u00e9e majeure sur le climat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5169/3446/110/73/60/0/dcbf299_33f3924e570243089f745a348c3f4f19-0-aa2ea5920d304a04b3b9bc4917229124.jpg", "description": "Les dirigeants reconnaissent, dans leur d\u00e9claration finale, \u00ab\u00a0le besoin d\u2019augmenter la finance climatique\u00a0\u00bb, mais sans pr\u00e9ciser qui mettra la main \u00e0 la poche. Ils n\u2019ont pas non plus repris l\u2019engagement \u00e0 op\u00e9rer une \u00ab\u00a0transition hors des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb qui avait \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 l\u2019an dernier \u00e0 la COP28 de Duba\u00ef."},
{"title": "L\u2019Equateur d\u00e9cr\u00e8te l\u2019urgence nationale pour lutter contre les incendies et la s\u00e9cheresse dans le sud du pays", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4500/3000/110/73/60/0/39a8706_2024-11-18t160435z-1596965321-rc227ba8qjh9-rtrmadp-3-ecuador-wildfire.JPG", "description": "Alors que plus de 10\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9 en novembre, cette mesure, qui permet de mobiliser des ressources \u00e9conomiques, s\u2019appliquera pour\u00a0une p\u00e9riode de soixante jours."},
{"title": "Aux Philippines, huit morts apr\u00e8s le passage du typhon Man-yi", "image": null, "description": "Dans l\u2019archipel, au moins 171 personnes sont mortes dans la s\u00e9rie de temp\u00eates tropicales qui a commenc\u00e9 mi-octobre."},
{"title": "Les tiques, transport\u00e9es par les oiseaux migrateurs, survivent davantage avec le r\u00e9chauffement du climat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/3504/2336/110/73/60/0/e3a4be7_1731856751419-058-489654.jpg", "description": "Une \u00e9tude d\u00e9taille comment les tiques, transport\u00e9es par les oiseaux migrateurs, profitent du r\u00e9chauffement pour \u00e9tendre leur aire de r\u00e9partition, amenant avec elles des agents pathog\u00e8nes."},
{"title": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre import\u00e9es, angle mort de l\u2019impact climatique des pays riches", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/1920/1280/110/73/60/0/772d4aa_1731688537625-media-appel-ges-import.jpg", "description": "Un quart des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par des pays exportateurs pour satisfaire la demande de pays importateurs. Un rapport appelle \u00e0 repenser la comptabilit\u00e9 carbone mondiale."},
{"title": "Comment faire le tri entre les solutions s\u00e9rieuses face au changement climatique et les id\u00e9es bidons ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/6959/4639/110/73/60/0/5e0cb5a_2024-11-13t124920z-466537957-rc2c4baxjjps-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Petit guide pour tenter de s\u00e9parer le bon grain du \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Comment explorer la Lune dans un monde \u00e0 + 4 \u00b0C \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/22/0/0/6036/4024/110/73/60/0/dd1c06d_5072874-01-06.jpg", "description": "A l\u2019heure du changement climatique, le secteur spatial n\u2019\u00e9chappe pas au questionnement n\u00e9cessaire sur sa trajectoire et sur sa d\u00e9carbonation expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Clarisse Angelier et Alban Guyomarc\u2019h, membres de l\u2019Association nationale de la recherche et de la technologie."},
{"title": "\u00ab Tout semble en place pour une r\u00e9invention du fascisme autour de la question environnementale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/4911/3274/110/73/60/0/de15e6c_1731744260715-ap24279819849244.jpg", "description": "Les fascismes \u00e9mergents sont les compagnons d\u2019une id\u00e9ologie libertarienne qui pr\u00f4ne le d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019Etat, la d\u00e9r\u00e9gulation totale de l\u2019industrie, et la poursuite de la destruction de la nature, s\u2019inqui\u00e8te dans sa chronique St\u00e9phane Foucart, journaliste au\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les inondations en Espagne dans l\u2019\u0153il de Loyola P\u00e9rez de Villegas Mu\u00f1iz : \u00ab Entrer chez quelqu\u2019un qui a tout perdu repr\u00e9sente un \u00e9norme d\u00e9fi photographique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/6220/4146/110/73/60/0/c09dba9_1731403133168-flood-in-valencia-92.jpg", "description": "Le 29\u00a0octobre\u00a02024, des inondations caus\u00e9es par\u00a0des pluies records d\u00e9vastent la r\u00e9gion de Valence, faisant 223\u00a0morts et 78\u00a0disparus. La photographe Loyola P\u00e9rez de\u00a0Villegas Mu\u00f1iz revient sur son travail effectu\u00e9 pour \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Aux Philippines, des d\u00e9g\u00e2ts mais pas de victime d\u00e9clar\u00e9e lors du passage du super typhon Man-yi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/4830/3220/110/73/60/0/4282bdc_5267011-01-06.jpg", "description": "Ce\u00a0super typhon, avec des vents qui ont atteint des pointes de 325\u00a0km/h, est la sixi\u00e8me temp\u00eate majeure \u00e0 frapper les Philippines en un mois."},
{"title": "COP29 : \u00ab La sobri\u00e9t\u00e9 pour le secteur des b\u00e2timents doit \u00eatre le premier objectif partag\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/226/4765/3177/110/73/60/0/ee6bcb6_2024-11-14t080430z-472875517-rc2v4bapaj0v-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Il est urgent que le secteur du b\u00e2timent et de la construction, qui contribue fortement \u00e0 la d\u00e9gradation de l\u2019empreinte \u00e9cologique, revienne dans les limites plan\u00e9taires et dans une forme de justice sociale estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, C\u00e9dric Borel, Laurent Morel et Christophe Rodriguez, experts en solutions climatiques."},
{"title": "Inondations \u00e0 Valence : comment la mauvaise gestion de la catastrophe s\u2019est transform\u00e9e en crise politique ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/75/810/540/110/73/60/0/1bafd19_1731679793287-tile-horizo-10.jpg", "description": "Le gouvernement r\u00e9gional de Valence est accus\u00e9 d\u2019avoir tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9clencher les alertes n\u00e9cessaires le jour du drame. Le gouvernement central espagnol est, quant \u00e0 lui, critiqu\u00e9 pour son inefficacit\u00e9."},
{"title": "Comment pr\u00e9parer nos \u00e9coles \u00e0 la canicule ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/23/4323/2882/110/73/60/0/7ebc8a1_1731401277677-2-color-1.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Chaud devant\u00a0\u00bb. Les vagues de chaleur sont un nouvel ennemi pour les apprentissages acad\u00e9miques. Pour \u00e9viter la surchauffe au cerveau des enfants, il faut adapter les b\u00e2timents scolaires. Certains parents souhaiteraient s\u2019emparer du sujet mais se m\u00ealer de tels chantiers leur semble insurmontable. Il s\u2019agit donc de trouver des solutions sans brusquer les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes."},
{"title": "En Guyane, l\u2019Etat se mobilise face aux cons\u00e9quences d\u2019une s\u00e9cheresse \u00ab intense \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/3504/2336/110/73/60/0/d128c2d_1731655892531-000-par1199688.jpg", "description": "Le pr\u00e9fet a d\u00e9clench\u00e9 le plan Orsec \u00ab\u00a0eau\u00a0\u00bb, mardi 29\u00a0octobre, alors que le niveau historiquement bas de deux fleuves, le Maroni et l\u2019Oyapock, a renforc\u00e9 l\u2019enclavement des communes de l\u2019int\u00e9rieur forestier."},
{"title": "Les deltas, \u00ab mosa\u00efques vitales \u00bb menac\u00e9es par les effets du changement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/54/0/1000/666/110/73/60/0/9f2fc18_1731580113462-71pfontatvl-sl1405.jpg", "description": "La revue \u00ab\u00a0Reliefs\u00a0\u00bb se penche sur les embouchures des fleuves, aujourd\u2019hui menac\u00e9es par la mont\u00e9e des eaux et l\u2019enfoncement de leur sol, alors qu\u2019elles accueillent au moins 4,5\u00a0% de la population mondiale."},
{"title": "Inondations en Espagne : le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Valence reconna\u00eet \u00ab des erreurs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/4846/3231/110/73/60/0/cac2782_1731519702077-536678.jpg", "description": "Carlos Mazon, qui fait l\u2019objet de vives critiques en raison de sa gestion d\u00e9faillante des inondations du 29\u00a0octobre, a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux sinistr\u00e9s."},
{"title": "Changement climatique : des r\u00e9seaux de transport \u00e0 adapter d\u2019urgence", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/5252/3501/110/73/60/0/fe8cbe1_1731430150075-000-9fe2r3.jpg", "description": "Les inondations, les incendies ou les canicules, aggrav\u00e9s par le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, affectent toutes les infrastructures, obligeant les entreprises et l\u2019Etat \u00e0 repenser les pratiques."},
{"title": "COP29 : \u00e0 Bakou, une pr\u00e9sence massive des lobbyistes des \u00e9nergies fossiles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/87/4884/3256/110/73/60/0/9e8e889_2024-11-14t130822z-1901244630-rc2z4baxsvvm-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Plus de 1\u00a0770\u00a0personnes d\u00e9fendant les int\u00e9r\u00eats d\u2019entreprises intervenant dans le charbon, le p\u00e9trole ou le gaz ont obtenu une accr\u00e9ditation pour la COP29 de Bakou, selon les calculs d\u2019une coalition d\u2019ONG."},
{"title": "COP29 : de l\u2019aviation aux super-riches, la recherche de financements innovants pour le climat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/8005/5336/110/73/60/0/07ad3e2_1731598321572-896958.jpg", "description": "Pour parvenir \u00e0 mobiliser les \u00e9normes sommes n\u00e9cessaires au financement de la transition \u00e9cologique et \u00e0 l\u2019adaptation au r\u00e9chauffement, plusieurs pays, dont la France, r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 des taxations nouvelles, au niveau mondial."},
{"title": "Au Parlement europ\u00e9en, la droite et l\u2019extr\u00eame droite font une d\u00e9monstration de force", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/6/5743/3829/110/73/60/0/d7554f4_1731606548311-1731597376750-20241114-ep-175122c-egz-0788.jpg", "description": "Des amendements du Parti populaire europ\u00e9en, adopt\u00e9s avec le soutien des droites radicales, affaiblissent la port\u00e9e du r\u00e8glement europ\u00e9en contre la d\u00e9forestation."},
{"title": "La r\u00e9gion de New York, en proie \u00e0 une forte s\u00e9cheresse, lutte contre une s\u00e9rie d\u2019incendies", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/3499/2333/110/73/60/0/e75a12a_5247750-01-06.jpg", "description": "Favoris\u00e9s par les vents et la faible humidit\u00e9, les feux se sont multipli\u00e9s depuis le d\u00e9but d\u2019octobre et ont br\u00fbl\u00e9 pr\u00e8s de 4\u00a0500\u00a0hectares. Les pompiers des Etats de New York et du New Jersey combattent des incendies ravageurs."},
{"title": "Blaise Desbordes : \u00ab Il faut sauver la loi europ\u00e9enne sur la d\u00e9forestation import\u00e9e, pour pr\u00e9server une part de notre avenir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/4455/2970/110/73/60/0/a1e030d_2024-11-07t190834z-1453232772-rc22vy9f4tlj-rtrmadp-3-eu-mecosur-environment.JPG", "description": "Le directeur de l\u2019ONG Max Havelaar s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, d\u2019un possible d\u00e9tricotage du nouveau r\u00e8glement pour prot\u00e9ger les for\u00eats, alors que le Parlement europ\u00e9en doit statuer le 14\u00a0novembre sur le report de sa mise en \u0153uvre."},
{"title": "Comment des villes se pr\u00e9parent aux extr\u00eames climatiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6240/4160/110/73/60/0/c49cf9a_1731657912379-hanslucas-hl-anowak-1817406.jpg", "description": "Anticipant l\u2019intensification des canicules, des incendies ou des inondations li\u00e9e au r\u00e9chauffement, certaines villes fran\u00e7aises ont entrepris des am\u00e9nagements afin de r\u00e9duire les risques naturels."},
{"title": "Le typhon Usagi, le cinqui\u00e8me en un mois, frappe les Philippines", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/86/0/3746/2497/110/73/60/0/a319f7d_29f92e296c6a468ebfe4f281483ac110-0-8ec0a9d8332442c8acc192b953e64323.jpg", "description": "Le Service national de m\u00e9t\u00e9orologie, qui a d\u2019abord \u00e9mis un niveau d\u2019alerte temp\u00eate maximal sur une \u00e9chelle de cinq, l\u2019a ramen\u00e9 au deuxi\u00e8me niveau lorsque le typhon a touch\u00e9 terre."},
{"title": "Jacques Tassin : \u00ab Le co\u00fbt de l\u2019indiff\u00e9rence environnementale d\u00e9passe aujourd\u2019hui toute d\u00e9mesure \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/2/3676/2451/110/73/60/0/62bd3ca_2024-11-04t110906z-2058891915-rc29yaajxelz-rtrmadp-3-europe-weather-spain-storm.JPG", "description": "Alors que l\u2019Espagne compte encore ses morts, l\u2019\u00e9cologue d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le culte de la productivit\u00e9 et de la libre entreprise, qui conduit \u00e0 la multiplication des catastrophes \u00e9cologiques, ainsi que l\u2019absence de r\u00e9actions politiques \u00e0 la hauteur des enjeux."},
{"title": "Espagne : Malaga, Tarragone et Valence en alerte rouge avec de nouvelles pluies torrentielles, des \u00e9coles ferm\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/4846/3231/110/73/60/0/cac2782_1731519702077-536678.jpg", "description": "Ce nouvel \u00e9pisode m\u00e9t\u00e9orologique a raviv\u00e9 les craintes des sinistr\u00e9s, deux semaines apr\u00e8s qu\u2019une temp\u00eate m\u00e9diterran\u00e9enne exceptionnelle a provoqu\u00e9 des inondations meurtri\u00e8res."},
{"title": "Climat : \u00ab Les collectifs de salari\u00e9s sont de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir s\u2019attaquer aux objectifs de croissance affich\u00e9s par leur entreprise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/379/4741/3161/110/73/60/0/0daf253_1731506119519-pns-725679929.jpg", "description": "Ayant \u00e9tudi\u00e9 une trentaine de collectifs de salari\u00e9s charg\u00e9s d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la transition au sein de leurs entreprises, les chercheurs en strat\u00e9gie St\u00e9phan Pez\u00e9 et Christelle Th\u00e9ron dressent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un bilan mitig\u00e9 devant la lenteur des progr\u00e8s faits qui pourrait pousser de jeunes salari\u00e9s \u00e0 d\u00e9missionner."},
{"title": "A Valence, les cons\u00e9quences meurtri\u00e8res d\u2019une intensification des al\u00e9as climatiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/1/3070/2047/110/73/60/0/ef38d69_1731569357994-media-appel-valence-3x.png", "description": "Les pr\u00e9cipitations record qui ont entra\u00een\u00e9 les inondations dans la r\u00e9gion espagnole et fait au moins 216\u00a0morts ne pouvaient pas \u00eatre absorb\u00e9es par les \u00e9quipements hydrologiques en place. De nouveaux am\u00e9nagements seront n\u00e9cessaires pour s\u2019adapter \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques rendus toujours plus extr\u00eames par le r\u00e9chauffement climatique."},
{"title": "\u00ab Nous fournissons au monde entier les toxiques que nous interdisons dans nos fermes et nous acceptons de les voir revenir dans nos supermarch\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/428/4644/3096/110/73/60/0/5e94af9_2024-11-13t134033z-708827992-rc2fm1a12utc-rtrmadp-3-france-grains-franceagrimer.JPG", "description": "Le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Nicolas Thierry d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le manque de volont\u00e9 des gouvernements fran\u00e7ais successifs pour lutter contre l\u2019utilisation de pesticides pourtant interdits en Europe, ce qui cr\u00e9e une concurrence d\u00e9loyale."},
{"title": "L\u2019Ukraine accuse la Russie de mener des \u00ab activit\u00e9s g\u00e9nocidaires \u00bb avec des mines antipersonnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/1/4998/3332/110/73/60/0/d4880af_606e7b52322e4c13a6e3db76ce3c60ea-1-940a02747728497fa198a0d5976a4786.jpg", "description": " "},
{"title": "\u00ab L\u2019Europe a besoin de solutions de financement p\u00e9rennes, indispensables \u00e0 ses besoins d\u2019investissements massifs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5200/3466/110/73/60/0/7c3c681_1732541519817-pns-703179159.jpg", "description": "Les \u00e9conomistes Julien Chevalier et Maximilien Coussin proposent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la Banque centrale europ\u00e9enne \u00e9mette de la monnaie \u00ab\u00a0libre de dette\u00a0\u00bb pour financer directement les investissements publics."},
{"title": "Dans l\u2019affaire des c\u00e2bles sous-marins endommag\u00e9s en mer Baltique, la Su\u00e8de demande au bateau chinois suspect de se diriger vers ses eaux territoriales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2571/1714/110/73/60/0/918f74f_2024-11-21t210134z-903525263-rc239bakb77o-rtrmadp-3-china-baltic-cables.JPG", "description": "Le fait que le navire soit rest\u00e9 ancr\u00e9 depuis mardi dernier dans l\u2019\u00e9troit d\u00e9troit de Kattegat entre la Su\u00e8de et le Danemark a soulev\u00e9 des questions."},
{"title": "David Lammy, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique : \u00ab Notre priorit\u00e9 num\u00e9ro un est de r\u00e9initialiser nos relations avec les Europ\u00e9ens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/94/4831/3221/110/73/60/0/5a10f1a_1732556292203-142268.jpg", "description": "Dans une interview avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et deux autres journaux europ\u00e9ens, le chef du Foreign Office insiste sur la poursuite de l\u2019aide de Londres \u00e0 l\u2019Ukraine et sur son souhait de renforcer la coop\u00e9ration avec les Vingt-Sept dans le domaine de la d\u00e9fense."},
{"title": "Ukraine : le moment de v\u00e9rit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/8e8ad09_5293238-01-06.jpg", "description": "A l\u2019approche de l\u2019investiture de Donald Trump en janvier et du troisi\u00e8me anniversaire de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, le conflit s\u2019acc\u00e9l\u00e8re. C\u2019est aux pays europ\u00e9ens les plus d\u00e9termin\u00e9s d\u2019organiser, d\u2019urgence, la r\u00e9ponse \u00e0 un \u00e9ventuel d\u00e9sengagement am\u00e9ricain."},
{"title": "Face \u00e0 l\u2019impr\u00e9visible Trump, Tokyo et S\u00e9oul en qu\u00eate d\u2019une plus grande autonomie strat\u00e9gique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/127/0/4192/2794/110/73/60/0/b9da3d7_1732609175392-053-ar-20241107102825-kinq1-999676f830763089-102824806.jpg", "description": "Inquiets des projets du pr\u00e9sident \u00e9lu dans le Pacifique, la Cor\u00e9e du Sud et le Japon cherchent \u00e0 accro\u00eetre leur marge de man\u0153uvre diplomatique, tout en augmentant leur contribution \u00e0 sa future politique d\u2019endiguement de la Chine."},
{"title": "La grande le\u00e7on de courage et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des jeunes Espagnols, venus aider \u00e0 reconstruire la r\u00e9gion d\u00e9vast\u00e9e de Valence", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/6652/4435/110/73/60/0/7562a27_1732272009225-0p2a3915.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Nos jeunes m\u00e9ritent un 10 sur 10. Sans eux, je ne sais pas comment on s\u2019en sortirait\u00a0\u00bb, a dit, par exemple, un propri\u00e9taire d\u2019une boutique d\u00e9vast\u00e9e. Des vingtenaires ont afflu\u00e9 de tout le pays apr\u00e8s les inondations torrentielles du 29 octobre."},
{"title": "En Chine, des attaques meurtri\u00e8res en s\u00e9rie inqui\u00e8tent la population et le pouvoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4032/2688/110/73/60/0/12d2065_2024-11-24t101554z-101882950-rc204bamrcgh-rtrmadp-3-china-crime.JPG", "description": "Au moins une dizaine d\u2019attaques se sont produites depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, notamment dans des \u00e9coles. Dans un pays qui pr\u00f4ne la s\u00e9curit\u00e9, le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te, et beaucoup y voient une \u00ab\u00a0vengeance sur la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "Angela Merkel, M\u00e9moires sans regrets", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/3600/2400/110/73/60/0/8f4299a_1732554612874-conseil-europeen-2020-02-20-13.jpg", "description": "Sous le titre \u00ab\u00a0Libert\u00e9\u00a0\u00bb, l\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande publie ses M\u00e9moires, qui sortent concomitamment dans une trentaine de pays, dont la France, et dans lesquels elle se livre \u00e0 un exercice d\u2019explicitation et de justification de ses grands choix strat\u00e9giques, malgr\u00e9 les critiques s\u00e9v\u00e8res dont fait l\u2019objet son bilan depuis son d\u00e9part du pouvoir en d\u00e9cembre\u00a02021."},
{"title": "Tarifs douaniers : \u00ab Le renfermement commercial am\u00e9ricain a accentu\u00e9 la crise de 1929 et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa propagation \u00e0 l\u2019Europe \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/6/0/3995/2663/110/73/60/0/570c1bd_7daf9ab4138540ee877b9180575ba67c-0-ff90f112a1eb47fabb8aec2b7ddf5bb3.jpg", "description": "En\u00a01930, les Etats-Unis avaient fortement augment\u00e9 leurs droits de douane, aggravant ainsi la Grande D\u00e9pression. Cet \u00e9pisode est une le\u00e7on \u00e0 ne pas r\u00e9p\u00e9ter, estime Eric Albert dans sa chronique, alors que Donald Trump a fait de cette mesure une de ses priorit\u00e9s \u00e9conomiques."},
{"title": "En Isra\u00ebl, le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unit \u00ab cet apr\u00e8s-midi \u00bb pour discuter d\u2019un \u00e9ventuel cessez-le-feu avec le Hezbollah au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/3418/2278/110/73/60/0/2e842fb_5350442-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "\u00ab La petite phrase d\u2019Emmanuel Macron sur Ha\u00efti doit \u00eatre per\u00e7ue au-del\u00e0 de ses propos insultants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/118/0/3155/2103/110/73/60/0/4e1b8bc_5298179-01-06.jpg", "description": "Les propos m\u00e9prisants du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019inscrivent dans l\u2019histoire des relations entre les deux pays, plomb\u00e9e par la question de la \u00ab\u00a0double dette\u00a0\u00bb pay\u00e9e par l\u2019ancienne colonie et de sa demande de restitution \u00e0 la France, rappelle l\u2019\u00e9crivain\u00a0Louis-Philippe Dalembert dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au Pakistan, quatre paramilitaires tu\u00e9s par des manifestants pro-Imran Khan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/2680/1786/110/73/60/0/7f2a034_5355536-01-06.jpg", "description": "La foule progresse vers D-Chowk, la place o\u00f9 les manifestants entendent faire pression sur les autorit\u00e9s qui si\u00e8gent dans le quartier adjacent, afin d\u2019obtenir la lib\u00e9ration de leur champion, actuellement emprisonn\u00e9 et poursuivi dans une centaine d\u2019affaires."},
{"title": "Aur\u00e9lie Trouv\u00e9, d\u00e9put\u00e9e LFI : \u00ab Pour sauvegarder l\u2019agriculture familiale, il faut rer\u00e9guler les prix, les \u00e9changes et la production \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/390/4219/2813/110/73/60/0/624d6c5_2024-11-21t141943z-2040027226-rc2kk2aggcsu-rtrmadp-3-grains-igc.JPG", "description": "Une bifurcation \u00e9conomique, sociale et \u00e9cologique est n\u00e9cessaire pour aider les exploitations fran\u00e7aises dans l\u2019\u00e9levage, l\u2019agriculture bio, la production de c\u00e9r\u00e9ales et de fruits et l\u00e9gumes, plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9lue de Seine-Saint-Denis, ing\u00e9nieure agronome de formation."},
{"title": "Daniel Cohn-Bendit et Rapha\u00ebl Glucksmann : \u00ab Comment ne pas voir que la riposte isra\u00e9lienne viole les lois de la guerre et pi\u00e9tine le droit international ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5760/3840/110/73/60/0/e705084_5348031-01-06.jpg", "description": "Alors que l\u2019\u00e9lection de Donald Trump pourrait conforter Benyamin N\u00e9tanyahou dans sa strat\u00e9gie meurtri\u00e8re, les ancien et actuel d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre le premier ministre isra\u00e9lien n\u2019est pas antis\u00e9mite et appellent la France \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019Etat palestinien."},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019escalade apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/1800/1200/110/73/60/0/1a27c0f_1732543731638-ukraine.png", "description": "Pourquoi assistons-nous \u00e0 une escalade sur le front ukrainien\u00a0? Jusqu\u2019o\u00f9 peut-elle aller\u00a0? Dans ce podcast, Chlo\u00e9 Hoorman, journaliste charg\u00e9e des questions de d\u00e9fense et sp\u00e9cialiste du conflit ukrainien, nous explique les ressorts de cette escalade."},
{"title": "Au Pakistan, quatre paramilitaires tu\u00e9s par des manifestants pro-Imran Khan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/2680/1786/110/73/60/0/7f2a034_5355536-01-06.jpg", "description": "La foule progresse vers D-Chowk, la place o\u00f9 les manifestants entendent faire pression sur les autorit\u00e9s qui si\u00e8gent dans le quartier adjacent, afin d\u2019obtenir la lib\u00e9ration de leur champion, actuellement emprisonn\u00e9 et poursuivi dans une centaine d\u2019affaires."},
{"title": "\u00ab Personne ne gagnera une guerre commerciale \u00bb, r\u00e9agit P\u00e9kin apr\u00e8s l\u2019annonce par Donald Trump de la hausse des droits de douane sur les produits venant de Chine, du Canada et du Mexique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/3/4494/2996/110/73/60/0/d956af5_5355781-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain dit vouloir imposer 25\u00a0% de taxe sur les produits canadiens et mexicains entrant aux Etats-Unis. Les produits chinois, eux, se verraient ajouter 10\u00a0% de droits de douane."},
{"title": "Japon : un incendie se d\u00e9clare au centre spatial lors d\u2019un essai sur une fus\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3967/2645/110/73/60/0/65abd2f_2024-11-26t024738z-998034954-rc2qcbash4dm-rtrmadp-3-japan-space.JPG", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une explosion qui s\u2019est produite lors d\u2019un test de combustion, mardi matin, en pr\u00e9sence de diff\u00e9rents m\u00e9dias. L\u2019incident est une nouvelle anicroche dans le programme spatial japonais."},
{"title": "En Ha\u00efti, les violences des gangs ont entra\u00een\u00e9 le d\u00e9placement de plus de 40 000 personnes en dix jours \u00e0 Port-au-Prince, selon l\u2019ONU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6499/4333/110/73/60/0/1f9bbde_2024-11-25t193310z-688423984-rc2f8barl2je-rtrmadp-3-haiti-violence-women.JPG", "description": "Depuis deux semaines, la capitale fait face \u00e0 une nouvelle explosion de violences. Au total, 700\u00a0000\u00a0personnes sont d\u00e9plac\u00e9es dans ce pays des Cara\u00efbes."},
{"title": "Joe Biden confirme qu\u2019il assistera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019investiture de Donald Trump en janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7558/5038/110/73/60/0/814994e_5351206-01-06.jpg", "description": "Selon la Maison Blanche, le pr\u00e9sident sortant consid\u00e8re sa pr\u00e9sence \u00ab\u00a0comme une importante d\u00e9monstration de l\u2019engagement \u00e0 respecter nos valeurs d\u00e9mocratiques et \u00e0 honorer la volont\u00e9 du\u00a0peuple\u00a0\u00bb. En\u00a02021, Donald Trump avait refus\u00e9 de se rendre \u00e0 l\u2019investiture du d\u00e9mocrate."},
{"title": "Le procureur de Manhattan, dont Donald Trump avait promis le remplacement, d\u00e9missionne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/29/4993/3329/110/73/60/0/8e8904a_2024-11-25t170615z-1739399930-rc2f8aah51zz-rtrmadp-3-usa-justice-new-york.JPG", "description": "Damian Williams, qui avait marqu\u00e9 l\u2019histoire de la justice am\u00e9ricaine en devenant le premier procureur afro-am\u00e9ricain \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 ce poste \u00e0 New York, a annonc\u00e9 lundi sa d\u00e9mission, qui sera effective le 13\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Hennessy suspend son projet de mise en bouteille du cognac en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/44/3216/2144/110/73/60/0/ceed033_2024-11-19t114241z-710904262-rc2a8baovuvp-rtrmadp-3-hennessy-strike.JPG", "description": "La filiale du groupe LVMH souhaitait exporter son brandy en vrac dans le pays avec un embouteillage effectu\u00e9 sur place afin de contourner la surtaxe impos\u00e9e par P\u00e9kin. Les salari\u00e9s d\u2019Hennessy s\u2019\u00e9taient mis en gr\u00e8ve les 19\u00a0et 20\u00a0novembre."},
{"title": "Violences entre sunnites et chiites au Pakistan : le gouvernement r\u00e9gional annonce une tr\u00eave de sept jours", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/311/3378/2252/110/73/60/0/7d2604e_2024-11-22t140618z-1576862242-rc26abazqsq0-rtrmadp-3-pakistan-attacks.JPG", "description": "Depuis juillet, le conflit entre les communaut\u00e9s musulmanes dans le district de Kurram, dans les montagnes frontali\u00e8res de l\u2019Afghanistan, a caus\u00e9 la mort de plus de 160\u00a0personnes."},
{"title": "Au Pakistan, au moins trente-deux morts dans des violences opposant sunnites et chiites", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4947/3298/110/73/60/0/58ba449_5322527-01-06.jpg", "description": "Ces affrontements ont eu lieu deux jours apr\u00e8s des attaques visant des chiites, qui ont caus\u00e9 la mort de 43\u00a0personnes."},
{"title": "Au Pakistan, au moins 43 morts dans des violences entre chiites et sunnites", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2700/1800/110/73/60/0/928344a_9738d6a41bfc4757a69f6e52f647beac-0-546d38918abe485991f47690067d3df9.jpg", "description": "Deux convois transportant des chiites ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible \u00e0 Kourram dans la province du Khyber Pakhtunkhwa frontali\u00e8re de l\u2019Afghanistan, selon un membre de l\u2019administration."},
{"title": "La pollution de l\u2019air tourne au cauchemar dans le nord de l\u2019Inde et du Pakistan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4804/3203/110/73/60/0/49e1849_5283944-01-06.jpg", "description": "Malgr\u00e9 la r\u00e9currence des \u00e9pisodes de pollution extr\u00eame et leur co\u00fbt sanitaire tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, les autorit\u00e9s ne prennent aucune mesure structurelle."},
{"title": "Pakistan : pour la premi\u00e8re fois depuis deux semaines, l\u2019air n\u2019est plus \u00ab dangereux \u00bb \u00e0 Lahore", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/4336/2890/110/73/60/0/02ca0f2_5274087-01-06.jpg", "description": "Dimanche, la concentration de particules fines PM2,5\u00a0dans l\u2019air \u00e9tait n\u00e9anmoins toujours dix fois plus \u00e9lev\u00e9e que le seuil jug\u00e9 acceptable par l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9."},
{"title": "Au Pakistan, une explosion dans une gare fait au moins vingt-six morts et des dizaines de bless\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/2928/1952/110/73/60/0/ec65bc6_b96694465d6146d89dc11635e869c7b5-0-5a7006590ee14551b2cfaf24da91ccd8.jpg", "description": "L\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Baloutchistan, l\u2019un des principaux groupes s\u00e9paratistes baloutches, a revendiqu\u00e9 l\u2019explosion."},
{"title": "En Asie du Sud-Est, le Vietnam compte \u00e9chapper aux repr\u00e9sailles de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4500/3000/110/73/60/0/fc88889_1732531899057-000-34w87ue.jpg", "description": "La p\u00e9ninsule a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des grands gagnants de la diversification des \u00e9quipementiers de l\u2019\u00e9lectronique en dehors de Chine. Mais la promesse de l\u2019instauration de droits de douane sur les produits import\u00e9s aux Etats-Unis inqui\u00e8te le gouvernement vietnamien."},
{"title": "La justice am\u00e9ricaine met fin aux poursuites contre Donald Trump pour tentatives d\u2019inverser le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020 et pour r\u00e9tention de documents classifi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/2/0/5000/3333/110/73/60/0/79e3fef_2024-11-22t172224z-1956895599-rc25v9asqx5z-rtrmadp-3-usa-trump-new-york.JPG", "description": "Le procureur Jack Smith avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner les poursuites en vertu d\u2019une politique du minist\u00e8re de la justice consistant \u00e0 ne pas poursuivre un pr\u00e9sident en exercice et appliqu\u00e9e \u00e0 cette situation \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb."},
{"title": "Cinobo, la plateforme de streaming grecque qui sauve les cin\u00e9mas historiques d\u2019Ath\u00e8nes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/4920/3280/110/73/60/0/7ddcc56_1730737865866-000-1wf436.jpg", "description": "Lanc\u00e9e en\u00a02020 pendant la pand\u00e9mie de Covid-19, Cinobo, l\u2019acronyme de \u00ab\u00a0Cinema No Borders\u00a0\u00bb, qui fait la part belle au cin\u00e9ma d\u2019auteur conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant."},
{"title": "Vid\u00e9o. Roumanie : qui est Calin Georgescu, le candidat prorusse arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour de la pr\u00e9sidentielle ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8192/5461/110/73/60/0/6a8cb99_5349099-01-06.jpg", "description": "Calin Georgescu a cr\u00e9\u00e9 la surprise apr\u00e8s une campagne TikTok devenue virale dans les derniers jours, focalis\u00e9e sur la n\u00e9cessit\u00e9 de stopper tout soutien \u00e0 Kiev."},
{"title": "Le sid\u00e9rurgiste allemand ThyssenKrupp va supprimer 11 000 postes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5500/3666/110/73/60/0/c3bc9bb_2024-11-25t143935z-21738613-rc2jj4axoiv6-rtrmadp-3-thyseenkrupp-steel-jobs.JPG", "description": "Le groupe avait annonc\u00e9, en avril, une restructuration de sa filiale sid\u00e9rurgique en raison la hausse des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et de la concurrence chinoise, dans le contexte d\u2019une complexe et co\u00fbteuse transition \u00e9nerg\u00e9tique."},
{"title": "Le meurtre d\u2019un rabbin moldavo-isra\u00e9lien aux Emirats arabes unis sur fond de guerre \u00e0 Gaza", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/260/0/1202/801/110/73/60/0/6f1f1aa_1732547797679-155456.jpg", "description": "Zvi Kogan, \u00e9missaire du mouvement Habad-Loubavitch install\u00e9 \u00e0 Duba\u00ef, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 assassin\u00e9 dimanche \u00e0 Al-A\u00efn."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle en Roumanie : le premier ministre pro-europ\u00e9en, Marcel Ciolacu, admet sa d\u00e9faite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5535/3690/110/73/60/0/c10ae40_107bca45242f4f8cbe3d83b673150424-0-0a400f8c730f411ab777f3a36924c83b.jpg", "description": "Favori des sondages, il est arriv\u00e9 dimanche troisi\u00e8me du premier tour avec 19,15\u00a0% des voix, contre 19,17\u00a0% pour la centriste Elena Lasconi, le candidat prorusse Calin Georgescu se pla\u00e7ant premier (22,94\u00a0%), selon les r\u00e9sultats finaux."},
{"title": "En Allemagne, Olaf Scholz d\u00e9sign\u00e9 candidat \u00e0 sa propre succession, malgr\u00e9 son impopularit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/196/0/6609/4406/110/73/60/0/0484b56_1732556214783-592131.jpg", "description": "Le Parti social-d\u00e9mocrate est cr\u00e9dit\u00e9 d\u2019environ 15\u00a0% des intentions de vote, alors que les conservateurs de\u00a0l\u2019Union chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate (CDU) et leurs alli\u00e9s bavarois (CSU) en recueillent 33\u00a0% et le parti d\u2019extr\u00eame droite Alternative pour l\u2019Allemagne (AfD), 18\u00a0%."},
{"title": "\u00ab La transformation des r\u00e9seaux sociaux en ar\u00e8nes \u00e9lectorales pose des d\u00e9fis majeurs \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4999/3333/110/73/60/0/250e8ef_2024-11-18t234648z-264577497-rc2qu9atjw0c-rtrmadp-3-usa-trump-space.JPG", "description": "L\u2019absence de mod\u00e9ration sur les forums de discussion cr\u00e9e l\u2019illusion d\u2019une pluralit\u00e9 de points de vue et l\u2019automatisation des recommandations propage plus facilement les fake news, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Adrien Tallent, enseignant en \u00e9thique du num\u00e9rique."},
{"title": "Pakistan : la ville de Lahore, plong\u00e9e dans un nuage de pollution, va fermer ses \u00e9coles durant une semaine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/02/0/5/5781/3854/110/73/60/0/60e00e9_5138975-01-06.jpg", "description": "La pollution atmosph\u00e9rique dans la deuxi\u00e8me ville du Pakistan a atteint samedi un niveau historique, plus de 40\u00a0fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui jug\u00e9 acceptable par l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9."},
{"title": "Cachemire : trois s\u00e9paratistes pr\u00e9sum\u00e9s tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e indienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/02/0/0/8640/5760/110/73/60/0/eac1125_d533a189438a4afeae1a36a17a6e0156-0-ed5c4bd9faf64565accd09278f220dc9.jpg", "description": "Au moins 500\u00a0000 soldats indiens sont d\u00e9ploy\u00e9s au Cachemire, o\u00f9 des groupes rebelles m\u00e8nent une insurrection depuis 1989, r\u00e9clamant l\u2019ind\u00e9pendance ou l\u2019int\u00e9gration au Pakistan."},
{"title": "Au Pakistan, le Parlement adopte une r\u00e9forme judiciaire controvers\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/0/0/6036/4024/110/73/60/0/40c3ab2_5993724-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame sera d\u00e9sormais d\u00e9sign\u00e9 par une commission parlementaire pour un mandat de trois ans. Le sortant \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent automatiquement remplac\u00e9 par le membre le plus \u00e2g\u00e9 de la Cour."},
{"title": "Au Pakistan, tous les \u00e9tablissements scolaires du Pendjab sont ferm\u00e9s apr\u00e8s une vague de protestations", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/0/0/5712/3808/110/73/60/0/2bb6768_5993644-01-06.jpg", "description": "Sur les r\u00e9seaux sociaux, des messages font \u00e9tat du viol pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019une lyc\u00e9enne dans un \u00e9tablissement priv\u00e9. La police, le lyc\u00e9e concern\u00e9 et le gouvernement local d\u00e9mentent ces all\u00e9gations."},
{"title": "Le Pakistan se barricade pour accueillir l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef et tenter de rassurer la Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/2850/1900/110/73/60/0/111e880_5963476-01-06.jpg", "description": "Aux abois \u00e9conomiquement, Islamabad a impos\u00e9 une pr\u00e9sence militaire exceptionnelle pendant le sommet pour tenter de donner une image de stabilit\u00e9, alors que les attaques se multiplient contre les int\u00e9r\u00eats chinois dans le pays."},
{"title": "Au Pakistan, vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019attaque d\u2019une mine de charbon au Baloutchistan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/0/0/5846/3897/110/73/60/0/f30cb16_5932086-01-06.jpg", "description": "Des factions arm\u00e9es ciblent r\u00e9guli\u00e8rement les financeurs et exploitants des projets d\u2019extraction, souvent des pays \u00e9trangers, de la province pauvre pakistanaise, les accusant d\u2019accaparer les richesses sans les partager avec la population locale."},
{"title": "En Indon\u00e9sie, des inondations font 20 morts et 7 disparus \u00e0 Sumatra", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/167/0/4000/2666/110/73/60/0/139ed5b_0d8a4752314349dbb2803f94b0e40e33-0-32b0185eafb34d868f9df8bb19ab34e8.jpg", "description": "Des crues soudaines et des glissements de terrain ont frapp\u00e9 quatre districts de la province de Sumatra nord."},
{"title": "En Pologne, un nationaliste et un progressiste s\u2019opposeront lors de la pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/8192/5461/110/73/60/0/61b7212_1732529989040-155535.jpg", "description": "Les deux grandes formations politiques concurrentes en Pologne, KO (Coalition civique) et PiS (Droit et justice), ont d\u00e9sign\u00e9 leur candidat respectif \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mai\u00a02025. La campagne, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e, s\u2019annonce polarisante."},
{"title": "Gr\u00e8ce : neuf morts dans deux naufrages d\u2019embarcations transportant des migrants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/19/0/0/3285/2190/110/73/60/0/b6eea29_1716134329697-2023-06-15t055742z-1966232482-rc2hj1avi8iu-rtrmadp-3-europe-migrants-greece-shipwreck.JPG", "description": "Six mineurs figurent parmi les victimes. Trente-neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues sur l\u2019\u00eele de Samos, vingt-six sur celle de Lesbos. Des bateaux transportant des migrants d\u00e9sireux d\u2019entrer en Europe partent r\u00e9guli\u00e8rement des c\u00f4tes turques proches de ces \u00eeles grecques, selon les gardes-c\u00f4tes."},
{"title": "A J\u00e9rusalem-Est, un nombre record de maisons d\u00e9truites pour pousser dehors les habitants palestiniens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/19/0/4615/3076/110/73/60/0/9635f7b_1732467790934-068-aa-13112024-1942632.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes acc\u00e9l\u00e8rent le remodelage des quartiers arabes annex\u00e9s en expulsant les habitants. Dans ce contexte, elles viennent de raser le centre communautaire d\u2019Al-Bustan, financ\u00e9 par la France."},
{"title": "\u00ab Y aura-t-il du gaz dans les relations am\u00e9ricano-europ\u00e9ennes apr\u00e8s le retour de Trump \u00e0 la Maison Blanche ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/168/0/4032/2688/110/73/60/0/57a9a4d_1732454458446-136695.jpg", "description": "Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, propose d\u2019acheter plus de gaz am\u00e9ricain en \u00e9change d\u2019absence de droits de douane sur les produits europ\u00e9ens. Donald Trump pourra-t-il\u00a0alors mettre en \u0153uvre son intention de surtaxer les importations europ\u00e9ennes\u00a0?, s\u2019interroge Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Difficiles n\u00e9gociations pour un cessez-le-feu au Liban sur fond d\u2019escalade entre Isra\u00ebl et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5500/3666/110/73/60/0/5f8e23a_1732525511452-150869.jpg", "description": "Apr\u00e8s les frappes isra\u00e9liennes sur Beyrouth samedi, le mouvement chiite a intensifi\u00e9 sa riposte. Un regain de tensions qui p\u00e8se sur les discussions engag\u00e9es par l\u2019\u00e9missaire am\u00e9ricain au Proche-Orient."},
{"title": "Le Pakistan pr\u00e9pare des r\u00e9formes dans la douleur en contrepartie d\u2019une aide du FMI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/5500/3666/110/73/60/0/b84ec15_2024-09-26t073756z-1702831546-rc2w88ajvu29-rtrmadp-3-pakistan-economy-imf.JPG", "description": "Pour obtenir un pr\u00eat de 7\u00a0milliards de dollars, le gouvernement de Shehbaz Sharif avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 les imp\u00f4ts et les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, frappant de plein fouet la classe moyenne."},
{"title": "Au Pakistan, deux Chinois tu\u00e9s dans un attentat pr\u00e8s de l\u2019a\u00e9roport de Karachi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/07/0/0/7405/4937/110/73/60/0/fada33a_86e462c6b81c4f0d828af89123d6f425-0-814b387b6f304fc3af93b7e18274af9c.jpg", "description": "L\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration du Baloutchistan, un groupe s\u00e9paratiste, a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0pris pour cible un convoi de haut niveau d\u2019ing\u00e9nieurs et d\u2019investisseurs chinois\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au Pakistan, les mariages forc\u00e9s en hausse dans des familles rendues vuln\u00e9rables par le d\u00e9r\u00e8glement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/25/0/0/4123/2748/110/73/60/0/b0263ef_1724589797395-150344.jpg", "description": "De plus en plus de familles ayant perdu leurs terres \u00e0 la suite de moussons hors norme obligent leurs filles, souvent tr\u00e8s jeunes, \u00e0 se marier, afin d\u2019obtenir une dot et d\u2019\u00eatre \u00e0 m\u00eame de nourrir le reste de la famille."},
{"title": "Pakistan : attentats meurtriers au Baloutchistan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/27/0/0/3531/2354/110/73/60/0/3415c9b_1724739746172-179312.jpg", "description": "Une s\u00e9rie d\u2019attentats coordonn\u00e9s, revendiqu\u00e9s par les s\u00e9paratistes de l\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration de cette r\u00e9gion pauvre, a fait 51 morts. Depuis des ann\u00e9es, la soci\u00e9t\u00e9 civile se sent spoli\u00e9e, au profit du pouvoir central."},
{"title": "Au Pakistan, au moins 39 morts dans une attaque revendiqu\u00e9e par des s\u00e9paratistes baloutches", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/26/0/168/1950/1300/110/73/60/0/ad3641d_1724658621745-680848.jpg", "description": "Men\u00e9e par une dizaine d\u2019assaillants, l\u2019attaque s\u2019est produite dans le district de Musakhel, dans la province pauvre du Baloutchistan, o\u00f9 les rebelles s\u00e9paratistes r\u00e9clament plus d\u2019autonomie et le contr\u00f4le des ressources gazi\u00e8res et mini\u00e8res."},
{"title": "Au Pakistan, deux accidents de bus font 34 morts", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/25/131/0/3152/2101/110/73/60/0/73b7b6d_1401dfd7233448f1bff11eb0d8c31676-0-ee2686e558234b60a664fbd9c514b19c.jpg", "description": "Un premier bus a chut\u00e9 dans un ravin dans le Nord, dimanche, tuant 22\u00a0personnes. Un autre accident aux circonstances similaires a provoqu\u00e9 la mort de 12\u00a0p\u00e8lerins pakistanais dans le sud-ouest du pays."},
{"title": "Pakistan : Imran Khan, candidat au poste de chancelier de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/26/0/0/5184/3456/110/73/60/0/bc7581d_943eeb3d01644824ae7f3aed4ccf5bff-0-c35d963fdea7493f9fb0f4c156de7c67.jpg", "description": "L\u2019ancien premier ministre, en prison depuis un an, redoute d\u2019\u00eatre d\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant une cour martiale."},
{"title": "En Uruguay, la gauche revient au pouvoir \u00e0 l\u2019issue d\u2019une campagne toute en mod\u00e9ration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/129/5242/3495/110/73/60/0/135441b_1732515801461-157353.jpg", "description": "Yamandu Orsi, du Frente Amplio (gauche), a remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dimanche 24\u00a0novembre, lors du deuxi\u00e8me tour qui l\u2019opposait \u00e0 Alvaro Delgado, candidat du parti pr\u00e9sidentiel (centre droit). Alors que la consolidation de l\u2019extr\u00eame droite caract\u00e9rise les pays de la r\u00e9gion, l\u2019Uruguay fait figure d\u2019exception."},
{"title": "Roumanie : avec Calin Georgescu, la perc\u00e9e inattendue de l\u2019extr\u00eame droite prorusse au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5535/3690/110/73/60/0/1233369_1732524076030-922418.jpg", "description": "Admirateur de Vladimir Poutine et contempteur de l\u2019OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne, Calin Georgescu, inconnu du grand public, est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour. Le premier ministre social-d\u00e9mocrate, Marcel Ciolacu, en troisi\u00e8me position, est \u00e9limin\u00e9."},
{"title": "Le Royaume-Uni essaie d\u2019en finir avec l\u2019argent opaque dans les Cara\u00efbes britanniques, sans grand succ\u00e8s pour l\u2019instant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/2599/1733/110/73/60/0/382dca4_1732458825188-2022-05-04t180658z-1501877721-rc2a0u9kxb5w-rtrmadp-3-british-virgin-islands-politics.JPG", "description": "Les territoires d\u2019outre-mer du Royaume-Uni tardent \u00e0 mettre en place une disposition l\u00e9gislative du Parlement de Westminster datant de 2018\u00a0et consistant \u00e0 introduire des registres du commerce publics pour lutter contre le blanchiment et l\u2019\u00e9vasion fiscale."},
{"title": "Ta\u00efwan dit avoir d\u00e9tect\u00e9 un ballon chinois dans sa zone de d\u00e9fense a\u00e9rienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/17/3477/2318/110/73/60/0/847a76a_1732519401870-2023-02-22t213850z-579875763-rc2lgz9za2ex-rtrmadp-3-usa-china-balloon-congress.JPG", "description": "En plus du ballon d\u00e9tect\u00e9 dimanche soir au large du nord-ouest de l\u2019\u00eele, douze avions de chasse et sept navires de guerre ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s autour de Ta\u00efwan durant la journ\u00e9e, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense."},
{"title": "F\u00e9minicides : une femme est tu\u00e9e par un proche toutes les dix minutes dans le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/3000/2000/110/73/60/0/23ff9e4_1732517027506-marcheviolencesfemmes-as103140.jpg", "description": "Selon les chiffres de l\u2019ONU, 85\u00a0000\u00a0femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es de mani\u00e8re intentionnelle en\u00a02023. Le foyer reste \u00ab\u00a0l\u2019endroit le plus dangereux\u00a0\u00bb pour elles, puisque 60\u00a0% ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par \u00ab\u00a0leur conjoint ou d\u2019autres membres de leur famille\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au Baloutchistan pakistanais, les familles de victimes de la r\u00e9pression demandent justice", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/31/0/0/4393/2929/110/73/60/0/4aad5aa_2024-07-31t163939z-141238328-rc2a69ahujoi-rtrmadp-3-pakistan-violence.JPG", "description": "Apr\u00e8s la violente r\u00e9action des forces de s\u00e9curit\u00e9 contre une manifestation de nationalistes de cette province troubl\u00e9e du sud-ouest du Pakistan, les familles de victimes de disparitions forc\u00e9es manifestent leur col\u00e8re depuis la mi-ao\u00fbt."},
{"title": "Au Pakistan, le parti de l\u2019ancien premier ministre emprisonn\u00e9 est menac\u00e9 d\u2019interdiction", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/19/0/0/5061/3374/110/73/60/0/ee0d5e1_1721396272708-933623.jpg", "description": "Les menaces du gouvernement \u00e0 l\u2019encontre de la formation d\u2019Imran Khan illustrent l\u2019obsession du pouvoir \u00e0 emp\u00eacher tout retour de cet homme politique, le plus populaire du pays."},
{"title": "Au Pakistan, l\u2019ancien premier ministre Imran Khan acquitt\u00e9 d\u2019une condamnation pour mariage ill\u00e9gal", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/13/0/12/5476/3651/110/73/60/0/562c17c_2024-07-13t105353z-1814238940-rc2zvz9m7tak-rtrmadp-3-pakistan-politics-khan.JPG", "description": "L\u2019homme de 71\u00a0ans reste toutefois emprisonn\u00e9 pour des accusations d\u2019incitation aux \u00e9meutes. M.\u00a0Khan attribue \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ses ennuis judiciaires, destin\u00e9s, selon lui, \u00e0 emp\u00eacher son retour au pouvoir."},
{"title": "\u00ab C\u2019est comme de vivre dans un four \u00bb : le Pakistan et l\u2019Inde \u00e9cras\u00e9s par des vagues de chaleur mortelles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/04/0/0/6550/4367/110/73/60/0/ed4b9c9_1720109344183-470680.jpg", "description": "Depuis le mois de mai, des vagues de chaleur se succ\u00e8dent \u00e0 travers le nord du sous-continent indien, provoquant des centaines de morts, en particulier dans les grandes villes. Les habitants les plus pauvres en sont les premi\u00e8res victimes."},
{"title": "Au Pakistan, un ex-s\u00e9nateur parmi les cinq morts d\u2019un attentat \u00e0 la bombe, \u00e0 huit jours d\u2019une \u00e9lection", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/03/0/0/4867/3245/110/73/60/0/8bdf78a_5977149-01-06.jpg", "description": "En janvier, l\u2019organisation Etat islamique avait abattu un candidat aux \u00e9lections r\u00e9gionales soutenant l\u2019ancien premier ministre emprisonn\u00e9, Imran Khan."},
{"title": "Au Pakistan, 26 millions d\u2019enfants n\u2019iront pas \u00e0 l\u2019\u00e9cole pendant une semaine en raison d\u2019une canicule", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/23/0/0/8256/5504/110/73/60/0/7563306_5566581-01-06.jpg", "description": "L\u2019Unicef estime que 76\u00a0% des enfants d\u2019Asie du Sud \u2013 soient 460\u00a0millions \u2013 sont expos\u00e9s \u00e0\u00a0des\u00a0temp\u00e9ratures sup\u00e9rieures \u00e0 35\u00a0degr\u00e9s au moins 83\u00a0jours par an. Ils risquent \u00ab\u00a0d\u00e9shydratation, fi\u00e8vre, tachycardie, crampes, migraines, \u00e9vanouissement et coma\u00a0\u00bb, souligne l\u2019agence onusienne."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : quel est l\u2019impact \u00e9cologique des drogues ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/93/0/5019/3346/110/73/60/0/b6dc1b0_310627765-000-8xy6b3.jpg", "description": "Le d\u00e9veloppement de la consommation de drogue s\u2019accompagne de d\u00e9forestation et d\u2019un fort usage de pesticides"},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019envoi de militaires europ\u00e9ens en discussion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/6399/4266/110/73/60/0/6c61f59_2024-11-11t122946z-434524028-rc203barltou-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Dans la perspective d\u2019un d\u00e9sengagement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de Kiev en raison du retour de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, Paris et Londres n\u2019excluent pas de prendre la t\u00eate d\u2019une coalition en Ukraine, selon des modalit\u00e9s qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser."},
{"title": "Dominique Edd\u00e9, romanci\u00e8re libanaise : \u00ab Au Proche-Orient, nous \u00e9tions dans une situation n\u00e9vrotique, nous nous trouvons \u00e0 pr\u00e9sent au seuil d\u2019un vertige g\u00e9n\u00e9ral \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/2970/1980/110/73/60/0/633f317_5320971-01-06.jpg", "description": "L\u2019autrice d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le silence plan\u00e9taire face \u00e0 la trag\u00e9die qui se joue en terre de Palestine, devenue le lieu de transfert d\u2019une peur\u00a0d\u00e9vorante, celle de dispara\u00eetre."},
{"title": "Royaume-Uni : les nouveaux contr\u00f4les de marchandises s\u00e8ment la pagaille aux fronti\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/57/0/3825/2550/110/73/60/0/4056fc1_1732357031318-2024-04-30t101548z-505150548-rc2gg7ahgwa8-rtrmadp-3-britain-eu-border.JPG", "description": "Huit mois apr\u00e8s la mise en place de nouvelles inspections, dans le cadre du Brexit, le chaos reste perceptible. Les importateurs font \u00e9tat de temps d\u2019attente de plus de vingt-quatre\u00a0heures, de co\u00fbts prohibitifs et de produits achemin\u00e9s ill\u00e9galement."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : \u00e0 Beyrouth, Josep Borrell appelle \u00e0 \u00ab un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00bb entre Isra\u00ebl et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5179/3452/110/73/60/0/a09e959_2024-11-24t105356z-56664931-rc2mbbazm7ji-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon-borrell.JPG", "description": "Tr\u00e8s engag\u00e9 sur le dossier proche-oriental, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, dont le mandat se termine en d\u00e9cembre, exhorte \u00e0 maintenir la pression sur les bellig\u00e9rants. En visite dans la capitale libanaise, il a regrett\u00e9 la mauvaise volont\u00e9 du gouvernement isra\u00e9lien."},
{"title": "En Ha\u00efti, la moiti\u00e9 des membres de gangs sont des enfants, alerte l\u2019Unicef", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/4/4702/3135/110/73/60/0/9e77f0c_5307008-01-06.jpg", "description": "Selon l\u2019organisation onusienne, le nombre d\u2019enfants recrut\u00e9s par des groupes arm\u00e9s a augment\u00e9 de 70\u00a0% en un an dans ce pays des Cara\u00efbes ravag\u00e9 par les violences."},
{"title": "Au Pakistan, plus de 140 morts au mois d\u2019avril \u00e0 cause des pluies diluviennes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/29/0/0/3135/2090/110/73/60/0/425656b_5334059-01-06.jpg", "description": "Depuis un mois, les pr\u00e9cipitations sont deux fois et demie plus \u00e9lev\u00e9es que d\u2019habitude. Elles ont provoqu\u00e9 des crues subites et fait s\u2019effondrer des\u00a0habitations."},
{"title": "Ebrahim Ra\u00efssi, le pr\u00e9sident iranien, en visite au Pakistan pour apaiser les tensions bilat\u00e9rales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/23/1/0/3278/2185/110/73/60/0/657b3bf_1713881820210-488808.jpg", "description": "T\u00e9h\u00e9ran et Islamabad multiplient les signes de d\u00e9tente apr\u00e8s les heurts r\u00e9sultant de l\u2019attaque que la R\u00e9publique islamique avait men\u00e9 en janvier contre un groupe \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb sur le sol pakistanais."},
{"title": "Au Pakistan, des pluies inhabituelles causent la mort de 65 personnes en quatre jours", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/17/0/0/2606/1737/110/73/60/0/736bdc8_5219029-01-06.jpg", "description": "Entre vendredi et lundi, d\u2019intenses pr\u00e9cipitations ont provoqu\u00e9 des crues subites et l\u2019effondrement d\u2019habitations."},
{"title": "Pakistan : 41 morts en trois jours en raison de fortes pluies", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/15/0/0/3931/2620/110/73/60/0/5dd63ea_01e23d87c94e418b86caa1748a946adf-0-3b07cb71b03c4991b2f96686d3910fff.jpg", "description": "Les services m\u00e9t\u00e9orologiques annoncent encore plusieurs jours de fortes pluies dans la plupart des provinces du pays."},
{"title": "Au Pakistan, des hauts grad\u00e9s sanctionn\u00e9s \u00ab pour l\u2019exemple \u00bb apr\u00e8s un attentat contre des ing\u00e9nieurs chinois", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/01/0/3/6153/4102/110/73/60/0/e4a6b21_5076658-01-06.jpg", "description": "Cinq ing\u00e9nieurs chinois et leur chauffeur pakistanais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s le 26\u00a0mars au cours d\u2019un attentat-suicide sur le chantier du barrage de Dasu, dans le nord-ouest du pays."},
{"title": "Au Pakistan, une peine de prison suspendue pour l\u2019ancien premier ministre Imran Khan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/01/0/12/5476/3651/110/73/60/0/01f5bbc_2024-04-01t104117z-957774451-rc2zvz9ns2yk-rtrmadp-3-pakistan-politics-khan.JPG", "description": "L\u2019homme de 71\u00a0ans reste sous le coup de deux condamnations\u00a0: dix ans de prison pour divulgation de documents classifi\u00e9s, et sept ans pour mariage ill\u00e9gal."},
{"title": "Au Kirghizistan, le pouvoir opprime la rime", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/46/0/1500/1000/110/73/60/0/9075295_359299-3395652.jpg", "description": "Po\u00e8tes traditionnels tr\u00e8s populaires dans ce pays d\u2019Asie centrale, les akyns subissent \u00e0 leur tour la censure et la r\u00e9pression que le r\u00e9gime autoritaire du pr\u00e9sident Sadyr Japarov fait peser sur la soci\u00e9t\u00e9 civile depuis 2021."},
{"title": "\u00ab Le crime des Afghanes ? Etre femme. Leur faute ? Exister \u00bb : les pr\u00e9sidentes de Parlement, porte-voix des opprim\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/0/0/4405/2936/110/73/60/0/6af806d_2024-11-10t044927z-1023236190-rc2hi2ay5r45-rtrmadp-3-climate-cop29-taliban.JPG", "description": "A l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale pour l\u2019\u00e9limination de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, le 25\u00a0novembre, vingt\u00a0pr\u00e9sidentes de Chambres des d\u00e9put\u00e9s, parmi lesquelles Ya\u00ebl Braun-Pivet, en France, ou Roberta Metsola, au Parlement europ\u00e9en, r\u00e9affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, leur engagement en faveur du droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation des Afghanes."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle en Uruguay : la gauche revient au pouvoir avec la victoire de Yamandu Orsi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/2/0/3254/2169/110/73/60/0/bcc263a_5346618-01-06.jpg", "description": "Le repr\u00e9sentant de l\u2019alliance d\u2019opposition Frente Amplio a devanc\u00e9 au second tour, avec pr\u00e8s de 52\u00a0% des voix, Alvaro Delgado, le candidat du Parti national (centre droit) qui \u00e9tait au pouvoir depuis 2020."},
{"title": "Au Royaume-Uni, une nouvelle infraction p\u00e9nale pour lutter contre la soumission chimique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/3/0/8192/5461/110/73/60/0/adc95ad_2024-11-18t082251z-523074957-rc2qhaa4mmam-rtrmadp-3-diageo-guinness-zero-alcohol.JPG", "description": "Le fait de droguer quelqu\u2019un \u00e0 son insu pour en abuser relevait jusque-l\u00e0 de plusieurs l\u00e9gislations. Downing Street veut faciliter le rep\u00e9rage de cet \u00ab\u00a0acte l\u00e2che\u00a0\u00bb et les d\u00e9marches \u00e0 effectuer pour mieux prot\u00e9ger les femmes, notamment, dans les lieux de sortie la nuit."},
{"title": "Gr\u00e8ce : la crise du parti de gauche Syriza profite aux socialistes du Pasok", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/5/5658/3772/110/73/60/0/e5ba348_1732487689752-000-33ka4ft.jpg", "description": "Le parti de l\u2019ancien premier ministre Alexis Tsipras (2015-2019) a \u00e9lu un nouveau pr\u00e9sident, Sokratis Famellos, dimanche 24\u00a0novembre. Mais apr\u00e8s plusieurs revers \u00e9lectoraux, il est d\u00e9sormais devanc\u00e9 par le Pasok, dirig\u00e9 par Nikos Androulakis, redevenu la principale force d\u2019opposition aux conservateurs au pouvoir."},
{"title": "Le mandat d\u2019arr\u00eat contre N\u00e9tanyahou, source de discorde au sein de la coalition n\u00e9erlandaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5320/3546/110/73/60/0/d87e6f0_5295060-01-06.jpg", "description": "Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res des Pays Bas, o\u00f9 si\u00e8ge la Cour p\u00e9nale internationale, a d\u00fb annuler une visite en Isra\u00ebl, le dirigeant d\u2019extr\u00eame droite Geert Wilders, dont le parti domine la coalition au pouvoir, compte se rendre en Isra\u00ebl."},
{"title": "L\u2019Afghanistan menace le Pakistan de cons\u00e9quences incontr\u00f4lables apr\u00e8s des frappes qui ont fait huit morts", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/31/0/0/4351/2900/110/73/60/0/41b842e_5544287-01-06.jpg", "description": "Des frappes pakistanaises ont tu\u00e9 huit civils lundi, parmi lesquels des femmes et des enfants, dans les provinces de Paktika et Khost, proches de\u00a0la fronti\u00e8re."},
{"title": "Pakistan : Asif Ali Zardari \u00e9lu pr\u00e9sident pour la deuxi\u00e8me fois", "image": "https://img.lemde.fr/2024/03/09/50/0/4000/2666/110/73/60/0/537da34_5859162-01-06.jpg", "description": "Le mari de la d\u00e9funte ancienne premi\u00e8re ministre du Pakistan Benazir Bhutto avait d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9 cette fonction entre 2008 et 2013. Un mandat pendant lequel il avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour son inertie face au risque de faillite \u00e9conomique et avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de corruption."},
{"title": "Le sc\u00e9nario du pire au Pakistan, entre \u00e9lections truqu\u00e9es et crise \u00e9conomique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/23/0/0/3858/2572/110/73/60/0/1884251_5715903-01-06.jpg", "description": "Dans ce pays \u00e9trangl\u00e9 par la dette et dont les aspirations politiques viennent d\u2019\u00eatre \u00e9touff\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e dans les urnes, le 8\u00a0f\u00e9vrier, au moyen d\u2019une fraude massive, la d\u00e9mocratie n\u2019est plus qu\u2019un lointain souvenir."},
{"title": "Entre l\u2019Inde et le Pakistan, la guerre du riz basmati", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/21/1/0/4300/2866/110/73/60/0/46cc5e0_1708534485312-09294825.jpg", "description": "Les deux pays, ennemis depuis 1947, se d\u00e9chirent aussi sur l\u2019origine du c\u00e9l\u00e8bre grain parfum\u00e9. L\u2019Inde, premier exportateur mondial, est devanc\u00e9e par le Pakistan sur le march\u00e9 europ\u00e9en, mais r\u00e9plique en d\u00e9posant une indication g\u00e9ographique prot\u00e9g\u00e9e."},
{"title": "Au Pakistan, Nawaz Sharif laisse \u00e0 son fr\u00e8re la charge de gouverner", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/1/7303/4869/110/73/60/0/7058354_1707903582187-117082.jpg", "description": "Battu dans les urnes le 8\u00a0f\u00e9vrier par le parti d\u2019Imran Khan, le clan Sharif, soutenu par l\u2019arm\u00e9e, s\u2019appr\u00eate \u00e0 revenir au pouvoir \u00e0 la faveur d\u2019une alliance avec d\u2019autres formations."},
{"title": "Vents violents et fortes pluies : la temp\u00eate Bert continue de faire des d\u00e9g\u00e2ts en Angleterre et au Pays de Galles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/7992/5328/110/73/60/0/840eb48_2024-11-24t130327z-1242141016-rc2mbbamucf1-rtrmadp-3-europe-weather-britain.JPG", "description": "Une centaine d\u2019alertes aux inondations sont encore en vigueur en Angleterre, en Ecosse et au Pays de Galles, avec des routes ferm\u00e9es \u00e0 la circulation et des trains annul\u00e9s."},
{"title": "Kako Nubukpo, \u00e9conomiste : \u00ab En Afrique, le poids croissant de la jeunesse va faire chuter tous les r\u00e9gimes que l\u2019on dit forts \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5500/3666/110/73/60/0/b5a9f2c_1732273808618-2023-09-23t175220z-333807031-rc2de3a57x8b-rtrmadp-3-ghana-protests.JPG", "description": "L\u2019ancien ministre togolais estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les r\u00e9centes prises de pouvoir de juntes militaires en Afrique de l\u2019Ouest \u00ab\u00a0sanctionnent l\u2019\u00e9chec des \u00e9lites urbaines \u00e0 cr\u00e9er de la prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb et offrent \u00e0 la jeunesse \u00ab\u00a0une forme de revanche par procuration\u00a0\u00bb."},
{"title": "Violences entre sunnites et chiites au Pakistan : le gouvernement r\u00e9gional annonce une tr\u00eave de sept jours", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/311/3378/2252/110/73/60/0/7d2604e_2024-11-22t140618z-1576862242-rc26abazqsq0-rtrmadp-3-pakistan-attacks.JPG", "description": "Depuis juillet, le conflit entre les communaut\u00e9s musulmanes dans le district de Kurram, dans les montagnes frontali\u00e8res de l\u2019Afghanistan, a caus\u00e9 la mort de plus de 160\u00a0personnes."},
{"title": "Un r\u00e9seau de l\u2019organisation Etat islamique qui voulait rallier l\u2019Europe d\u00e9mantel\u00e9 en C\u00f4te d\u2019Ivoire et \u00e0 Madagascar", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/6000/4000/110/73/60/0/663fe8e_1732467905759-dpaphotosseven302636.jpg", "description": "Huit Syriens et Irakiens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s fin juillet, \u00e0 Abidjan et Antananarivo, avec l\u2019appui des services de renseignement am\u00e9ricains et fran\u00e7ais. Suspect\u00e9s de faciliter le voyage de membres de l\u2019EI hors du Moyen-Orient, ils ont aussi \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 un projet d\u2019attentat contre les Jeux olympiques de Paris."},
{"title": "A Venise, les habitants de Mestre se mobilisent contre le trafic de drogue et la corruption", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/640/0/1000/666/110/73/60/0/40c5748_359348-3396084.jpg", "description": "A quelques kilom\u00e8tres de la cit\u00e9 lacustre, la localit\u00e9 de Mestre est en proie \u00e0 la pauvret\u00e9 et \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9. Des habitants d\u00e9noncent l\u2019inaction des autorit\u00e9s et multiplient les initiatives pour recr\u00e9er du lien."},
{"title": "Au Pakistan, malgr\u00e9 sa victoire, le parti d\u2019Imran Khan ne pourra pas former de gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/09/0/0/5758/3839/110/73/60/0/159ea88_2024-02-09t164954z-1776988418-rc2lhy9ov8x1-rtrmadp-3-pakistan-election-khan.JPG", "description": "Nawaz Sharif, le favori de l\u2019arm\u00e9e, a appel\u00e9 les partis \u00e0 le rejoindre dans une grande coalition pour gouverner le pays en crise."},
{"title": "D\u00e9mocratie entrav\u00e9e au Pakistan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/08/0/0/4938/3292/110/73/60/0/1694178_ef4ab4568ed749c5bd5845e14a6377a7-0-51b72467fb124f6cb45afc58ad0ce739.jpg", "description": "Priv\u00e9 de la l\u00e9gitimit\u00e9 octroy\u00e9e par une campagne \u00e9lectorale loyale et \u00e9quitable, le vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8\u00a0f\u00e9vrier sera bien en peine d\u2019imposer les mesures difficiles qui devraient \u00eatre prises pour tenter de sortir le Pakistan de la spirale mortif\u00e8re dans laquelle il est plong\u00e9."},
{"title": "Le Pakistan a vot\u00e9 lors d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives contest\u00e9es, sans Internet et dans la violence", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/08/127/0/4331/2887/110/73/60/0/2e6d0a0_2024-02-08t032748z-976515593-rc22y5awrgv3-rtrmadp-3-pakistan-election.JPG", "description": "La campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 ensanglant\u00e9e, mercredi et jeudi, par la mort de trente-cinq personnes dans des attaques. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019Internet mobile a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9, puis r\u00e9tabli dans la soir\u00e9e."},
{"title": "Au Pakistan, Imran Khan tenu \u00e0 l\u2019\u00e9cart des \u00e9lections l\u00e9gislatives", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/06/0/0/6679/4452/110/73/60/0/67d34b6_1707235799334-094980.jpg", "description": "L\u2019ancien premier ministre est en prison et la campagne des candidats de son parti a \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9e en vue du scrutin de jeudi. L\u2019\u00e9conomie du pays est min\u00e9e par l\u2019inflation \u00e9lev\u00e9e, le ch\u00f4mage, et asphyxi\u00e9e par sa dette."},
{"title": "Pakistan : au moins 28 personnes tu\u00e9es et plus de 30 bless\u00e9es dans deux attentats \u00e0 la veille des \u00e9lections", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/07/0/0/4459/2972/110/73/60/0/b2ee87e_5562159-01-06.jpg", "description": "Le groupe l\u2019Etat islamique a revendiqu\u00e9 les deux attaques. Plus d\u2019un demi-million de membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion du scrutin, pour lequel les autorit\u00e9s ont commenc\u00e9, mercredi, la distribution des bulletins dans plus de 90\u00a0000\u00a0bureaux de vote."},
{"title": "Pakistan : l\u2019ex-premier ministre Imran Khan condamn\u00e9 \u00e0 quatorze ans de prison pour corruption", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/30/0/12/5476/3651/110/73/60/0/ad4d714_2024-01-30t082224z-418236526-rc2zvz9i9fg3-rtrmadp-3-pakistan-politics-khan.JPG", "description": "La veille, l\u2019ancien premier ministre pakistanais s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vu infliger dix ans de prison pour une affaire de divulgation de documents classifi\u00e9s."},
{"title": "Pakistan : l\u2019ex-premier ministre Imran Khan condamn\u00e9 \u00e0 dix ans de prison", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/30/0/0/3609/2406/110/73/60/0/3e145f1_5486999-01-06.jpg", "description": "Cette condamnation survient \u00e0 moins de dix jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives et provinciales du 8\u00a0f\u00e9vrier, dont la campagne a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e d\u2019accusations de fraudes et de r\u00e9pression contre le PTI, le parti fond\u00e9 par Imran Khan."},
{"title": "En Iran, neuf Pakistanais tu\u00e9s pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Pakistan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/27/0/1/3480/2320/110/73/60/0/e311d16_5463066-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Les fronti\u00e8res sont une opportunit\u00e9 pour les \u00e9changes \u00e9conomiques et l\u2019am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 des voisins, et il est n\u00e9cessaire de prot\u00e9ger cette opportunit\u00e9 contre tout \u00e9l\u00e9ment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ebrahim Ra\u00efssi, lors d\u2019une rencontre avec l\u2019ambassadeur pakistanais en Iran."},
{"title": "Dans l\u2019Himalaya, une distribution de lunettes pour se prot\u00e9ger du soleil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/12/107/92/1309/873/110/73/60/0/e337ccb_319020-3354786.jpg", "description": "Dans la vall\u00e9e pakistanaise de Naltar, \u00e0 plus de 4\u00a0000\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude, le rayonnement solaire est si intense que huit personnes sur dix souffrent de troubles oculaires. Le photographe allemand Cornelius Kaess a suivi le travail de Shades of Love, une ONG qui r\u00e9colte des lunettes de soleil pour les donner \u00e0 ces habitants des hauts sommets."},
{"title": "Entre calculs et f\u00e9brilit\u00e9, comment l\u2019Iran a r\u00e9\u00e9valu\u00e9 sa strat\u00e9gie r\u00e9gionale apr\u00e8s l\u2019attaque du Hamas contre Isra\u00ebl", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/18/0/0/3200/2133/110/73/60/0/ae1a027_1705598355864-choix-116843.jpg", "description": "La vague d\u2019assassinats cibl\u00e9s men\u00e9s par Isra\u00ebl et les Etats-Unis contre des cadres de \u00ab\u00a0l\u2019axe de la r\u00e9sistance\u00a0\u00bb depuis fin d\u00e9cembre et les frappes am\u00e9ricano-britanniques contre les houthistes au Y\u00e9men ont expos\u00e9 la fragilit\u00e9 de la position de T\u00e9h\u00e9ran, qui jouait la carte d\u2019un apaisement r\u00e9gional apr\u00e8s l\u2019accord sign\u00e9 avec l\u2019Arabie saoudite."},
{"title": "Iran : neuf morts dans des frappes men\u00e9es par le Pakistan, les tensions entre T\u00e9h\u00e9ran et Islamabad atteignent un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/18/0/0/7159/4773/110/73/60/0/030af62_1705560702013-046824.jpg", "description": "Les frappes men\u00e9es par Islamabad interviennent apr\u00e8s que les m\u00e9dias iraniens ont annonc\u00e9 que l\u2019Iran avait cibl\u00e9, le 16\u00a0janvier, des bases du groupe terroriste Jaish al-Adl\u00a0au Pakistan par missiles et drones, tuant deux enfants."},
{"title": "Le Pakistan annonce avoir men\u00e9 des frappes en Iran et tu\u00e9 \u00ab des terroristes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/18/0/215/1065/710/110/73/60/0/68e5890_1705554501785-4-babur-cruise-missiles-on-a-truck-at-ideas-2008.jpeg", "description": "Neuf personnes, toutes de nationalit\u00e9 pakistanaise, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es jeudi dans le sud-est de l\u2019Iran par des frappes de missiles men\u00e9es par le Pakistan et d\u00e9nonc\u00e9es par l\u2019Iran, ont rapport\u00e9 des m\u00e9dias officiels. Quatre enfants feraient partie des victimes."},
{"title": "Le Pakistan accuse l\u2019Iran d\u2019une frappe a\u00e9rienne ayant tu\u00e9 deux enfants sur son territoire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/17/0/0/5904/3936/110/73/60/0/b8696f0_aeb5e183a5524dec8d212f4273a3b72b-0-1b7a4890564a4868a9334c9393cd7b94.jpg", "description": "Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien a affirm\u00e9, mercredi, que son pays avait effectu\u00e9 cette frappe afin de viser \u00ab\u00a0un groupe terroriste iranien\u00a0\u00bb et non des civils pakistanais."},
{"title": "Pakistan : cinq policiers charg\u00e9s de la protection de vaccinateurs tu\u00e9s par une bombe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/08/0/0/5760/3840/110/73/60/0/f2f316b_ba905cf2feea423f9f6076cdc7df1b55-0-f04c098b9b654dd4808a8a00a7d6c55d.jpg", "description": "La vaccination contre la poliomy\u00e9lite se heurte \u00e0 une suspicion persistante au Pakistan, o\u00f9 des th\u00e9ories conspirationnistes lient les vaccins \u00e0 un complot occidental pour st\u00e9riliser les enfants musulmans."},
{"title": "Elections l\u00e9gislatives au Pakistan : la candidature de l\u2019ancien premier ministre Imran Khan rejet\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2023/12/13/1/0/5500/3666/110/73/60/0/b401abb_2023-12-13t125316z-1207495100-rc2711a4hl4u-rtrmadp-3-pakistan-politics-khan.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Les candidatures de presque tous les dirigeants nationaux et provinciaux du Pakistan Tehrik-e-Insaf, y compris Imran Khan, ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du parti, Raoof Hasan, apr\u00e8s la cl\u00f4ture des candidatures pour le scrutin."},
{"title": "Au Pakistan, 23 morts dans un attentat-suicide contre un b\u00e2timent militaire", "image": "https://img.lemde.fr/2023/12/12/1/0/2100/1400/110/73/60/0/b82d0da_74ade8d8b3ea470db53c86995027aa55-0-59ef17b433a7467aaa008f774f173deb.jpg", "description": "L\u2019attaque a eu lieu, mardi au milieu de la nuit, dans le district de Dera Ismail Khan, dans la province du Khyber Pakhtunkhwa, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Afghanistan, r\u00e9gion o\u00f9 les attentats se sont multipli\u00e9s ces derniers mois."},
{"title": "Au Pakistan, les d\u00e9sillusions de la jeunesse \u00e9tudiante", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/23/0/0/5586/3724/110/73/60/0/b143101_1700753762347-000-33b98k6.jpg", "description": "Les 18-25 ans, dont les ambitions ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es par la crise, disent vouloir boycotter l\u2019\u00e9lection de f\u00e9vrier 2024, qui devrait ramener au pouvoir pour la quatri\u00e8me fois l\u2019ancien premier ministre Nawaz Sharif."},
{"title": "Au Pakistan, une condamnation annul\u00e9e pour l\u2019ancien premier ministre Nawaz Sharif", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/29/0/5/5748/3832/110/73/60/0/c96d7fa_88635ebb632f42b5a5c8004130a8aeed-0-49d7abb084da41c0a0adc32f25830258.jpg", "description": "L\u2019homme de 73\u00a0ans est rentr\u00e9 d\u2019exil le mois dernier pour revenir sur la sc\u00e8ne politique, en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives de f\u00e9vrier."},
{"title": "Jean-Claude Samouiller, pr\u00e9sident d\u2019Amnesty International France : \u00ab La derni\u00e8re des violences envers les femmes afghanes, c\u2019est l\u2019oubli \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/18/0/0/5562/3708/110/73/60/0/dba9220_5908871-01-06.jpg", "description": "En ce 25\u00a0novembre, Journ\u00e9e internationale pour l\u2019\u00e9limination de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, la situation des Afghanes, deux ans et demi apr\u00e8s le retour des talibans au pouvoir, est tragique, y compris pour celles qui ont pu fuir dans les pays limitrophes, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de l\u2019organisation internationale en France."},
{"title": "\u00ab Pakistan, notre meilleur ennemi \u00bb, sur France 5 : le \u00ab pays des purs \u00bb et du double jeu", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/16/0/150/1620/1080/110/73/60/0/81c19f6_1700148551048-pakistan2cnotremeilleurennemi.jpg", "description": "N\u00e9e en\u00a01947 de la partition de l\u2019empire des Indes, la premi\u00e8re r\u00e9publique islamique joue depuis soixante-quinze\u00a0ans un r\u00f4le \u00e0 double tranchant dans le destin de l\u2019Occident."},
{"title": "Au Pakistan, les personnes transgenres sous la menace des religieux", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/15/0/0/6676/4450/110/73/60/0/39bf7dd_1700040751312-ins-9931.jpg", "description": "Quatre ans apr\u00e8s le vote d\u2019une loi reconnaissant un troisi\u00e8me genre, le tribunal islamique l\u2019a invalid\u00e9e en mai, marginalisant un peu plus les communaut\u00e9s queer et les minorit\u00e9s sexuelles, en proie \u00e0 des pr\u00e9jug\u00e9s tr\u00e8s ancr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9."},
{"title": "Le Pakistan expulse des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s : \u00ab Je retourne en Afghanistan, o\u00f9 je n\u2019ai personne, seul Dieu pourra m\u2019aider \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/02/0/0/5899/3933/110/73/60/0/fa176ae_1698908642873-872793.jpg", "description": "Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de renvoyer dans leur pays d\u2019origine 1,7\u00a0million d\u2019Afghans en situation irr\u00e9guli\u00e8re, malgr\u00e9 les risques li\u00e9s au r\u00e9gime des talibans. Quarante-neuf centres de r\u00e9tention ont \u00e9t\u00e9 ouverts dans tout le pays."},
{"title": "Des centaines de milliers d\u2019Afghans forc\u00e9s de quitter le Pakistan avant le d\u00e9but des expulsions", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/01/0/0/5184/3456/110/73/60/0/6755e03_5752191-01-06.jpg", "description": "Le Pakistan a donn\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 mercredi aux sans-papiers afghans, dont il estime le nombre \u00e0 1,7\u00a0million, pour partir volontairement, sans quoi ils seront expuls\u00e9s."},
{"title": "Egypte : quatre morts et trois rescap\u00e9s retrouv\u00e9s apr\u00e8s le naufrage d\u2019un bateau touristique, neuf personnes toujours port\u00e9es disparues", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/51/0/4032/2688/110/73/60/0/0a7f118_2024-11-25t151148z-571055341-rc2dcbakwtm9-rtrmadp-3-egypt-boat.JPG", "description": "Les quatre corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouverneur de la mer Rouge. Le \u00ab\u00a0Sea-Story\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 des signaux de d\u00e9tresse lundi \u00e0 4\u00a0h\u00a030, \u00e0 Paris."},
{"title": "En Isra\u00ebl, le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 se r\u00e9unit \u00ab cet apr\u00e8s-midi \u00bb pour discuter d\u2019un \u00e9ventuel cessez-le-feu avec le Hezbollah au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/3418/2278/110/73/60/0/2e842fb_5350442-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Au proc\u00e8s des assistants parlementaires du FN, des d\u00e9fenses sur un fil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4011/2674/110/73/60/0/b6424e9_1732544119078-tribunal-1.jpg", "description": "Les conseils de plusieurs mis en cause, Julien Odoul, Timoth\u00e9e Houssin, Thierry L\u00e9gier et Nicolas Crochet, ont plaid\u00e9, lundi 25\u00a0novembre, pour leurs clients, pris dans cette affaire de soup\u00e7ons d\u2019emplois fictifs."},
{"title": "Marine Le Pen face aux rigueurs de la loi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4449/2966/110/73/60/0/f9b202c_1732460604398-561111.jpg", "description": "La peine de cinq ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 requis par le parquet contre l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Rassemblement national pourrait l\u2019emp\u00eacher de se repr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2027. Cette possible condamnation interroge la responsabilit\u00e9 des magistrats sur les cons\u00e9quences des jugements dans la vie politique."},
{"title": "Un fils jug\u00e9 pour avoir tent\u00e9 de faire dispara\u00eetre le corps d\u2019une femme tu\u00e9e par son p\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5314/3543/110/73/60/0/3acd19e_1732553012736-le-monde-dibon-marie-alice-8041.jpg", "description": "Au printemps 2019, Simon Meridda a aid\u00e9 Luciano, son p\u00e8re, qui s\u2019est depuis suicid\u00e9, \u00e0 se d\u00e9barrasser de Marie-Alice Dibon, apr\u00e8s un f\u00e9minicide. Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, lundi, \u00e0 deux ans de prison, dont un avec sursis."},
{"title": "\u00ab Les intelligences artificielles g\u00e9n\u00e9ratives peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme une menace que l\u2019\u00e9cole aurait avantage \u00e0 tenir \u00e0 distance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/817b9e1_1726227314564-mei-dia.png", "description": "L\u2019affirmation du caract\u00e8re in\u00e9luctable de la diffusion de l\u2019IA n\u2019est autre qu\u2019une pr\u00e9diction formul\u00e9e par de grandes entreprises du num\u00e9rique, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Serge Pouts-Lajus, consultant au cabinet de conseil Education &\u00a0Territoires."},
{"title": "Pourquoi Matthieu Jasseron, pr\u00eatre star de TikTok, dit adieu \u00e0 l\u2019Eglise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/4724/3149/110/73/60/0/d873224_1732532944293-ble5821068.jpg", "description": "Fortement m\u00e9diatis\u00e9, aussi d\u00e9test\u00e9 des plus conservateurs qu\u2019appr\u00e9ci\u00e9 des jeunes et des progressistes, celui qui s\u2019appelait il y a peu encore \u00ab\u00a0p\u00e8re Matthieu\u00a0\u00bb a d\u00e9cid\u00e9 de raccrocher la soutane. Un nouvel exemple de la d\u00e9saffection croissante dont souffre l\u2019Eglise de France, d\u00e9j\u00e0 fragilis\u00e9e par les scandales."},
{"title": "Mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre N\u00e9tanyahou : le malaise des autorit\u00e9s fran\u00e7aises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/2857/1904/110/73/60/0/8834443_1732555510015-587800.jpg", "description": "Emmanuel Macron n\u2019a fait aucun commentaire apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour p\u00e9nale internationale. De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-No\u00ebl Barrot, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quelle serait l\u2019attitude des autorit\u00e9s si le premier ministre isra\u00e9lien posait le pied sur le sol national."},
{"title": "Daniel Cohn-Bendit et Rapha\u00ebl Glucksmann : \u00ab Comment ne pas voir que la riposte isra\u00e9lienne viole les lois de la guerre et pi\u00e9tine le droit international ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5760/3840/110/73/60/0/e705084_5348031-01-06.jpg", "description": "Alors que l\u2019\u00e9lection de Donald Trump pourrait conforter Benyamin N\u00e9tanyahou dans sa strat\u00e9gie meurtri\u00e8re, les ancien et actuel d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre le premier ministre isra\u00e9lien n\u2019est pas antis\u00e9mite et appellent la France \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019Etat palestinien."},
{"title": "A J\u00e9rusalem-Est, un nombre record de maisons d\u00e9truites pour pousser dehors les habitants palestiniens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/19/0/4615/3076/110/73/60/0/9635f7b_1732467790934-068-aa-13112024-1942632.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes acc\u00e9l\u00e8rent le remodelage des quartiers arabes annex\u00e9s en expulsant les habitants. Dans ce contexte, elles viennent de raser le centre communautaire d\u2019Al-Bustan, financ\u00e9 par la France."},
{"title": "Difficiles n\u00e9gociations pour un cessez-le-feu au Liban sur fond d\u2019escalade entre Isra\u00ebl et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5500/3666/110/73/60/0/5f8e23a_1732525511452-150869.jpg", "description": "Apr\u00e8s les frappes isra\u00e9liennes sur Beyrouth samedi, le mouvement chiite a intensifi\u00e9 sa riposte. Un regain de tensions qui p\u00e8se sur les discussions engag\u00e9es par l\u2019\u00e9missaire am\u00e9ricain au Proche-Orient."},
{"title": "Dominique Edd\u00e9, romanci\u00e8re libanaise : \u00ab Au Proche-Orient, nous \u00e9tions dans une situation n\u00e9vrotique, nous nous trouvons \u00e0 pr\u00e9sent au seuil d\u2019un vertige g\u00e9n\u00e9ral \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/2970/1980/110/73/60/0/633f317_5320971-01-06.jpg", "description": "L\u2019autrice d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le silence plan\u00e9taire face \u00e0 la trag\u00e9die qui se joue en terre de Palestine, devenue le lieu de transfert d\u2019une peur\u00a0d\u00e9vorante, celle de dispara\u00eetre."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : \u00e0 Beyrouth, Josep Borrell appelle \u00e0 \u00ab un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00bb entre Isra\u00ebl et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5179/3452/110/73/60/0/a09e959_2024-11-24t105356z-56664931-rc2mbbazm7ji-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon-borrell.JPG", "description": "Tr\u00e8s engag\u00e9 sur le dossier proche-oriental, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, dont le mandat se termine en d\u00e9cembre, exhorte \u00e0 maintenir la pression sur les bellig\u00e9rants. En visite dans la capitale libanaise, il a regrett\u00e9 la mauvaise volont\u00e9 du gouvernement isra\u00e9lien."},
{"title": "Le fragile t\u00e9moignage de Connor Reed, le patient z\u00e9ro qui aurait attrap\u00e9 le Covid-19 avant tout le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/176/940/627/110/73/60/0/e595b61_1732531159260-screenshot-2024-11-25t113849-498.png", "description": "Cet enseignant gallois, mort en\u00a02020, a laiss\u00e9 un carnet de maladie qui ferait de lui un t\u00e9moin d\u00e9cisif de\u00a0l\u2019histoire de la pand\u00e9mie. Il est tr\u00e8s cit\u00e9 par le groupe Drastic, qui ne croit pas \u00e0 la th\u00e8se d\u2019un saut zoonotique, mais son r\u00e9cit ne convainc pas les scientifiques."},
{"title": "Apr\u00e8s les manifestations d\u2019agriculteurs, des plaintes d\u00e9pos\u00e9es pour \u00ab d\u00e9gradations \u00bb et \u00ab intimidations \u00bb dans le Lot-et-Garonne, les Landes et la Creuse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/5500/3666/110/73/60/0/de6e501_2024-11-19t133948z-333092484-rc2c8ba8u2bl-rtrmadp-3-europe-farmers-france.JPG", "description": "Les pr\u00e9fets du Lot-et-Garonne et des Landes r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le syndicat Coordination rurale la semaine du 18\u00a0novembre. L\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 dans la Creuse a, de son c\u00f4t\u00e9, port\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0d\u00e9gradations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0intimidations et menaces\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une action \u00e0 Gu\u00e9ret, le 19\u00a0novembre."},
{"title": "La Cour des comptes demande la fin d\u2019une exception parisienne sur les d\u00e9charges des directeurs d\u2019\u00e9cole, le minist\u00e8re annonce y travailler", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/6/5788/3859/110/73/60/0/92d02d3_1732545984578-000-1hw9jp.jpg", "description": "Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale annonce au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb qu\u2019il va travailler \u00e0 un \u00ab\u00a0retour progressif au droit commun\u00a0\u00bb \u00e0 Paris, o\u00f9 une convention offre depuis 1982\u00a0aux directeurs d\u2019\u00e9cole un r\u00e9gime de d\u00e9charge d\u2019enseignement plus favorable qu\u2019au niveau national. Depuis 2019, ce r\u00e9gime perdure alors que la convention n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e et que la Ville ne paye plus de compensation."},
{"title": "Quatre-vingt-seize f\u00e9minicides conjugaux d\u00e9nombr\u00e9s en 2023 en France, selon un bilan actualis\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3567/2378/110/73/60/0/e4eeb0b_2024-11-23t155218z-1211324319-rc23bba2g4g1-rtrmadp-3-france-women-protest.JPG", "description": "Le profil type de l\u2019auteur reste majoritairement masculin, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, \u00e2g\u00e9 de\u00a030 \u00e0\u00a059\u00a0ans et\u00a0n\u2019exer\u00e7ant pas ou plus d\u2019activit\u00e9 professionnelle, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur."},
{"title": "Violences sexuelles : Michel Barnier annonce des kits de d\u00e9tection de soumission chimique rembours\u00e9s \u00e0 titre exp\u00e9rimental", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/8640/5760/110/73/60/0/e920dc6_5350386-01-06.jpg", "description": "En plein proc\u00e8s des viols de Mazan, le premier ministre a assur\u00e9 que le gouvernement allait mettre en\u00a0\u0153uvre plusieurs mesures pour am\u00e9liorer la lutte contre les violences faites aux femmes."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges va aggraver les m\u00e9canismes de tri social d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/04/0/15/2904/1936/110/73/60/0/a0f0e1f_2023-09-04t084947z-1703911456-rc2j13atgwjp-rtrmadp-3-france-school.JPG", "description": "Pierre Mathiot, politiste, et Jean-Charles\u00a0Ringard, ancien inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9ducation nationale, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9forme du coll\u00e8ge rendant le brevet obligatoire pour entrer en 2de risque de se traduire par une forte hausse du d\u00e9crochage scolaire."},
{"title": "Magali Berdah, l\u2019ex-\u00ab papesse des influenceurs \u00bb, relax\u00e9e dans une affaire de banqueroute", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5019/3346/110/73/60/0/8fdacc6_5331184-01-06.jpg", "description": "L\u2019affaire concerne la soci\u00e9t\u00e9 de courtage BA &\u00a0CO, reprise en\u00a02014 par la m\u00e8re de Magali Berdah puis plac\u00e9e en liquidation judiciaire en\u00a02015. Magali Berdah s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme une simple salari\u00e9e de BA &\u00a0CO, alors que l\u2019accusation affirmait qu\u2019elle en \u00e9tait la g\u00e9rante de fait."},
{"title": "Le mandat d\u2019arr\u00eat contre N\u00e9tanyahou, source de discorde au sein de la coalition n\u00e9erlandaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5320/3546/110/73/60/0/d87e6f0_5295060-01-06.jpg", "description": "Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res des Pays Bas, o\u00f9 si\u00e8ge la Cour p\u00e9nale internationale, a d\u00fb annuler une visite en Isra\u00ebl, le dirigeant d\u2019extr\u00eame droite Geert Wilders, dont le parti domine la coalition au pouvoir, compte se rendre en Isra\u00ebl."},
{"title": "Bombardement isra\u00e9lien meurtrier \u00e0 Beyrouth : \u00ab Personne dans l\u2019immeuble n\u2019a surv\u00e9cu \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/56/0/2867/1911/110/73/60/0/791004c_1732440864012-150302.jpg", "description": "L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne a bombard\u00e9 un immeuble de huit \u00e9tages au c\u0153ur de la capitale libanaise, faisant 29\u00a0morts selon un bilan provisoire. Des responsables isra\u00e9liens ont fait savoir que la cible \u00e9tait Mohammad Haydar, chef des op\u00e9rations du Hezbollah, sans confirmer sa mort."},
{"title": "Guerre au Liban : l\u2019impact social de la destruction des banques du Hezbollah par les frappes isra\u00e9liennes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/6000/4000/110/73/60/0/acff1d4_1732292625349-000-36kf4jr.jpg", "description": "Le travail de l\u2019institution de microcr\u00e9dit affili\u00e9e au Parti de Dieu est gel\u00e9 depuis que plusieurs de ses filiales ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es en octobre. L\u2019organisme \u00e9tait un filet de s\u00e9curit\u00e9 social pour de nombreuses familles chiites en temps de crise financi\u00e8re."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : au Liban, des frappes isra\u00e9liennes font au moins vingt morts dans le centre de Beyrouth", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4080/2720/110/73/60/0/4d4e6e5_5329148-01-06.jpg", "description": "Des bombardements ont vis\u00e9 le quartier de Basta, t\u00f4t samedi, faisant \u00e9galement une soixantaine de bless\u00e9s. Au moins trente-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des raids sur le sud et l\u2019est du pays."},
{"title": "L\u2019administration la plus antipalestinienne de l\u2019histoire des Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/51/0/3528/2352/110/73/60/0/68f8774_2024-11-22t210317z-1236946310-rc2ouaa8huft-rtrmadp-3-usa-fed-stability.JPG", "description": "Donald Trump a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 des personnalit\u00e9s qui se distinguent par leur hostilit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019encontre du peuple palestinien et de ses droits."},
{"title": "En images : l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne frappe un immeuble du centre de Beyrouth", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/67/0/4032/2688/110/73/60/0/5343522_ff257faeb6154facac3966cffd01cc77-0-428b7837b2a34a93a06ab470f39a5b79.jpg", "description": "Au moins onze personnes sont mortes, selon un bilan provisoire, dans l\u2019attaque d\u2019un immeuble du centre de la capitale libanaise."},
{"title": "En Egypte, seize personnes port\u00e9es disparues en raison du naufrage d\u2019un bateau touristique en mer Rouge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/13/0/1599/1066/110/73/60/0/38e9cb7_1732548004131-158333.jpg", "description": "Le navire de croisi\u00e8re transportait trente et un touristes et treize membres d\u2019\u00e9quipage, selon le gouvernorat de la mer Rouge. Il avait quitt\u00e9 Port Ghalib dimanche et devait rallier Hurghada, 200\u00a0kilom\u00e8tres plus au nord."},
{"title": "Mort de Thomas \u00e0 Cr\u00e9pol : interdiction de tout rassemblement ce week-end dans quatre communes de la Dr\u00f4me", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/22/0/0/8256/5504/110/73/60/0/cc78595_5941538-01-06.jpg", "description": "Un groupuscule d\u2019ultradroite baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Justice pour les n\u00f4tres\u00a0\u00bb avait appel\u00e9 \u00e0 se r\u00e9unir le 19\u00a0novembre \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, un an apr\u00e8s le meurtre du jeune homme, mais avait finalement report\u00e9 son appel au 30\u00a0novembre, apr\u00e8s des protestations de ses proches."},
{"title": "Pays de la Loire : plus de 3 000 manifestants contre des coupes dans les subventions \u00e0 la culture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5386/3590/110/73/60/0/00e7162_5348912-01-06.jpg", "description": "Diff\u00e9rents acteurs et syndicats citent une baisse d\u2019environ 75\u00a0% du budget consacr\u00e9 \u00e0 la culture par le conseil r\u00e9gional, d\u00e9cid\u00e9e par sa pr\u00e9sidente Christelle Moran\u00e7ais (Horizons)."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan | \u00ab Je n\u2019accepte pas qu\u2019on me traite de violeur, c\u2019est un truc trop lourd \u00e0 porter \u00bb : le grand d\u00e9ni des accus\u00e9s d\u2019un proc\u00e8s historique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3000/2000/110/73/60/0/7e516e5_1732284647052-media-d-appel.jpg", "description": "Depuis le 2 septembre, 51 hommes de tous \u00e2ges, de m\u00e9tiers et d\u2019origines diverses, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par la cour criminelle du Vaucluse. A la barre, 50\u00a0d\u2019entre eux ont d\u00e9fil\u00e9 pour raconter leur parcours de vie et s\u2019expliquer sur les viols commis sur Gis\u00e8le Pelicot, sous la direction de son mari Dominique, qui la droguait. Si certains reconnaissent les faits, d\u2019autres nient toute responsabilit\u00e9. Retour sur leurs profils, dans l\u2019ordre de leurs interrogatoires."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : vingt ans de r\u00e9clusion criminelle requis contre Dominique Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6808/4538/110/73/60/0/550453a_5347835-01-06.jpg", "description": "Le parquet a requis la peine maximale contre celui qui avait livr\u00e9 sa d\u00e9sormais ex-\u00e9pouse, Gis\u00e8le P\u00e9licot, pr\u00e9alablement s\u00e9dat\u00e9e aux anxiolytiques, \u00e0 des dizaines d\u2019hommes \u00e0 leur domicile conjugal de Mazan, entre juillet\u00a02011 et octobre\u00a02020."},
{"title": "Enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 : \u00ab Veillons \u00e0 ce que la commercialisation des formations ne d\u00e9passe pas des limites acceptables \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4ca433d_1732030351385-jmug241106123.jpg", "description": "L\u2019offre en la mati\u00e8re ne cesse de cro\u00eetre avec la multiplication des \u00e9tablissements priv\u00e9s lucratifs. Les universitaires Jean-Michel Marin et Lionel Torres s\u2019inqui\u00e8tent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du manque de contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des formations offertes."},
{"title": "La longue marche des Palestiniens vers la justice internationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/4/4920/3280/110/73/60/0/3b605fd_1732289997087-043-33183048.jpg", "description": "Lanc\u00e9es au milieu des ann\u00e9es 2000, les tentatives d\u2019inscrire la question palestinienne \u00e0 l\u2019agenda judiciaire international ont abouti, jeudi 21\u00a0novembre, avec l\u2019\u00e9mission de mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien, son ex-ministre de la d\u00e9fense et un responsable du Hamas, pour crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9."},
{"title": "Le mandat d\u2019arr\u00eat contre Benyamin N\u00e9tanyahou diversement appr\u00e9ci\u00e9 par les partis politiques fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/15040ed_1732344943126-jmug241106052.jpg", "description": "La droite et l\u2019extr\u00eame droite d\u00e9noncent la d\u00e9cision de la Cour p\u00e9nale internationale, alors que la gauche s\u2019en f\u00e9licite."},
{"title": "\u00ab Avec la d\u00e9livrance des mandats d\u2019arr\u00eat contre Poutine et N\u00e9tanyahou, la justice p\u00e9nale internationale est \u00e0 un moment charni\u00e8re \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2181/1454/110/73/60/0/90f56ca_2024-11-21t161130z-1075477701-rc2s7baqqqja-rtrmadp-3-israel-palestinians-icc-explainer.JPG", "description": "Malgr\u00e9 l\u2019\u00e9mission de mandats d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019encontre des dirigeants russe et isr\u00e9lien, la CPI est encore trop entrav\u00e9e dans ses enqu\u00eates par le bon-vouloir des Etats, regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien magistrat Bruno Cotte, qui appelle \u00e0 ne plus opposer justice et diplomatie."},
{"title": "Derni\u00e8re clameur pour Gaza : la \u00ab Revue du crieur \u00bb annonce sa disparition", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/138/0/800/533/110/73/60/0/e0f68dd_1732181039734-crieur.jpg", "description": "Apr\u00e8s 25\u00a0num\u00e9ros sur pr\u00e8s d\u2019une d\u00e9cennie, le mook s\u2019ach\u00e8ve avec un ultime dossier consacr\u00e9 \u00e0 la guerre entre Isra\u00ebl et le Hamas. En sus, des enqu\u00eate et reportage  sur des sujets aussi vari\u00e9s que l\u2019immersion dans un village cher \u00e0 Proust ou la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite en France."},
{"title": "Isra\u00ebl : des mandats d\u2019arr\u00eat contre l\u2019impunit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5466/3644/110/73/60/0/73216d7_1732261409079-145170.jpg", "description": "La d\u00e9cision de la Cour p\u00e9nale internationale de poursuivre Benyamin N\u00e9tanyahou et son ancien ministre de la d\u00e9fense Yoav Gallant pour crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 rappelle une fonction essentielle de la justice, celle qui oblige \u00e0 rendre des comptes."},
{"title": "D\u00e9lit d\u2019apologie du terrorisme : Didier Migaud se dit \u00ab r\u00e9solument contre \u00bb la proposition de suppression, port\u00e9e par LFI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3922/2614/110/73/60/0/554ba71_5295171-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne comprends pas qu\u2019on puisse baisser la garde devant la menace du terrorisme, qui est aujourd\u2019hui tr\u00e8s pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi le ministre de la justice au sujet de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb visant \u00e0 supprimer ce d\u00e9lit, cr\u00e9\u00e9 par une loi de 2014."},
{"title": "Six membres d\u2019un r\u00e9seau de drogue marseillais devant les assises pour avoir r\u00e9duit deux mineurs en esclavage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/1/0/8192/5461/110/73/60/0/1f583e0_1732459452053-maxnewsworldsix134179.jpg", "description": "Venus pour vendre de la drogue, les deux jeunes avaient \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d\u2019avoir vol\u00e9 de l\u2019argent avant d\u2019\u00eatre s\u00e9questr\u00e9s, frapp\u00e9s et viol\u00e9s pour l\u2019un d\u2019entre eux."},
{"title": "Les n\u00e9gociations troubles du hackeur Florent Curtet dans une affaire de ran\u00e7ongiciel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/197/0/4724/3149/110/73/60/0/42b2433_1726231061292-dsf1123-copie.jpg", "description": "En\u00a02021, des pi\u00e8ces issues des informations judiciaires sur l\u2019assassinat de Samuel Paty et l\u2019attentat de \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb \u00e9taient d\u00e9rob\u00e9es par des pirates. Le proc\u00e8s de celui qui avait cherch\u00e9 \u00e0 se positionner comme interm\u00e9diaire entre les hackeurs et les victimes  s\u2019ouvre \u00e0 Paris ce lundi."},
{"title": "F\u00e9minicides : une femme est tu\u00e9e par un proche toutes les dix minutes dans le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/3000/2000/110/73/60/0/23ff9e4_1732517027506-marcheviolencesfemmes-as103140.jpg", "description": "Selon les chiffres de l\u2019ONU, 85\u00a0000\u00a0femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es de mani\u00e8re intentionnelle en\u00a02023. Le foyer reste \u00ab\u00a0l\u2019endroit le plus dangereux\u00a0\u00bb pour elles, puisque 60\u00a0% ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par \u00ab\u00a0leur conjoint ou d\u2019autres membres de leur famille\u00a0\u00bb."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : quel est l\u2019impact \u00e9cologique des drogues ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/93/0/5019/3346/110/73/60/0/b6dc1b0_310627765-000-8xy6b3.jpg", "description": "Le d\u00e9veloppement de la consommation de drogue s\u2019accompagne de d\u00e9forestation et d\u2019un fort usage de pesticides"},
{"title": "Le monde divis\u00e9 apr\u00e8s les accusations de crimes de guerre port\u00e9es par la CPI contre les dirigeants isra\u00e9liens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/7894/5262/110/73/60/0/9925d79_1732267608880-564051.jpg", "description": "Certains pays saluent une mesure \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb, tandis que d\u2019autres, y compris parmi les Etats signataires du statut de Rome, d\u00e9noncent une d\u00e9cision \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La possibilit\u00e9 d\u2019une conf\u00e9rence avec Rima Hassan \u00e0 Sciences Po, rejet\u00e9e par la direction, a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le tribunal administratif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7461/4974/110/73/60/0/4e9e018_1732202659607-000-34qc4g3.jpg", "description": "Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a estim\u00e9, vendredi, que l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de troubles lors de cette conf\u00e9rence ne pr\u00e9sentait pas une gravit\u00e9 telle qu\u2019elle n\u2019aurait pu \u00eatre pr\u00e9venue par des mesures de police."},
{"title": "Front uni en Isra\u00ebl apr\u00e8s les mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/4/3432/2288/110/73/60/0/641fef9_1732210215906-145178.jpg", "description": "\u00ab\u00a0D\u00e9cision\u00a0honteuse\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0aveuglement moral\u00a0\u00bb\u2026 Les responsables de tous les bords politiques de l\u2019Etat h\u00e9breu ont fustig\u00e9 l\u2019\u00e9mission par la CPI des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, et son ancien ministre de la d\u00e9fense Yoav Gallant."},
{"title": "Les Etats-Unis rejettent la l\u00e9gitimit\u00e9 des mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4999/3333/110/73/60/0/60bb9ed_1732259646778-063-2173947241.jpg", "description": "Mike Waltz, appel\u00e9 \u00e0 devenir le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Donald Trump, a affirm\u00e9 que l\u2019on peut s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0forte r\u00e9ponse au biais antis\u00e9mite de la CPI et de l\u2019ONU \u00e0 partir de janvier\u00a0\u00bb, date de l\u2019investiture du pr\u00e9sident \u00e9lu."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : Joe Biden condamne les mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant, 40 morts dans des frappes au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/8/0/4224/2816/110/73/60/0/348ace9_5296232-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Les incidences du mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou pour crimes contre l\u2019humanit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4275/2850/110/73/60/0/3662e3f_1732033135724-136658.jpg", "description": "Les juges de la Cour p\u00e9nale internationale ont d\u00e9livr\u00e9, jeudi 21\u00a0novembre, les mandats d\u2019arr\u00eat requis en mai par le procureur Karim Khan contre le premier ministre isra\u00e9lien et son ex-ministre de la d\u00e9fense. Une premi\u00e8re pour la CPI \u00e0 l\u2019encontre de dirigeants d\u2019un pays du camp occidental."},
{"title": "Qu\u2019est-ce que la Cour p\u00e9nale internationale ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/8640/5760/110/73/60/0/64afa4a_1732210208264-ap24178326317036.jpg", "description": "La CPI a \u00e9mis des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, et son ex-ministre de la d\u00e9fense Yoav Gallant. Mais quel est son pouvoir et \u00e0 quoi sert-elle\u00a0?"},
{"title": "\u00ab La jurisprudence europ\u00e9enne pourrait amener \u00e0 prot\u00e9ger les correspondances des juristes d\u2019entreprise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/18/0/5101/3400/110/73/60/0/97e3336_1732200099108-pns-4688114.jpg", "description": "Toujours en vigueur en France, l\u2019absence de protection des communications entre les juristes d\u2019entreprise et leur client \u2013 hors proc\u00e9dure judiciaire \u2013 pourrait \u00eatre rejet\u00e9e au nom de la \u00ab\u00a0protection de la vie priv\u00e9e\u00a0\u00bb, observe l\u2019avocate Hortense de Roux, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "S\u00e9cheresse : quand les fissures d\u2019une maison apparaissent deux ans apr\u00e8s la publication de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de catastrophe naturelle", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/0265484_1681719509366-immobilier-01.jpg", "description": "Les nouveaux propri\u00e9taires protestent contre la prescription que leur oppose l\u2019assureur."},
{"title": "Riss, dix ans apr\u00e8s l\u2019attentat contre \u00ab Charlie Hebdo \u00bb : \u00ab Le plaisir du dessin est plus fort que la peur ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/7488/4992/110/73/60/0/d402a72_1731999688835-560794.jpg", "description": "Alors qu\u2019approchent les 10\u00a0ans de l\u2019attentat contre le journal satirique, le 7\u00a0janvier\u00a02015, un livre-hommage aux huit membres de la r\u00e9daction assassin\u00e9s ce jour-l\u00e0, \u00ab\u00a0Charlie libert\u00e9. Le journal de leur vie\u00a0\u00bb, para\u00eet le 5\u00a0d\u00e9cembre. Entretien avec son ma\u00eetre d\u2019\u0153uvre."},
{"title": "Au Royaume-Uni, une nouvelle infraction p\u00e9nale pour lutter contre la soumission chimique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/3/0/8192/5461/110/73/60/0/adc95ad_2024-11-18t082251z-523074957-rc2qhaa4mmam-rtrmadp-3-diageo-guinness-zero-alcohol.JPG", "description": "Le fait de droguer quelqu\u2019un \u00e0 son insu pour en abuser relevait jusque-l\u00e0 de plusieurs l\u00e9gislations. Downing Street veut faciliter le rep\u00e9rage de cet \u00ab\u00a0acte l\u00e2che\u00a0\u00bb et les d\u00e9marches \u00e0 effectuer pour mieux prot\u00e9ger les femmes, notamment, dans les lieux de sortie la nuit."},
{"title": "Un r\u00e9seau de l\u2019organisation Etat islamique qui voulait rallier l\u2019Europe d\u00e9mantel\u00e9 en C\u00f4te d\u2019Ivoire et \u00e0 Madagascar", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/6000/4000/110/73/60/0/663fe8e_1732467905759-dpaphotosseven302636.jpg", "description": "Huit Syriens et Irakiens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s fin juillet, \u00e0 Abidjan et Antananarivo, avec l\u2019appui des services de renseignement am\u00e9ricains et fran\u00e7ais. Suspect\u00e9s de faciliter le voyage de membres de l\u2019EI hors du Moyen-Orient, ils ont aussi \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 un projet d\u2019attentat contre les Jeux olympiques de Paris."},
{"title": "Trois ans apr\u00e8s le plus grave naufrage de migrants dans la Manche, des travers\u00e9es toujours plus mortelles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/6000/4000/110/73/60/0/c330424_1732462279624-maxnewsspecialtwo060084.jpg", "description": "Trente et une personnes sont mortes ou ont disparu dans le naufrage de leur canot, le 24\u00a0novembre\u00a02021, sans que les secours ne leur portent assistance. Depuis, malgr\u00e9 une augmentation des moyens policiers et des secours en mer, le nombre de personnes tentant de rejoindre l\u2019Angleterre en \u00ab\u00a0small boat\u00a0\u00bb n\u2019a pas faibli et les naufrages se multiplient."},
{"title": "Washington \u00ab rejette cat\u00e9goriquement \u00bb les mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant ; l\u2019UE affirme qu\u2019ils doivent \u00eatre \u00ab appliqu\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/1/0/7814/5209/110/73/60/0/17e417c_5313042-01-06.jpg", "description": "La Cour p\u00e9nale internationale a \u00e9mis jeudi des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien et\u00a0son\u00a0ex-ministre de la d\u00e9fense \u00ab\u00a0pour crimes contre l\u2019humanit\u00e9 et crimes de guerre commis au moins \u00e0\u00a0partir du 8\u00a0octobre\u00a02023 jusqu\u2019au 20\u00a0mai\u00a02024\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les Etats-Unis isol\u00e9s apr\u00e8s avoir mis leur veto \u00e0 une r\u00e9solution de l\u2019ONU en faveur d\u2019un cessez-le-feu \u00e0 Gaza", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7261/4841/110/73/60/0/9c14198_1732184218805-569879.jpg", "description": "Washington a emp\u00each\u00e9 mercredi 20\u00a0novembre le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019appeler \u00e0 un cessez-le-feu \u00ab\u00a0imm\u00e9diat, inconditionnel et permanent\u00a0\u00bb dans l\u2019enclave palestinienne."},
{"title": "Au Liban, dans un village druze du Sud, pris en \u00e9tau entre l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/187/0/4500/3000/110/73/60/0/b37b6ec_1732175098175-alik4457.jpg", "description": "Perch\u00e9e au milieu des collines, Hasbaya, comme les communes environnantes, vit dor\u00e9navant au son des bombardements, craignant pour la r\u00e9colte des olives, qui repr\u00e9sente pour beaucoup le principal gagne-pain."},
{"title": "\u00ab Pogrom \u00bb \u00e0 Amsterdam : la maire regrette l\u2019usage du terme et d\u00e9plore une op\u00e9ration de \u00ab propagande \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/143/1618/1079/110/73/60/0/8caa101_1732125818879-137415.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par la municipalit\u00e9 sur les affrontements survenus le 7\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019issue du match entre l\u2019Ajax et le Maccabi Tel-Aviv, a mis en \u00e9vidence les ressorts multiples de ces violences\u00a0: antis\u00e9mitisme, hooliganisme et col\u00e8re li\u00e9e \u00e0 la guerre \u00e0 Gaza."},
{"title": "Attaques aux bipeurs du Hezbollah : des risques juridiques pour N\u00e9tanyahou", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4275/2850/110/73/60/0/3662e3f_1732033135724-136658.jpg", "description": "La reconnaissances des attaques commises, mi-septembre, contre le mouvement chiite libanais expose le premier ministre \u00e0 des poursuites devant des juridictions nationales et internationales."},
{"title": "Au Liban, des n\u00e9gociations sont engag\u00e9es en vue d\u2019un cessez-le-feu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/8640/5760/110/73/60/0/5b5f707_1732093925767-909623.jpg", "description": "L\u2019\u00e9missaire sp\u00e9cial am\u00e9ricain, Amos Hochstein, a jug\u00e9 mardi qu\u2019une solution est \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de main\u00a0\u00bb. Il doit se rendre en Isra\u00ebl pour la soumettre au gouvernement de Benyamin N\u00e9tanyahou."},
{"title": "La drogue, h\u00e9ro\u00efne de la litt\u00e9rature", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/407/0/1180/786/110/73/60/0/076411e_1729594046423-opaleplus-darc00973-1-preview.jpg", "description": "Depuis Rabelais \u00e9voquant au XVI\u1d49 si\u00e8cle certaines substances modifiant l\u2019\u00e9tat de conscience, \u00e9crivains et po\u00e8tes n\u2019ont cess\u00e9 de montrer leur int\u00e9r\u00eat pour les drogues. C\u2019est ainsi que beaucoup des \u0153uvres devenues classiques ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9es sous psychotropes."},
{"title": "Magali, la reconstruction d\u2019une m\u00e8re c\u00e9libataire : \u00ab Une marche apr\u00e8s l\u2019autre, on repart de z\u00e9ro \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/187/0/4500/3000/110/73/60/0/6edf1fe_1732112288599-photo-poissy-loubat-29.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Portraits de familles\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un divorce qui l\u2019a laiss\u00e9e exsangue, Magali a trouv\u00e9 un toit dans une r\u00e9sidence r\u00e9serv\u00e9e aux familles monoparentales. Ses deux adolescents ont chacun leur chambre, et le trio partage cuisine et lieux de vie avec les autres r\u00e9sidents."},
{"title": "Fr\u00eane scandinave, cactus azt\u00e8que et bois bibliques : l\u2019arbre sacr\u00e9, un mythe (presque) universel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/163/37/621/414/110/73/60/0/bd71e6c_1732269568266-bal-974613.JPG", "description": "Alors que nos soci\u00e9t\u00e9s contemporaines s\u2019alarment de la d\u00e9forestation partout dans le monde, nombre de nos anc\u00eatres faisaient de l\u2019arbre une figure mythique majeure, un \u00e9l\u00e9ment central de la cr\u00e9ation et de la survie du monde, voire le monde lui-m\u00eame. Petit parcours au milieu des principaux mythes de l\u2019Arbre-Monde."},
{"title": "N\u00e9m\u00e9sis, des identitaires grim\u00e9es en f\u00e9ministes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/224/0/1500/1000/110/73/60/0/ec24259_359207-3394595.jpg", "description": "Elles portent le nom de la d\u00e9esse grecque de la vengeance et se sont sp\u00e9cialis\u00e9es dans les actions coup de poing. Cr\u00e9\u00e9 en\u00a02019, le collectif N\u00e9m\u00e9sis, qui se revendique f\u00e9ministe, ne cesse d\u2019attribuer aux immigr\u00e9s et aux musulmans la responsabilit\u00e9 des violences sexuelles. Ses membres ont pris l\u2019habitude d\u2019infiltrer les manifestations de gauche pour y clamer leurs slogans."},
{"title": "\u00ab Solidariser la lutte contre le racisme et contre l\u2019antis\u00e9mitisme est une n\u00e9cessit\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 leur manipulation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/65/4125/2750/110/73/60/0/56ae946_1732288830033-000-par8071970.jpg", "description": "Dans un pays comme la France qui r\u00e9unit les plus grandes communaut\u00e9s juive et arabe d\u2019Europe, une identification de la premi\u00e8re \u00e0 la politique de Benyamin N\u00e9tanyahou et de la seconde \u00e0 celle du Hamas est non seulement fausse, mais dangereuse, rappelle Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Marc Bloch au Panth\u00e9on : Emmanuel Macron cl\u00f4t un long cycle m\u00e9moriel avec l\u2019auteur de \u00ab L\u2019Etrange D\u00e9faite \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5650/3766/110/73/60/0/6575836_1732441838077-lgeai-e-macron-alsace-23nov2024-13.jpg", "description": "A l\u2019occasion de la comm\u00e9moration des 80\u00a0ans de la lib\u00e9ration de Strasbourg, le chef de l\u2019Etat a annonc\u00e9, samedi, le transfert des cendres de l\u2019historien et r\u00e9sistant au Panth\u00e9on. Une mani\u00e8re d\u2019\u00ab\u00a0imaginer d\u2019autres victoires\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0choisir \u00e0 chaque instant la volont\u00e9 de faire de grandes choses\u00a0\u00bb."},
{"title": "Mosab Abu Toha, le po\u00e8te qui dit les maux de Gaza", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1146/0/3929/2619/110/73/60/0/bfc5868_1732031169514-688-sem-mosa-abu-toha-029.jpg", "description": "Depuis les Etats-Unis, o\u00f9 il s\u2019est exil\u00e9 apr\u00e8s le 7-Octobre, l\u2019\u00e9crivain palestinien Mosab Abu Toha relaie ce que vivent les Gazaouis. Son dernier recueil de po\u00e8mes vient de para\u00eetre en anglais, et le pr\u00e9c\u00e9dent d\u2019\u00eatre traduit en fran\u00e7ais."},
{"title": "Liban : l\u2019Unesco place 34 sites du patrimoine sous \u00ab protection renforc\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/208/0/5000/3333/110/73/60/0/f24befd_1731949010014-alik4499.jpg", "description": "La d\u00e9cision de l\u2019organisation onusienne survient alors que les frappes isra\u00e9liennes au Liban ont d\u00e9truit des sites historiques et touch\u00e9 les abords des vestiges romains de Baalbek depuis le d\u00e9but des bombardements du 23\u00a0septembre."},
{"title": "Les violences \u00e0 Amsterdam contre des supporteurs du Maccabi Tel-Aviv r\u00e9v\u00e8lent le d\u00e9sarroi politique des Pays-Bas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/4495/2997/110/73/60/0/409ed0c_5191818-01-06.jpg", "description": "Au lendemain des heurts survenus apr\u00e8s le match de football le 7\u00a0novembre opposant les \u00e9quipes n\u00e9erlandaise et isra\u00e9lienne, la coalition au pouvoir \u00e0 La Haye n\u2019a pas su ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Les questions li\u00e9es \u00e0 l\u2019immigration ou \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 sont raviv\u00e9es dans un paysage politique polaris\u00e9."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : \u00ab Se faire tuer en cherchant \u00e0 fuir, ou mourir assi\u00e9g\u00e9 \u00e0 domicile, voil\u00e0 l\u2019impossible choix offert par Isra\u00ebl \u00e0 la population de Gaza \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/2/3676/2451/110/73/60/0/a25738b_5233715-01-06.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, Isabelle Defourny et Christopher Lockyear, demandent aux alli\u00e9s d\u2019Isra\u00ebl de mettre fin \u00e0 leur soutien inconditionnel envers ce pays."},
{"title": "Guerre Isra\u00ebl-Hezbollah : dans la Dahiy\u00e9, la banlieue fant\u00f4me de Beyrouth", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/288/0/3465/2310/110/73/60/0/646c052_1731868975650-img-6789.jpg", "description": "Fief du Hezbollah, mais aussi zone r\u00e9sidentielle, la p\u00e9riph\u00e9rie sud de la capitale libanaise est pilonn\u00e9e sans r\u00e9pit."},
{"title": "Au rassemblement contre les violences faites aux femmes, \u00e0 Paris : \u00ab Si le proc\u00e8s des viols de Mazan peut provoquer l\u2019\u00e9tincelle qui fout le feu partout, tant mieux \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2034e28_1732382780779-marcheviolencesfemmes-as103192.jpg", "description": "Deux jours avant la Journ\u00e9e internationale pour l\u2019\u00e9limination de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, plus de 400\u00a0organisations et personnalit\u00e9s appelaient \u00e0 manifester samedi 23\u00a0novembre contre les violences faites aux femmes."},
{"title": "L\u2019\u00e9conomie de la drogue dans le Triangle d\u2019or raviv\u00e9e par la crise birmane", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/07/0/0/5811/3874/110/73/60/0/cbee9ba_1725695545439-000-34ky9pf.jpg", "description": "Plaque tournante de l\u2019Asie du Sud-Est, la Birmanie est redevenue le premier producteur d\u2019opium en 2022. La guerre qui oppose la junte et les groupes arm\u00e9s depuis le coup d\u2019Etat militaire de 2021 a favoris\u00e9 l\u2019explosion du trafic de stup\u00e9fiants et des laboratoires clandestins."},
{"title": "La France insoumise sous le feu des critiques pour avoir propos\u00e9 d\u2019abroger le d\u00e9lit d\u2019apologie du terrorisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/59/0/3912/2608/110/73/60/0/20ccc06_1732380930896-sipa-01161169-000011.jpg", "description": "La proposition de loi, d\u00e9pos\u00e9e par le parti de gauche, veut supprimer ce d\u00e9lit cr\u00e9\u00e9 par une loi de 2014. LFI estime que\u00a0la loi du 29\u00a0juillet\u00a01881, qui traite \u00ab\u00a0des faits relevant des d\u00e9lits d\u2019apologie de crime, d\u2019apologie de crime de guerre, d\u2019apologie de crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, suffit en la mati\u00e8re."},
{"title": "Le \u00ab drapeau Lorentz \u00bb, une histoire des 80 ans de la lib\u00e9ration de Strasbourg", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/59/0/1420/946/110/73/60/0/5debc39_1732373553905-liberation-de-strasbourg-presente-le-drapeau-confectionne-par-emilienne-lorentz-l-uniforme-d-octave-landwerlin-de-la-brigade-alsace-lorraine-la-veste-et-le-kepi-du-marechal-de-lattre-de-tassigny-un-calot-d.jpg", "description": "Cet \u00e9tendard, confectionn\u00e9 avec les moyens du bord et hiss\u00e9 le 23\u00a0novembre\u00a01944 en haut de la cath\u00e9drale, est expos\u00e9 au mus\u00e9e historique de la ville."},
{"title": "La guerre de Marc Bloch, \u00ab rare rescap\u00e9 \u00bb des lois antijuives de Vichy mais rattrap\u00e9 par la Gestapo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/31/41/0/1760/1173/110/73/60/0/b23c25c_1706717444579-chrd-marcbloch.jpg", "description": "Emmanuel Macron a annonc\u00e9, samedi 23\u00a0novembre, sa volont\u00e9 de faire entrer Marc Bloch au Panth\u00e9on. A cette occasion, nous republions cet article consacr\u00e9 le 8 f\u00e9vrier au grand m\u00e9di\u00e9viste, dans le cadre de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0Le Conseil d\u2019Etat et le \u201cstatut des juifs\u201d\u00a0\u00bb."},
{"title": "Violences faites aux femmes : des milliers de personnes d\u00e9filent en France, en plein proc\u00e8s des viols de Mazan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/cf058a7_1732373005152-untitled-as103165.jpg", "description": "Ces manifestations ont rassembl\u00e9 au moins 20\u00a0000 personnes, selon les chiffres des pr\u00e9fectures r\u00e9colt\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse, les organisateurs revendiquant 100\u00a0000 participants au niveau national."},
{"title": "La Dahiy\u00e9, la banlieue fant\u00f4me de Beyrouth pass\u00e9e sous le contr\u00f4le du Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/154/0/3702/2468/110/73/60/0/ca533a5_1731921462677-img-6736.jpg", "description": "Avant que le mouvement chiite ne s\u2019y implante dans les ann\u00e9es 1980, la banlieue sud de Beyrouth, bombard\u00e9e par les forces isra\u00e9liennes, \u00e9tait un territoire mixte, acquis aux id\u00e9aux de la gauche arabe."},
{"title": "Isra\u00ebl intensifie ses bombardements sur le Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/4999/3333/110/73/60/0/4b71be1_2024-11-17t192131z-1738657448-rc267bat8zw3-rtrmadp-3-israel-palestinians-beirut-strikes.JPG", "description": "Deux frappes ont vis\u00e9 dimanche le centre de Beyrouth, faisant au moins six morts. C\u2019est la premi\u00e8re fois que le coeur de la capitale libanaise est frapp\u00e9 depuis plus d\u2019un mois."},
{"title": "Des soldats isra\u00e9liens, bourreaux et victimes, soign\u00e9s pour des troubles de stress post-traumatique : \u00ab Pour vous, nous sommes des monstres, n\u2019est-ce pas ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/109/0/6199/4132/110/73/60/0/169056d_1731581919342-l1180173-edit.jpg", "description": "Apr\u00e8s plus d\u2019un an de guerre dans la bande de Gaza, de nombreux appel\u00e9s et r\u00e9servistes isra\u00e9liens, t\u00e9moins et acteurs de la destruction de l\u2019enclave palestinienne, d\u00e9veloppent des troubles de stress post-traumatique. Soign\u00e9s dans un ranch pr\u00e8s de Tel-Aviv, deux d\u2019entre eux se sont confi\u00e9s au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne en passe de renoncer \u00e0 toute ambition au Proche-Orient", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/7894/5263/110/73/60/0/f51d898_d0ba88acaa9349128a6adc657f4c6575-0-1a1f1e3e01e04a7fbb00dfc5f40d4c16.jpg", "description": "Alors que Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, tr\u00e8s engag\u00e9 sur le dossier proche-oriental, pr\u00e9side son dernier conseil des affaires \u00e9trang\u00e8res lundi 18\u00a0novembre, sa successeure, Kaja Kallas, semble vouloir suivre la politique des Etats-Unis dans la zone."},
{"title": "Les casques bleus de l\u2019ONU enlis\u00e9s depuis 1978 au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/1/0/7488/4992/110/73/60/0/46300e3_1731774317069-000-33tf322.jpg", "description": "Le conflit en cours entre Isra\u00ebl et le Hezbollah illustre une fois de plus l\u2019incapacit\u00e9 de la Force int\u00e9rimaire des Nations unies au Liban \u00e0 mettre en \u0153uvre son mandat."},
{"title": "Guerre au Liban : les enfants des \u00e9coles publiques font leur rentr\u00e9e, malgr\u00e9 la peur des bombardements", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/187/0/4500/3000/110/73/60/0/399be7b_1731605128854-alik5283.jpg", "description": "Plus de 200\u00a0000 \u00e9l\u00e8ves du primaire et du secondaire ont repris les cours, en pr\u00e9sentiel ou en ligne. Les \u00e9quipes p\u00e9dagogiques sont livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames pour organiser cette rentr\u00e9e des classes sur fond de guerre."},
{"title": "Proche-Orient : les poisons d\u2019un conflit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/7879/5252/110/73/60/0/b1d3f9a_1731660487969-543217.jpg", "description": "Face aux effets d\u00e9vastateurs de la guerre men\u00e9e par Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e0 Gaza, la France, o\u00f9 cohabitent d\u2019importantes minorit\u00e9s juive et arabe, a besoin que les plus hautes autorit\u00e9s de l\u2019Etat livrent un discours clair et unificateur pour lutter contre le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme, et cessent les instrumentalisations politiciennes."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : le grand d\u00e9sarroi des Libanais de France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/4723/3149/110/73/60/0/411d614_1731510340061-abacanewsroy-918660-022.jpg", "description": "Depuis l\u2019escalade entre Isra\u00ebl et le Hezbollah, fin septembre, la communaut\u00e9 libanaise de France (entre 50\u00a0000\u00a0et 60\u00a0000 membres) vit les yeux riv\u00e9s sur les m\u00e9dias relayant les informations du pays et se serre les coudes."},
{"title": "Avec les \u00e9coutantes du Collectif f\u00e9ministe contre le viol : \u00ab Vous avez bien fait de nous appeler \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/51/0/2144/1429/110/73/60/0/3ae4e9e_1732316165208-le-monde.jpg", "description": "Depuis pr\u00e8s de quarante ans, la ligne d\u2019\u00e9coute Viols Femmes Informations permet de recueillir les t\u00e9moignages de personnes victimes et de les accompagner, afin d\u2019\u00ab\u00a0enlever le brouillard que l\u2019agresseur a mis dans [leur] t\u00eate\u00a0\u00bb."},
{"title": "Matthieu Roug\u00e9, \u00e9v\u00eaque : \u00ab Les pr\u00e9conisations du synode peuvent faire \u00e9merger une culture renouvel\u00e9e des relations dans l\u2019Eglise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/5500/3666/110/73/60/0/f45a0d2_2024-10-28t132106z-1126420680-rc2xsaaoypwb-rtrmadp-3-pope-synod.JPG", "description": "Alors que s\u2019est achev\u00e9, en octobre, le synode sur l\u2019avenir de l\u2019Eglise, l\u2019\u00e9v\u00eaque de Nanterre, qui y a particip\u00e9, d\u00e9fend, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0fructueux et prometteur\u00a0\u00bb, dont les \u00ab\u00a0pr\u00e9conisations apparemment modestes\u00a0\u00bb auront des cons\u00e9quences, selon lui, profondes et durables."},
{"title": "Pape Fran\u00e7ois en Corse : les coulisses d\u2019une visite aux nombreux enjeux diplomatiques et logistiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4447/2964/110/73/60/0/7fb3f76_1732185195953-546429.jpg", "description": "Apr\u00e8s des jours de valse-h\u00e9sitation, la venue du pape, le 15\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Ajaccio, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e samedi par le Vatican. Une premi\u00e8re historique pour l\u2019\u00eele. Programme, financement, il reste trois semaines au dioc\u00e8se et \u00e0 la ville pour relever le d\u00e9fi."},
{"title": "Sapin ou pas sapin ? La d\u00e9co de No\u00ebl provoque des discussions houleuses dans votre famille : racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/27/3/0/6016/4010/110/73/60/0/ada4366_1656336318101-feo-0859.jpg", "description": "Sapin naturel dont il faut se d\u00e9barrasser apr\u00e8s les f\u00eates, sapin en plastique \u00e0 r\u00e9utiliser chaque ann\u00e9e, sapin \u00e0 fabriquer soi-m\u00eame, pas de sapin du tout\u00a0: qu\u2019allez-vous choisir pour No\u00ebl\u00a0?"},
{"title": "Proc\u00e8s Squarcini : face au tribunal, les prestataires de LVMH nient toute \u00ab infiltration \u00bb du journal \u00ab Fakir \u00bb de Fran\u00e7ois Ruffin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/10/0/0/7958/5305/110/73/60/0/641e807_1718010575102-000-34rg6h6.jpg", "description": "Entre 2013 et 2016, le suivi du journal cr\u00e9\u00e9 par Fran\u00e7ois Ruffin co\u00fbtera plus de 2\u00a0millions d\u2019euros au groupe de luxe, in\u00e9galement r\u00e9partis entre des prestataires en cascade."},
{"title": "\u00ab Cr\u00e9ons une vraie cinqui\u00e8me branche de la protection sociale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/10/5595/3730/110/73/60/0/ecf4127_1732196991680-pns-2147031.jpg", "description": "Cr\u00e9\u00e9e en\u00a02021, la cinqui\u00e8me\u00a0branche de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pour la prise en charge du grand \u00e2ge et du handicap, ne constitue pas une r\u00e9ponse aboutie \u00e0 ces enjeux, estiment dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb des repr\u00e9sentants du monde associatif."},
{"title": "\u00ab Malgr\u00e9 un cadre fiscal moins favorable, la location de courte dur\u00e9e restera plus lucrative que la location longue dur\u00e9e dans les zones touristiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/1/0/4000/2666/110/73/60/0/356cd27_2024-11-07t210401z-1597498371-rc2iss92l1jv-rtrmadp-3-airbnb-results.JPG", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Mehdi Farajallah doute, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9duction des avantages fiscaux pr\u00e9vue par la loi de finances convaincra les propri\u00e9taires de renoncer \u00e0 louer par le biais des plateformes comme Airbnb."},
{"title": "A S\u00e8te, le march\u00e9 immobilier reste dynamique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5200/3466/110/73/60/0/dea5c61_1732031385213-pns-773008000-1.jpg", "description": "Les prix de l\u2019immobilier ont l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 dans cette ville de l\u2019H\u00e9rault, mais l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 demeure difficile pour les primo-acc\u00e9dants."},
{"title": "Une frappe isra\u00e9lienne dans le sud du Liban fait six morts, dont quatre secouristes affili\u00e9s au Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/23/0/4125/2750/110/73/60/0/47ab650_2024-11-14t181017z-913951036-rc245ba5dagt-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon-aftermath.JPG", "description": " "},
{"title": "A Gaza, le pillage de l\u2019aide humanitaire sous l\u2019\u0153il de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/34/0/1280/853/110/73/60/0/6d52892_1731590801985-532631.jpg", "description": "La crise humanitaire dans l\u2019enclave est aggrav\u00e9e par l\u2019apparition de gangs arm\u00e9s qui pillent les camions d\u2019aide, juste apr\u00e8s qu\u2019ils ont travers\u00e9 les barrages militaires isra\u00e9liens."},
{"title": "Conflit isra\u00e9lo-palestinien : \u00ab Parler de g\u00e9nocide quand il s\u2019agit de guerre, c\u2019est s\u2019interdire de comprendre les \u00e9v\u00e9nements \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/10/23/822/0/6160/4106/110/73/60/0/e7e0f1e_1698099728807-ll-tel-aviv-netanyahou-01.jpg", "description": "Sans nier de possibles crimes contre l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 Gaza, Yann Jurovics, juriste, et Iannis Roder, historien, r\u00e9cusent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019usage du mot \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb dans le conflit en cours, qui risque, selon eux, de \u00ab\u00a0banaliser\u00a0\u00bb les actes d\u00e9sign\u00e9s par ce mot."},
{"title": "Dans le nord de Gaza, la m\u00e9canique du \u00ab nettoyage ethnique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/1/3070/2047/110/73/60/0/ae208af_1731574158100-gaza-media-appel.png", "description": "Selon l\u2019ONU, environ 100\u00a0000 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s de cette zone depuis un mois. L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne laisse entendre qu\u2019ils ne seraient pas autoris\u00e9s \u00e0 y revenir. L\u2019Etat h\u00e9breu para\u00eet d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 transformer cette r\u00e9gion en une zone tampon, d\u00e9peupl\u00e9e et isol\u00e9e du reste de l\u2019enclave."},
{"title": "\u00ab Le manque d\u2019empathie de nombreux Isra\u00e9liens face aux souffrances des Gazaouis n\u2019est pas seulement le fruit d\u2019une propagande int\u00e9rieure massive \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/1/0/3637/2424/110/73/60/0/33c9018_5209818-01-06.jpg", "description": "Les chercheurs Esther Benbassa\u00a0et Jean-Christophe Attias d\u00e9plorent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la d\u00e9valorisation, voire la d\u00e9shumanisation des Palestiniens dans le regard de certains Isra\u00e9liens."},
{"title": "France-Isra\u00ebl : \u00ab toutes les conditions de s\u00e9curit\u00e9 sont garanties \u00bb pour ce match \u00ab \u00e0 hauts risques \u00bb, assure Laurent Nu\u00f1ez", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/83/4594/3063/110/73/60/0/4e6dc05_5242513-01-06.jpg", "description": "Les d\u00e9bordements qui ont suivi la rencontre entre l\u2019Ajax et le Maccabi Tel-Aviv, \u00e0 Amsterdam, ont exacerb\u00e9 les craintes, mais les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont exclu de d\u00e9localiser le match, pour lequel 4\u00a0000\u00a0membres des forces de l\u2019ordre seront mobilis\u00e9s."},
{"title": "Viols, agressions, harc\u00e8lement\u2026 quelle est l\u2019ampleur des violences faites aux femmes en France ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/21/0/0/3741/2494/110/73/60/0/fbfa2ad_5738462-01-06.jpg", "description": "Diff\u00e9rentes sources statistiques et enqu\u00eates montrent une augmentation progressive du nombre de signalements depuis le lancement du mouvement #metoo."},
{"title": "Altis, le v\u00e9lotaffeur qui filme les violences routi\u00e8res : \u00ab Elles sont li\u00e9es \u00e0 la virilit\u00e9 toxique, au sentiment d\u2019impunit\u00e9 des conducteurs de SUV\u2026 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/67/116/3980/2653/110/73/60/0/63cf52c_1732007070393-03a-cotei-de-la-madeleine-dans-une-zone-tampon-entre-deux-feux-protei-gei-e-par-des-blocs-en-attendant-une-traversei-e.jpg", "description": "Redresseur de torts et de plots jaunes, ce youtubeur de 36\u00a0ans sillonne la capitale sur son biclou pour filmer dangers, altercations et incivilit\u00e9s envers les cyclistes."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : le S\u00e9nat vote deux rallonges pour la d\u00e9pendance des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/7632/5088/110/73/60/0/4a2dc42_5287089-01-06.jpg", "description": "L\u2019une, de 200\u00a0millions d\u2019euros, concerne les allocations d\u00e9pendance (APA) et handicap (PCH) vers\u00e9es par les d\u00e9partements\u00a0; l\u2019autre, de 100\u00a0millions d\u2019euros, est \u00ab\u00a0\u00e0 destination des Ehpad\u00a0\u00bb. Une hausse des retraites en deux temps sur 2025\u00a0a aussi \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e."},
{"title": "Biens mal acquis : l\u2019histoire tourment\u00e9e de la \u00ab Villa Suzette \u00bb, propri\u00e9t\u00e9 de la famille Sassou-Nguesso", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/24/0/3264/2176/110/73/60/0/252a305_1732280855584-sassou-suzette.jpg", "description": "Saisie en\u00a02015\u00a0par la justice fran\u00e7aise, qui la consid\u00e8re comme \u00ab\u00a0un objet du blanchiment\u00a0\u00bb, cette maison des Yvelines appartient toujours au pr\u00e9sident du Congo-Brazzaville."},
{"title": "VIH : de nouvelles recommandations pour freiner des transmissions qui ne baissent plus en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5140/3427/110/73/60/0/a946f60_1732295216180-000-16i8xm.jpg", "description": "Plus de 5\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9couvert qu\u2019elles \u00e9taient porteuses du VIH en\u00a02023\u00a0en France, un chiffre qui reste stable ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les experts pr\u00e9conisent des politiques de d\u00e9pistage mieux adapt\u00e9es aux publics cibles, notamment aux personnes n\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ainsi qu\u2019un meilleur acc\u00e8s aux traitements pr\u00e9ventifs."},
{"title": "De la prison avec sursis requise contre deux militants des Soul\u00e8vements de la Terre pour non-comparution devant une commission d\u2019enqu\u00eate", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5197/3464/110/73/60/0/9db2cc3_1732297397359-000-33kk3yr.jpg", "description": "Deux membres du collectif \u00e9cologiste \u00e9taient jug\u00e9s, vendredi 22\u00a0novembre, pour ne pas s\u2019\u00eatre rendus \u00e0 une commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire en juillet\u00a02023, dans le sillage notamment des manifestations contre le projet de m\u00e9gabassine \u00e0 Sainte-Soline, dans les Deux-S\u00e8vres."},
{"title": "Var : vingt ans de r\u00e9clusion pour un p\u00e8re qui violait sa fille adolescente et la livrait \u00e0 d\u2019autres hommes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/83/12/3355/2237/110/73/60/0/95d776f_1732296806249-maxnewsworld992033.jpg", "description": "Le seul de ces violeurs identifi\u00e9 par les enqu\u00eateurs, qui comparaissait libre, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 seize\u00a0ans de r\u00e9clusion criminelle, avec mandat de d\u00e9p\u00f4t."},
{"title": "Des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 montent au cr\u00e9neau sur la p\u00e9nurie de moyens dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4b160b7_1732030351385-jmug241106003.jpg", "description": "Une dizaine de chefs d\u2019\u00e9tablissement se sont invit\u00e9s dans le bureau de Patrick Hetzel, le 21\u00a0novembre, pour alerter le ministre du risque de faillite qui les guette."},
{"title": "L\u2019ONG Human Rights Watch accuse Isra\u00ebl de \u00ab crime contre l\u2019humanit\u00e9 et de nettoyage ethnique \u00bb \u00e0 Gaza", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5287/3524/110/73/60/0/d291a37_1731524451883-532211.jpg", "description": "L\u2019autrice du rapport, Nadia Hardman, explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi l\u2019organisation conclut que les destructions dans l\u2019enclave et les d\u00e9placements forc\u00e9s de Gazaouis sont syst\u00e9matiques et rel\u00e8vent d\u2019une \u00ab\u00a0politique d\u2019Etat\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Paris, deux manifestations distinctes contre le gala d\u2019extr\u00eame droite pro-isra\u00e9lien Isra\u00ebl is Forever", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/6000/4000/110/73/60/0/96f857e_c21bba7891c5468399fef63a249866a1-1-f6c96d3bcd9649e78b38e17e933f1d95.jpg", "description": "Si le premier cort\u00e8ge, mercredi soir, a r\u00e9uni autour du collectif Urgence Palestine les habituels soutiens \u00e0 la cause palestinienne, le second a rassembl\u00e9 des organisations juives de gauche oppos\u00e9es \u00e0 la guerre men\u00e9e par le gouvernement N\u00e9tanyahou. Certaines manifestaient pour la premi\u00e8re fois depuis le 7\u00a0octobre 2023."},
{"title": "Des milliers de manifestants \u00e0 Paris contre un gala de soutien \u00e0 Isra\u00ebl controvers\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/8223/5482/110/73/60/0/9ad04ed_5243320-01-06.jpg", "description": "Le gala \u00ab\u00a0Isra\u00ebl is forever\u00a0\u00bb, \u00e9v\u00e9nement de soutien \u00e0 ce pays organis\u00e9 par des personnalit\u00e9s franco-isra\u00e9liennes d\u2019extr\u00eame droite, devait se tenir mercredi soir \u00e0 Paris, \u00e0 la veille du match de football France-Isra\u00ebl, et une semaine apr\u00e8s les violences d\u2019Amsterdam."},
{"title": "Au Liban, les bombardements isra\u00e9liens mettent en p\u00e9ril le patrimoine architectural", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/208/0/5000/3333/110/73/60/0/bda192f_1731425221969-alik4489.jpg", "description": "A Baalbek, des frappes ont touch\u00e9 les abords imm\u00e9diats des riches vestiges romains et endommag\u00e9 des \u00e9glises. D\u2019autres sites antiques, \u00e0 Tyr et Byblos, sont menac\u00e9s. Le comit\u00e9 sp\u00e9cial de l\u2019Unesco charg\u00e9 de la protection des biens culturels en cas de conflit arm\u00e9 tiendra une session extraordinaire consacr\u00e9e au Liban, le 18\u00a0novembre."},
{"title": "Yuval Abraham et Basel Adra, r\u00e9alisateurs de \u00ab No Other Land \u00bb : \u00ab La vie sous l\u2019occupation, cela d\u00e9passe la retranscription journalistique des faits \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/29/5670/3780/110/73/60/0/7a0cb32_5197706-01-06.jpg", "description": "Les r\u00e9alisateurs respectivement isra\u00e9lien et palestinien du documentaire \u00ab\u00a0No Other Land\u00a0\u00bb racontent leur rencontre et la fabrication du film, qui a pris cinq ans."},
{"title": "Les pays arabes et musulmans haussent le ton contre Isra\u00ebl", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/99/5815/3877/110/73/60/0/bd77af1_1731406496420-530319.jpg", "description": "Alors que l\u2019Arabie saoudite et l\u2019Iran poursuivent leur rapprochement, les Etats du Golfe ont appel\u00e9 \u00e0 un cessez-le-feu \u00e0 Gaza et au Liban."},
{"title": "\u00ab Travailler plus \u00bb pour financer la protection sociale : le retour d\u2019un d\u00e9bat sensible", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/59/2658/1772/110/73/60/0/9555504_1732236269625-le-monde-1.jpg", "description": "Le d\u00e9bat sur l\u2019augmentation du temps de travail est relanc\u00e9, notamment par la droite s\u00e9natoriale, qui vient d\u2019adopter un amendement visant \u00e0 instaurer sept heures d\u2019activit\u00e9 suppl\u00e9mentaires par an, mais aussi par les macronistes, qui y voient une fa\u00e7on de s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9duction des all\u00e8gements de cotisations patronales voulue par le gouvernement."},
{"title": "A la COP29, l\u2019Arabie saoudite, l\u2019Iran, la Russie, l\u2019Egypte et le Vatican s\u2019opposent aux mesures sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les genres", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/240/7239/4826/110/73/60/0/63891bd_1732273943417-145411.jpg", "description": "Alors que les effets de la crise climatique affectent les femmes de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e, des mentions relatives \u00e0 la question du genre ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es du futur programme de travail en n\u00e9gociation."},
{"title": "A\u00e9ronautique : \u00ab Comme au temps du Gosplan sovi\u00e9tique, Poutine a fix\u00e9 des objectifs irr\u00e9alistes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/4625/3083/110/73/60/0/8bc2557_1732608564315-000-329f87q.jpg", "description": "Alors que le territoire russe s\u2019\u00e9tend sur onze fuseaux horaires et que le transport a\u00e9rien est vital pour lui, 95\u00a0% des Russes volent en Boeing ou en Airbus, signe du d\u00e9crochage de Moscou, constate Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Beyrouth, la reconstruction des jeunes mutil\u00e9s de Gaza et du Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/455/0/6830/4553/110/73/60/0/5ec885e_1731259203235-raf-007.JPG", "description": "Un fonds priv\u00e9, mis en place par le chirurgien palestino-britannique Ghassan Abu Sittah, permet de soigner des enfants palestiniens et libanais gravement bless\u00e9s par les bombardements isra\u00e9liens."},
{"title": "En images : l\u2019ampleur des destructions \u00e0 Gaza", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/0/0/5472/3648/110/73/60/0/7607d85_5215474-01-06.jpg", "description": "Une vid\u00e9o film\u00e9e dans la bande de Gaza montre l\u2019ampleur des destructions dans l\u2019enclave. Selon une estimation basse, au moins 58,7 % du b\u00e2ti du territoire est d\u00e9grad\u00e9 ou d\u00e9truit."},
{"title": "C\u00f4te d\u2019Ivoire : la communaut\u00e9 libanaise, cible de la d\u00e9sinformation des activistes pro-juntes sah\u00e9liennes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/3/0/7360/4906/110/73/60/0/fa9bd74_1731321004462-000-14f253.jpg", "description": "Apr\u00e8s la communaut\u00e9 LGBT pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, ce sont les Libanais d\u2019Abidjan qui sont vis\u00e9s par une campagne de harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux sociaux."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : Benyamin N\u00e9tanyahou reconna\u00eet avoir donn\u00e9 son aval \u00e0 l\u2019attaque aux bipeurs au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/18/0/0/3552/2368/110/73/60/0/68e639e_5711939-01-06.jpg", "description": "Isra\u00ebl n\u2019avait jusqu\u2019ici pas revendiqu\u00e9 l\u2019attaque des 17 et 18\u00a0septembre contre des membres du Hezbollah. Dimanche, des bombardements isra\u00e9liens sur le Liban ont fait plus de quarante morts."},
{"title": "La saign\u00e9e chez ThyssenKrupp, nouvel exemple de la crise industrielle allemande", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/7378/4918/110/73/60/0/db48038_1732551852699-043-dpa-pa-241125-99-141074-dpai.jpg", "description": "L\u2019aci\u00e9riste va supprimer 40\u00a0% de ses effectifs d\u2019ici \u00e0 2030. Ce plan social historique survient dans une vague de destructions des emplois industriels outre-Rhin, qui touche particuli\u00e8rement l\u2019automobile."},
{"title": "La faillite de Northvolt, g\u00e9ant europ\u00e9en des batteries \u00e9lectriques, risque de ralentir les investissements dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/8256/5504/110/73/60/0/1c90500_1732602806290-000-36n42et.jpg", "description": "Beaucoup redoutent que les investisseurs se montrent plus frileux vis-\u00e0-vis des projets verts europ\u00e9ens apr\u00e8s les lourdes pertes subies sur le projet su\u00e9dois de batteries, \u00e0 l\u2019image des 900\u00a0millions de dollars \u00e9vapor\u00e9s dans des fonds g\u00e9r\u00e9s par Goldman Sachs"},
{"title": "Industrie : la lente d\u00e9carbonation des 50 sites fran\u00e7ais les plus \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/83/0/4000/2666/110/73/60/0/b01bb72_1732586280773-000-9zv62d.jpg", "description": "Un an apr\u00e8s la signature de leurs engagements, les industriels ont \u00e9tabli leur feuille de route pour r\u00e9duire leur empreinte carbone, mais les projets les plus importants peinent \u00e0 avancer, \u00e0 l\u2019image du report de l\u2019aci\u00e9rie d\u2019ArcelorMittal \u00e0 Dunkerque."},
{"title": "En Asie du Sud-Est, le Vietnam compte \u00e9chapper aux repr\u00e9sailles de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4500/3000/110/73/60/0/fc88889_1732531899057-000-34w87ue.jpg", "description": "La p\u00e9ninsule a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des grands gagnants de la diversification des \u00e9quipementiers de l\u2019\u00e9lectronique en dehors de Chine. Mais la promesse de l\u2019instauration de droits de douane sur les produits import\u00e9s aux Etats-Unis inqui\u00e8te le gouvernement vietnamien."},
{"title": "ArcelorMittal confirme la fermeture des sites de Reims et de Denain et la suppression de 135 emplois", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7722/5148/110/73/60/0/3306b24_5348484-01-06.jpg", "description": "L\u2019intersyndicale appelle les salari\u00e9s des huit centres de services fran\u00e7ais d\u2019ArcelorMittal \u00e0 se mobiliser mardi. A Denain, ils doivent \u00eatre rejoints par une cinquantaine de membres de la CGT d\u2019ArcelorMittal Dunkerque, o\u00f9 l\u2019inqui\u00e9tude s\u2019accro\u00eet."},
{"title": "Le sid\u00e9rurgiste allemand ThyssenKrupp va supprimer 11 000 postes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5500/3666/110/73/60/0/c3bc9bb_2024-11-25t143935z-21738613-rc2jj4axoiv6-rtrmadp-3-thyseenkrupp-steel-jobs.JPG", "description": "Le groupe avait annonc\u00e9, en avril, une restructuration de sa filiale sid\u00e9rurgique en raison la hausse des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et de la concurrence chinoise, dans le contexte d\u2019une complexe et co\u00fbteuse transition \u00e9nerg\u00e9tique."},
{"title": "Une fuite de p\u00e9trole brut chez TotalEnergies \u00e0 Donges pollue bri\u00e8vement la Loire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/9/0/4707/3138/110/73/60/0/b11e38c_1732454079949-maxnewsspecialtwo011512.jpg", "description": "Selon l\u2019entreprise, l\u2019incident a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 samedi soir \u00e0 22\u00a0h\u00a050\u00a0et \u00ab\u00a0la quantit\u00e9 de produit \u00e9chapp\u00e9 en Loire est inf\u00e9rieure \u00e0 15\u00a0m\u00e8tres cubes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Volkswagen d\u00e9fie les SUV avec un break \u00e9lectrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2098/1398/110/73/60/0/892e275_1732206505342-1371514c24a68821da3f24ea5875359a-2098x1399.jpg", "description": "Sobre, cher et confortable, l\u2019ID.7\u00a0Tourer tente de contester l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des faux 4\u00a0\u00d7 4."},
{"title": "Chez Porsche, la foi \u00e9lectrique vacille", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/1/0/8192/5461/110/73/60/0/f035236_1732178735725-macan-turbo-1.jpg", "description": "En difficult\u00e9 sur les march\u00e9s mondiaux, le constructeur allemand haut de gamme mod\u00e8re ses objectifs de d\u00e9carbonation annonc\u00e9s et va prolonger la carri\u00e8re de ses mod\u00e8les thermiques."},
{"title": "Northvolt, g\u00e9ant des batteries \u00e9lectriques, se d\u00e9clare en faillite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/86/0/3024/2016/110/73/60/0/21d272d_2024-11-20t123352z-383455463-rc2z8bal4mwo-rtrmadp-3-northvolt-debt.JPG", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise, en difficult\u00e9s financi\u00e8res depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 lever de nouveaux financements. Elle a demand\u00e9 une protection au titre du chapitre 11, la loi am\u00e9ricaine sur les faillites."},
{"title": "Aux Andelys, avec la fermeture de deux usines, \u00ab ce sont les deux poumons industriels qui disparaissent \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6502/4335/110/73/60/0/b2a0f8c_1732116756024-zum-05.jpg", "description": "Cette ville de 8\u00a0000 habitants, dans l\u2019Eure, subit la fermeture des usines Europhane et Holophane en moins d\u2019un an, ainsi que la suppression de 300\u00a0emplois."},
{"title": "Saint-Gobain \u00e9tudie la vente des vitrages automobiles Sekurit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/d8d8e08_1732094166485-2022-09-30t125106z-1334430244-rc2nrw9xudsu-rtrmadp-3-business-france.JPG", "description": "La filiale historique, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2,5\u00a0milliards d\u2019euros, n\u2019entre plus dans la strat\u00e9gie du groupe\u00a0: devenir le num\u00e9ro un mondial de la construction durable."},
{"title": "Le constructeur automobile Ford annonce 4 000 nouvelles suppressions de postes en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/2/5221/3481/110/73/60/0/229630e_5304463-01-06.jpg", "description": "Ces suppressions d\u2019emplois doivent intervenir d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2027, principalement en Allemagne et au Royaume-Uni, alors que les plans sociaux se multiplient chez les constructeurs et les \u00e9quipementiers automobiles."},
{"title": "\u00ab ArcelorMittal, une goutte d\u2019eau de plus dans l\u2019oc\u00e9an de mauvaises nouvelles qui menacent l\u2019industrie fran\u00e7aise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/106/0/3900/2600/110/73/60/0/f71c024_1732093469507-565649.jpg", "description": "Apr\u00e8s des plans sociaux chez Michelin, Valeo, Vencorex ou Exxon, c\u2019est au tour du sid\u00e9rurgiste d\u2019annoncer des fermetures de sites. Et il est peu probable que l\u2019appel aux pouvoirs publics pour sauver les meubles soit efficace, car les contraintes budg\u00e9taires actuelles poussent l\u2019Etat \u00e0 plus d\u2019\u00e9conomies que de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Apr\u00e8s Michelin, ArcelorMittal envisage la fermeture de deux sites en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/23001fb_5296767-01-06.jpg", "description": "L\u2019annonce pourrait provoquer la perte d\u2019environ 130\u00a0emplois, une centaine \u00e0 Reims et une trentaine \u00e0 Denain, dans le Nord, ont rapport\u00e9 deux syndicats. Alors que le site de Denain se met en gr\u00e8ve imm\u00e9diatement, des actions sont pr\u00e9vues\u00a0sur tous les sites\u00a0ArcelorMittal lundi et mardi."},
{"title": "\u00ab La vieille industrie fran\u00e7aise laisse la place \u00e0 la jeune chinoise dans l\u2019espoir d\u2019apprendre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3468/2312/110/73/60/0/d0710d3_1732009420450-rea10891123.jpg", "description": "Le fabricant chinois de panneaux solaires Das Solar va installer sa premi\u00e8re gigafactory europ\u00e9enne dans le pays de Montb\u00e9liard. Dans l\u2019accord figure l\u2019obligation d\u2019un transfert de technologie. Une mani\u00e8re, pour le Vieux Continent, de rattraper son retard, lui qui est d\u00e9pass\u00e9 par la r\u00e9volution des \u00e9nergies renouvelables, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Stellantis veut rassurer sur ses usines en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/5365f89_1731999536133-maxnewsspecialtwo056161.jpg", "description": "A Rennes, les salari\u00e9s s\u2019inqui\u00e8tent du vieillissement des \u00e9quipes et de n\u2019avoir qu\u2019un seul mod\u00e8le \u00e0 produire\u00a0: le SUV C5\u00a0Aircross de Citro\u00ebn."},
{"title": "A Cherbourg, une \u00e9cole pour former les \u00ab champions du soudage \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/7952/5301/110/73/60/0/cfd9862_1731912900765-hefais-cherbourg-a-laine-23.JPG", "description": "Quatre industriels du nucl\u00e9aire et du naval, dans le Cotentin, se sont associ\u00e9s pour cr\u00e9er la Haute Ecole de formation soudage, et tenter de r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre."},
{"title": "Paradoxe dans l\u2019industrie : les plans sociaux se multiplient alors que les difficult\u00e9s de recrutement persistent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/7952/5301/110/73/60/0/f9250d4_1731851618694-hefais-cherbourg-a-laine-05.JPG", "description": "Malgr\u00e9 le coup de froid qui s\u2019abat sur l\u2019industrie, plus de 60\u00a0000 postes sont \u00e0 pourvoir. Attirer les jeunes et les femmes reste un d\u00e9fi."},
{"title": "La revanche de la voiture sans permis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/2000/1333/110/73/60/0/6650ccb_1731577904711-mobilize-duo.jpg", "description": "Souvent \u00e9lectrifi\u00e9s, ces v\u00e9hicules accessibles d\u00e8s 14\u00a0ans devraient augmenter leurs ventes de 30\u00a0% en\u00a02024. Ce succ\u00e8s laisse entrevoir l\u2019av\u00e8nement d\u2019une nouvelle cat\u00e9gorie de vraies petites voitures \u00e9lectriques meilleur march\u00e9 que les \u00ab\u00a0wattures\u00a0\u00bb actuelles."},
{"title": "NanoXplore, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9lectronique de l\u2019industrie spatiale, met un pied dans la d\u00e9fense", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/3000/2000/110/73/60/0/c5c55f3_1731517611195-000-par1417103.jpg", "description": "La PME familiale fran\u00e7aise, championne des composants programmables, qui \u00e9quipent par exemple le syst\u00e8me de radioguidage Galileo, se diversifie d\u00e9sormais dans le secteur strat\u00e9gique de la d\u00e9fense."},
{"title": "Budget : un amendement pour un soutien de 1,55 milliard d\u2019euros \u00e0 la d\u00e9carbonation de l\u2019industrie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/6000/4000/110/73/60/0/4f8ccc4_5232376-01-06.jpg", "description": "Selon le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie, l\u2019enveloppe annonc\u00e9e permettra de soutenir des projets industriels de d\u00e9carbonation \u00ab\u00a0encore en phase de conception\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tout en pr\u00e9servant l\u2019activit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en d\u00e9veloppant une vraie fili\u00e8re de technologies propres\u00a0\u00bb en France."},
{"title": "\u00ab Le destin de Tesla se joue dans les relations d\u2019Elon Musk avec l\u2019administration Trump \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/136/0/1365/910/110/73/60/0/72b745b_1731400359709-000-36jx7xn.jpg", "description": "Le patron de Tesla veut devenir le champion sur le terrain de la conduite autonome. Mais le d\u00e9veloppement de ce secteur est \u00e9troitement encadr\u00e9 aux Etats-Unis. Un carcan r\u00e9glementaire que le milliardaire, attendu comme le nouveau chef de l\u2019efficacit\u00e9 administrative, aupr\u00e8s du futur pr\u00e9sident Donald Trump, entend bien desserrer."},
{"title": "Budget 2025 : il faut \u00ab saisir l\u2019opportunit\u00e9 du contexte pr\u00e9sent pour repenser les aides \u00e0 l\u2019industrie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/1/5722/3815/110/73/60/0/fa7a03a_5207403-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Gabriel Colletis appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 ne pas rogner les aides de l\u2019Etat aux entreprises, mais \u00e0 renforcer leur conditionnalit\u00e9."},
{"title": "\u00ab La France ne pourra r\u00e9duire significativement son endettement public qu\u2019en renfor\u00e7ant son tissu productif \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/27/0/5734/3822/110/73/60/0/52f6b18_2024-10-22t152409z-791743424-rc2rpaamkzk1-rtrmadp-3-france-budget.JPG", "description": "La France est confront\u00e9e \u00e0 un mod\u00e8le de croissance \u00e0 bout de souffle, et pour y rem\u00e9dier, le budget doit s\u2019attaquer aux racines des d\u00e9ficits fran\u00e7ais, estime l\u2019\u00e9conomiste Thomas Grjebine, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le ministre de l\u2019industrie s\u2019attend \u00e0 de nouvelles annonces de fermetures de sites industriels en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/4/0/5381/3587/110/73/60/0/2b58961_2024-11-08t152127z-1700023655-rc2z0ba5mtzx-rtrmadp-3-michelin-jobs.JPG", "description": "Marc Ferracci a estim\u00e9 que le bilan social allait \u00ab\u00a0se compter en milliers d\u2019emplois\u00a0\u00bb et a pr\u00e9conis\u00e9 une r\u00e9ponse europ\u00e9enne, notamment pour soutenir le secteur automobile."},
{"title": "Michelin : des centaines de manifestants contre la fermeture des usines de Cholet et de Vannes, le ministre de l\u2019industrie invectiv\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5404/3603/110/73/60/0/de1b2d3_5200228-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je regrette profond\u00e9ment\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de fermeture prise par Michelin, a d\u00e9clar\u00e9 Marc Ferracci, qui a pass\u00e9 \u00ab\u00a0trois minutes\u00a0\u00bb devant l\u2019usine de Cholet, selon des syndicalistes. Plus de 1\u00a0250\u00a0emplois au total sont menac\u00e9s d\u2019ici \u00e0 2026."},
{"title": "A Strasbourg, les salari\u00e9s de Dumarey Powerglide se mettent en gr\u00e8ve", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/3/0/5152/3434/110/73/60/0/635afa3_1731058747374-2024-10-01t133847z-683010155-rc2pbaa9f0zc-rtrmadp-3-france-politics-protests.JPG", "description": "Dans le contexte tendu d\u2019un plan social, les salari\u00e9s et l\u2019entreprise qui fabrique des bo\u00eetes de vitesses haut de gamme ne sont pas parvenus \u00e0 s\u2019entendre."},
{"title": "Le japonais Nissan annonce une restructuration massive", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/3904/2602/110/73/60/0/cb8db40_5188578-01-06.jpg", "description": "Face au recul de ses ventes en Chine et aux Etats-Unis, le constructeur automobile va fortement r\u00e9duire ses effectifs et ses capacit\u00e9s de production. Son PDG diminue son salaire de moiti\u00e9."},
{"title": "A Cholet, les salari\u00e9s de Michelin mobilis\u00e9s contre la fermeture de leur usine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/5234/3489/110/73/60/0/e4cfd01_5166809-01-06.jpg", "description": "Depuis l\u2019annonce, mardi 5\u00a0novembre, de la disparition du site avant 2026, les ouvriers choletais sont en gr\u00e8ve et l\u2019usine paralys\u00e9e. A Clermont-Ferrand, si\u00e8ge de Michelin, la CGT appelle \u00e0 une gr\u00e8ve illimit\u00e9e \u00e0 compter de jeudi 7\u00a0novembre."},
{"title": "La France menac\u00e9e par une vague de plans sociaux : construction, commerce, automobile\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/5568/3712/110/73/60/0/9532dc5_1730997011122-000-36lh4bc.jpg", "description": "Le Conseil national des administrateurs judiciaires et des mandataires judiciaires d\u00e9nombrait, en octobre, 52\u00a0214\u00a0proc\u00e9dures collectives ouvertes d\u2019entreprises en difficult\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, en nette acc\u00e9l\u00e9ration depuis 2023."},
{"title": "Le retour de Donald Trump, mauvaise nouvelle pour la voiture \u00e9lectrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/1/0/5008/3338/110/73/60/0/815b7e0_1730998585662-ap24307744186660.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu pourrait revenir sur les aides \u00e0 l\u2019achat ou renforcer les taxes sur les importations de v\u00e9hicules chinois."},
{"title": "Des ouvriers chinois \u00e0 Sochaux chez Stellantis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/5848/3899/110/73/60/0/f1dbf4d_1730965571896-000-36j4968.jpg", "description": "Le constructeur a envisag\u00e9 de faire venir de Chine de 100\u00a0\u00e0 200\u00a0personnes pour l\u2019installation du nouvel atelier peinture. Pour l\u2019instant, une trentaine de demandes de visa ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es."},
{"title": "M\u00e9taux : les compagnies mini\u00e8res craignent un \u00e9puisement des ressources", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/6720/4480/110/73/60/0/bb93776_1730906841541-000-34em6a4.jpg", "description": "La production ralentit et les d\u00e9couvertes de nouveaux gisements se rar\u00e9fient. Le secteur minier s\u2019inqui\u00e8te de ne pas pouvoir faire face \u00e0 l\u2019explosion de la demande en m\u00e9taux, li\u00e9e \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique."},
{"title": "Plong\u00e9e au c\u0153ur du poumon \u00e9lectrique de Renault, \u00e0 Douai", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/4252/2835/110/73/60/0/7365829_1730902562188-andia-andia-bp131583.JPG", "description": "Le site nordiste produit la nouvelle R5\u00a0\u00e0 raison de 300 par jour. Toutes sont des voitures \u00e0 batteries car Renault a choisi de sp\u00e9cialiser ses usines et ses mod\u00e8les par motorisation, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les \u00ab\u00a0wattures\u00a0\u00bb, de l\u2019autre les voitures thermiques."},
{"title": "Michelin : deux nouvelles usines fran\u00e7aises vont fermer, les salari\u00e9s de Cholet votent la gr\u00e8ve", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/5568/3712/110/73/60/0/3575f64_5166808-01-06.jpg", "description": "Le g\u00e9ant fran\u00e7ais du pneu a annonc\u00e9 mardi la fermeture avant 2026 de ses sites de Cholet et de Vannes, qui comptent au total 1\u00a0254\u00a0salari\u00e9s."},
{"title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : rester coh\u00e9rent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/5892/3928/110/73/60/0/a171655_2024-10-15t142545z-1540363378-rc20laazbkvp-rtrmadp-3-paris-autoshow.JPG", "description": "Le soutien annonc\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais au lobby automobile pour demander un sursis dans la transition du thermique \u00e0 l\u2019\u00e9lectrique risque d\u2019ouvrir la bo\u00eete de Pandore au moment o\u00f9 la configuration politique est nettement moins favorable au pacte vert."},
{"title": "Dans le nord de l\u2019Italie, \u00e0 Brescia, le d\u00e9crochage de l\u2019\u00e9conomie allemande inqui\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/6000/4000/110/73/60/0/c842472_1730734005246-hemis-3510179.jpg", "description": "La province lombarde a profit\u00e9 des ann\u00e9es durant de ses connexions avec l\u2019industrie allemande, en particulier automobile. Les difficult\u00e9s structurelles travers\u00e9es aujourd\u2019hui par la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne la plonge dans l\u2019incertitude."},
{"title": "L\u2019\u00e9quipementier automobile Schaeffler supprime 4 700 emplois en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/07/26/0/3396/2264/110/73/60/0/2fdb79d_5629016-01-06.jpg", "description": "Les r\u00e9ductions d\u2019effectifs toucheront dix sites en Allemagne et cinq autres en Europe. Deux sites doivent par ailleurs fermer."},
{"title": "Veolia se d\u00e9ploie dans les technologies de l\u2019eau", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/5181/3454/110/73/60/0/660a51a_1730794381459-000-32gq74z.jpg", "description": "L\u2019acquisition de la moiti\u00e9 de son rival Suez a permis au g\u00e9ant des services \u00e0 l\u2019environnement d\u2019\u00e9tendre sa palette d\u2019innovations dans un secteur-cl\u00e9, au moment o\u00f9 les d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la ressource ou \u00e0 la r\u00e9glementation sur les polluants augmentent en fl\u00e8che."},
{"title": "Michelin va fermer ses usines de Cholet et de Vannes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/10/5145/3430/110/73/60/0/7ad9581_1730791300479-000-32mb34q.jpg", "description": "Le groupe de Clermont-Ferrand en a inform\u00e9 les salari\u00e9s mardi 5\u00a0novembre. Florent Menegaux, son pr\u00e9sident, \u00e9voque la concurrence chinoise pour justifier sa d\u00e9cision."},
{"title": "Propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle : \u00ab La cha\u00eene de valeur de la contrefa\u00e7on se trouve en dehors de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/10/5595/3730/110/73/60/0/0e51681_1730289123061-pns-1162710.jpg", "description": "Le sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 informatique Charles Cuvelliez souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019avec la distribution en ligne, la distance entre les criminels et les r\u00e9seaux de fabrication produit un vrai effet d\u2019aubaine et que la contrefa\u00e7on se concentre \u00e0 Hongkong, en Turquie et en Chine."},
{"title": "Ukrainiens, Syriens, Afghans : ces r\u00e9fugi\u00e9s qui assemblent \u00e0 Sochaux les Peugeot 3008", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/216/0/5184/3456/110/73/60/0/be0fba4_1730469715971-a-raphaei-l-helle-021-sur-038.jpg", "description": "Dans l\u2019usine historique Peugeot de Stellantis, une \u00e9quipe de nuit va renforcer la production du mod\u00e8le phare du groupe \u00e0 compter du lundi 4\u00a0novembre. Pour recruter les 450\u00a0int\u00e9rimaires qui la composent, le groupe fait largement appel \u00e0 la main-d\u2019\u0153uvre immigr\u00e9e."},
{"title": "\u00ab Les carnets de commandes des industriels refl\u00e8tent les sc\u00e9narios d\u2019un retour des affrontements en mer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/288/3117/2078/110/73/60/0/ead8861_2024-10-21t232351z-2084125096-rc2cpaa8zn2j-rtrmadp-3-australia-defence.JPG", "description": "Que ce soit pour le transport de produits ou les communications, la s\u00e9curisation des routes commerciales et des infrastructures critiques est d\u00e9sormais une mission cruciale des forces navales, explique, dans sa chronique, Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le pionnier du bio L\u00e9a Nature mise sur la solidarit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/0/0/5776/3851/110/73/60/0/8da2204_1729956978144-105-dscf4927.jpg", "description": "L\u2019entreprise charentaise-maritime met le soutien aux agriculteurs et aux autres partenaires locaux au c\u0153ur de sa strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement. Un mod\u00e8le vertueux qu\u2019elle estime indispensable \u00e0 l\u2019heure de la crise climatique, \u00e9conomique et g\u00e9opolitique."},
{"title": "Vincent Vicard, \u00e9conomiste : \u00ab La n\u00e9cessit\u00e9 du maintien d\u2019un soutien public en faveur de l\u2019industrie fait peu de doutes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/1/5998/3999/110/73/60/0/391e154_1730374735769-000-36j496k.jpg", "description": "L\u2019industrie fran\u00e7aise a besoin de choix politiques forts et courageux afin d\u2019affronter les transformations n\u00e9cessaires \u00e0 la transition \u00e9cologique et \u00e0 la nouvelle donne internationale, souligne ce sp\u00e9cialiste du commerce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Voitures \u00e9lectriques : la Chine saisit l\u2019OMC face aux surtaxes de l\u2019Union europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/0/240/5520/3680/110/73/60/0/e4fc0a2_2024-10-25t080000z-873732295-rc22raaywl1g-rtrmadp-3-europe-china-autos.JPG", "description": "L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ajouter aux 10\u00a0% de taxe d\u00e9j\u00e0 en place une surtaxe allant jusqu\u2019\u00e0 35\u00a0% sur les voitures \u00e0 batterie de fabrication chinoise."},
{"title": "Stellantis supprime 250 postes d\u2019int\u00e9rimaires dans une usine pr\u00e8s de Rennes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/29/5641/3761/110/73/60/0/7c0692c_2024-10-23t211548z-397636601-rc2a4aa4fjns-rtrmadp-3-stellantis-labor-uaw-congress.JPG", "description": "La direction \u00e9voque une \u00ab\u00a0nouvelle organisation temporaire\u00a0\u00bb en attendant la\u00a0mont\u00e9e en cadence de la fabrication du nouveau mod\u00e8le C5\u00a0Aircross, \u00e0 horizon de l\u2019\u00e9t\u00e9 2025."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne adopte jusqu\u2019\u00e0 35 % de surtaxes sur les voitures \u00e9lectriques import\u00e9es de Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/0/104/2196/1464/110/73/60/0/9f89e19_5860742-01-06.jpg", "description": "L\u2019objectif affich\u00e9 est de r\u00e9tablir des conditions de concurrence \u00e9quitables avec des constructeurs accus\u00e9s de profiter de subventions publiques massives."},
{"title": "Chimie : tensions et inqui\u00e9tudes autour de la reprise de Vencorex", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/27/0/0/12000/8000/110/73/60/0/be533dc_1730045566888-hanslucas-hl-bpavan-2554505.jpg", "description": "Une seule offre de rachat tr\u00e8s partielle de l\u2019entreprise install\u00e9e en Is\u00e8re a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e par son concurrent chinois, dans laquelle seulement 25\u00a0salari\u00e9s sur les 450 seraient gard\u00e9s. Une rencontre est pr\u00e9vue, mardi \u00e0 Bercy, avec l\u2019actionnaire tha\u00eflandais PTT GC pour discuter d\u2019un plan social."},
{"title": "Les voitures \u00e9lectriques vont vendre du courant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/80/0/2000/1333/110/73/60/0/c4f2477_1729783245299-renault-4-e-tech-electric.jpg", "description": "Inaugur\u00e9e par Renault, la recharge bidirectionnelle permet de r\u00e9injecter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 contre r\u00e9mun\u00e9ration dans le r\u00e9seau."},
{"title": "La ru\u00e9e vers l\u2019\u00e9nergie solaire, grande gagnante de la bataille de la comp\u00e9titivit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/1/0/8192/5461/110/73/60/0/31fc636_1729871512083-000-343h7lt.jpg", "description": "Universel, adaptable et tr\u00e8s peu cher, le photovolta\u00efque est vou\u00e9 \u00e0 remplacer le p\u00e9trole comme principale source d\u2019\u00e9nergie primaire. Mais les d\u00e9fis restent immenses."},
{"title": "Dominique M\u00e9da : \u00ab On peut fabriquer en France une petite voiture \u00e9lectrique abordable et durable, un choix qui permettrait d\u2019engager une transition juste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5457/3638/110/73/60/0/c64b620_5031200-01-06.jpg", "description": "La crise qu\u2019affrontent les constructeurs automobiles europ\u00e9ens tient davantage \u00e0 leur incapacit\u00e9 \u00e0 produire une voiture r\u00e9pondant aux besoins du consommateur qu\u2019aux \u00ab\u00a0normes\u00a0\u00bb impos\u00e9es par l\u2019UE, observe la philosophe et sociologue dans sa chronique."},
{"title": "Olivier Marleix, d\u00e9put\u00e9 LR, \u00e0 propos de l\u2019affaire Doliprane : \u00ab Qu\u2019avons-nous appris de la vente d\u2019Alstom en 2014 ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/13/0/0/5184/3456/110/73/60/0/af8ce69_1681401421752-000-338b7qu.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien pr\u00e9sident de la commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur la vente du groupe industriel Alstom d\u00e9plore que, avec la cession de la branche sant\u00e9 grand public\u00a0de Sanofi, la loi des affaires continue \u00e0 prendre le pas sur l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral."},
{"title": "Faux pas pour la vall\u00e9e de la batterie \u00e0 Dunkerque : Eramet se met en retrait du grand projet de recyclage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/5170/3446/110/73/60/0/6509d77_1729789047857-maxnewsfrfive339523.jpg", "description": "Le groupe minier a annonc\u00e9 suspendre sa participation au site industriel qui doit voir le jour pr\u00e8s des futures gigafactories de batteries de la cit\u00e9 nordiste. Sa PDG, Christel Bories, avance un \u00ab\u00a0d\u00e9marrage tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, en Europe, pour la fili\u00e8re des voitures \u00e9lectriques."},
{"title": "A Cholet, les salari\u00e9s de Michelin d\u00e9noncent le silence \u00ab anxiog\u00e8ne \u00bb du groupe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/6000/4000/110/73/60/0/6e4fc87_1729701717968-rea10162846.jpg", "description": "L\u2019intersyndicale s\u2019est retir\u00e9e des r\u00e9unions de travail avec la direction, faute de r\u00e9ponse claire sur le sort r\u00e9serv\u00e9 aux trois sites menac\u00e9s de Cholet (Maine-et-Loire), Vannes et Jou\u00e9-l\u00e8s-Tours (Indre-et-Loire)."},
{"title": "Revente de jeux vid\u00e9o d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s : la Cour de cassation tranche d\u00e9finitivement en faveur de Valve", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/150/1620/1080/110/73/60/0/60b3fcd_1729763522972-store-home-share.jpg", "description": "La Cour de cassation s\u2019oppose d\u00e9finitivement \u00e0 forcer la plus importante plateforme d\u2019achat de jeux d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s sur ordinateur \u00e0 proposer un march\u00e9 de l\u2019occasion \u00e0 ses clients."},
{"title": "Usine de recyclage de batteries \u00e9lectriques : Eramet suspend son projet par manque de march\u00e9 en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/16/2/0/3662/2441/110/73/60/0/5ec239a_2024-10-16t083942z-1246042511-rc22d4a8hlx9-rtrmadp-3-eramet-outlook-stocks.JPG", "description": "Le groupe minier fran\u00e7ais, qui souhaite s\u2019installer dans le nord de la France, suspend son projet \u00ab\u00a0dans l\u2019attente d\u2019un mod\u00e8le \u00e9conomique solide et p\u00e9renne en Europe\u00a0\u00bb, alors que son partenaire Suez maintient le sien."},
{"title": "La d\u00e9carbonation \u00ab embryonnaire \u00bb de l\u2019industrie europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/6000/4000/110/73/60/0/911a811_1729699880151-000-34nm8xh.jpg", "description": "Dans un rapport publi\u00e9 jeudi 24\u00a0octobre, le think tank lib\u00e9ral l\u2019Institut Montaigne exhorte l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 investir massivement dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique, et propose la cr\u00e9ation d\u2019une agence europ\u00e9enne pour coordonner la d\u00e9carbonation industrielle."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, le premier jour du r\u00e9quisitoire : \u00ab Ni avant ni apr\u00e8s, ils ne se sont pos\u00e9 la question du consentement de Gis\u00e8le Pelicot \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5277/3518/110/73/60/0/0d675cc_2024-11-25t131928z-1943561111-rc2ccbavfqrj-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Vingt ans de r\u00e9clusion criminelle ont \u00e9t\u00e9 requis contre Dominique Pelicot, et aucune peine inf\u00e9rieure \u00e0 dix ans n\u2019a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e pour la premi\u00e8re liste des accus\u00e9s de viols. Le r\u00e9quisitoire se poursuit mardi pour 30\u00a0d\u2019entre eux."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan | \u00ab Je n\u2019accepte pas qu\u2019on me traite de violeur, c\u2019est un truc trop lourd \u00e0 porter \u00bb : le grand d\u00e9ni des accus\u00e9s d\u2019un proc\u00e8s historique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3000/2000/110/73/60/0/7e516e5_1732284647052-media-d-appel.jpg", "description": "Depuis le 2 septembre, 51 hommes de tous \u00e2ges, de m\u00e9tiers et d\u2019origines diverses, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s par la cour criminelle du Vaucluse. A la barre, 50\u00a0d\u2019entre eux ont d\u00e9fil\u00e9 pour raconter leur parcours de vie et s\u2019expliquer sur les viols commis sur Gis\u00e8le Pelicot, sous la direction de son mari Dominique, qui la droguait. Si certains reconnaissent les faits, d\u2019autres nient toute responsabilit\u00e9. Retour sur leurs profils, dans l\u2019ordre de leurs interrogatoires."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : vingt ans de r\u00e9clusion criminelle requis contre Dominique Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6808/4538/110/73/60/0/550453a_5347835-01-06.jpg", "description": "Le parquet a requis la peine maximale contre celui qui avait livr\u00e9 sa d\u00e9sormais ex-\u00e9pouse, Gis\u00e8le P\u00e9licot, pr\u00e9alablement s\u00e9dat\u00e9e aux anxiolytiques, \u00e0 des dizaines d\u2019hommes \u00e0 leur domicile conjugal de Mazan, entre juillet\u00a02011 et octobre\u00a02020."},
{"title": "Au rassemblement contre les violences faites aux femmes, \u00e0 Paris : \u00ab Si le proc\u00e8s des viols de Mazan peut provoquer l\u2019\u00e9tincelle qui fout le feu partout, tant mieux \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2034e28_1732382780779-marcheviolencesfemmes-as103192.jpg", "description": "Deux jours avant la Journ\u00e9e internationale pour l\u2019\u00e9limination de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, plus de 400\u00a0organisations et personnalit\u00e9s appelaient \u00e0 manifester samedi 23\u00a0novembre contre les violences faites aux femmes."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, une plaidoirie sobre et subtile contre \u00ab la culture du viol \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4896/3264/110/73/60/0/e84e446_1732177328601-141784.jpg", "description": "Les deux avocats de Gis\u00e8le Pelicot ont d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, les failles de la d\u00e9fense des accus\u00e9s, devant la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan est un \u00ab testament \u00bb pour \u00ab les g\u00e9n\u00e9rations futures \u00bb, disent les avocats de Gis\u00e8le Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/6138/4092/110/73/60/0/1915724_5296954-01-06.jpg", "description": "Fustigeant \u00ab\u00a0la culture du viol dont on a eu l\u2019illustration pendant ce proc\u00e8s\u00a0\u00bb, Me\u00a0St\u00e9phane Babonneau a plac\u00e9 la cour, qui doit rendre son verdict au plus tard le\u00a020\u00a0d\u00e9cembre, devant un \u00ab\u00a0choix de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "Huit semaines dans le \u00ab mar\u00e9cage \u00bb du proc\u00e8s des viols de Mazan : les chroniqueurs judiciaires du \u00ab Monde \u00bb racontent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/8256/5504/110/73/60/0/10ef488_1732090673665-564483.jpg", "description": "Nos chroniqueurs judiciaires Henri Seckel et Pascale Robert-Diard racontent quarante-huit jours de vid\u00e9os sur grands \u00e9crans, de d\u00e9tails sordides, d\u2019excuses rat\u00e9es. \u00ab\u00a0Chaque jour, on a cru qu\u2019on avait vu et entendu le pire. Mais le pire \u00e9tait pire le lendemain\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le journaliste et \u00e9crivain Mathieu Palain, \u00e0 propos du proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab C\u2019est difficile de se rendre compte qu\u2019on fait partie du camp des violents \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/673/0/1855/1236/110/73/60/0/69d452a_1731661783514-palain-mathieu-a-jerome-bonnet.jpg", "description": "La vague de r\u00e9actions masculines \u00e0 la suite de l\u2019affaire Pelicot, notamment avec #NotAllmen, traduit la difficult\u00e9 qu\u2019ont les hommes \u00e0 prendre conscience de la culture de la violence produite par notre soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, affirme l\u2019auteur de \u00ab\u00a0Nos p\u00e8res, nos fr\u00e8res, nos amis\u00a0\u00bb dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : Gis\u00e8le Pelicot d\u00e9nonce une \u00ab soci\u00e9t\u00e9 machiste et patriarcale \u00bb, son ancien mari parle de \u00ab fantasme \u00bb de \u00ab soumettre une femme insoumise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5294/3529/110/73/60/0/d8024eb_2024-11-18t172338z-1620274809-rc2t7bao0gr2-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Il est temps qu\u2019on change le regard sur le viol\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la septuag\u00e9naire, au dernier jour des d\u00e9bats, devant la cour criminelle d\u2019Avignon. Dominique Pelicot, accus\u00e9 d\u2019avoir livr\u00e9 sa femme \u00e0 des viols r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, a dit n\u2019avoir pas voulu \u00ab\u00a0la faire souffrir\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Est-ce que je fais partie du probl\u00e8me ? \u00bb : comment le proc\u00e8s des viols de Mazan suscite introspection et division chez les hommes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/25/0/3573/2382/110/73/60/0/9f9f59c_1731676333218-def-le-monde-debeurme-rvb300.jpg", "description": "L\u2019affaire provoque un retentissement dans l\u2019intimit\u00e9 de certains hommes, qui expriment un sentiment de malaise et une prise de conscience de la dimension syst\u00e9mique des violences sexuelles. D\u2019autres refusent de se sentir concern\u00e9s par ce qu\u2019ils consid\u00e8rent comme un fait divers sordide."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la d\u00e9position des enfants du couple Pelicot : trois voix qui racontent \u00ab une famille an\u00e9antie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5646/3764/110/73/60/0/99605b1_2024-11-18t170426z-852546854-rc2t7bati6ew-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "David et Florian Pelicot et Caroline Darian se sont succ\u00e9d\u00e9, lundi, devant la cour criminelle du Vaucluse. Trois ab\u00eemes de d\u00e9tresse. Trois solitudes, surtout, apr\u00e8s la d\u00e9couverte des viols commis par leur p\u00e8re sur leur m\u00e8re."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la si lourde \u00e9preuve du dernier kilom\u00e8tre des interrogatoires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/4792/3195/110/73/60/0/1bb7f83_1731853580629-000-36fy82u.jpg", "description": "Apr\u00e8s dix semaines d\u2019audience, trois des derniers accus\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s, vendredi 15\u00a0novembre, par la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "\u00ab En termes de d\u00e9viances, j\u2019ai battu pas mal de records \u00bb : C\u00e9dric G., l\u2019autre pervers majuscule du proc\u00e8s des viols de Mazan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/6738/4492/110/73/60/0/d27596c_5180507-01-06.jpg", "description": "Dominique Pelicot a estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019arrivait pas au niveau de perversit\u00e9 de cet accus\u00e9, interrog\u00e9, vendredi 8\u00a0novembre, par la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "\u00ab Je recherchais du lien social \u00bb : au proc\u00e8s des viols de Mazan, Romain V., l\u2019accus\u00e9 venu six fois chez les Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/18/0/5459/3639/110/73/60/0/5f4ce82_5179681-01-06.jpg", "description": "Cet homme de 63\u00a0ans, \u00e0 l\u2019histoire personnelle particuli\u00e8rement difficile, s\u2019est enfonc\u00e9 dans des explications confuses, mercredi 6\u00a0novembre, devant la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "\u00ab La violence sexuelle ne s\u2019explique pas seulement par un manque d\u2019\u00e9ducation, mais aussi par un manque d\u2019int\u00e9r\u00eat et d\u2019engagement des hommes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/7/2977/1985/110/73/60/0/654ed9c_2024-11-05t145038z-23492758-rc22zaa0g8vd-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "La prise de conscience par les hommes des violences sexuelles faites aux femmes doit beaucoup au travail f\u00e9ministe de pr\u00e9vention, qui n\u2019est pas reconnu \u00e0 sa juste valeur, analyse le chercheur Florian V\u00f6r\u00f6s, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Elisabeth Roudinesco : \u00ab Dominique Pelicot et ses coaccus\u00e9s ne sont pas des hommes ordinaires \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/268/0/2858/1905/110/73/60/0/0104d8e_1730800260296-elizabeth-roudinesco.jpg", "description": "L\u2019historienne de la psychanalyse estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que faire du proc\u00e8s de Mazan celui de la masculinit\u00e9 ou du patriarcat, c\u2019est m\u00e9conna\u00eetre la nature perverse\u00a0de ces crimes, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les expertises psychiatriques."},
{"title": "Anne Bouillon, avocate : \u00ab Le viol d\u2019opportunit\u00e9 est une situation beaucoup plus fr\u00e9quente qu\u2019on ne l\u2019imagine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5329/3553/110/73/60/0/afaa36c_2024-10-23t135526z-197956454-rc2dqaax2zrq-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en droit des femmes et violences conjugales dresse, \u00e0 partir de sa pratique, une typologie des diff\u00e9rents types de viols, de la pr\u00e9dation \u00e0 la r\u00e9appropriation, en passant par l\u2019opportunit\u00e9."},
{"title": "La longue bataille des id\u00e9es sur le viol, du proc\u00e8s d\u2019Aix-en-Provence \u00e0 celui de Mazan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/1923/0/4055/2703/110/73/60/0/2bcce07_1729763601816-img-0136.jpeg", "description": "L\u2019affaire de viols jug\u00e9e par la cour criminelle du Vaucluse depuis le 2\u00a0septembre a mis en lumi\u00e8re la port\u00e9e et l\u2019actualit\u00e9 de concepts document\u00e9s depuis cinquante\u00a0ans par la pens\u00e9e f\u00e9ministe et les \u00e9tudes de genre."},
{"title": "Soumission chimique : l\u2019ordre des m\u00e9decins appelle \u00e0 rembourser les tests de d\u00e9pistage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/14/0/0/7098/4732/110/73/60/0/2f1c15d_5673906-01-06.jpg", "description": "Aujourd\u2019hui, le co\u00fbt des \u00ab\u00a0tests et analyses\u00a0\u00bb permettant de d\u00e9tecter ces substances peut \u00ab\u00a0atteindre 1\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0l\u2019unique fa\u00e7on de [les] voir rembours\u00e9s est de d\u00e9poser plainte\u00a0\u00bb, d\u00e9plore l\u2019ordre dans un communiqu\u00e9."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, Gis\u00e8le Pelicot, l\u2019invaincue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/8256/5504/110/73/60/0/0be06e0_5044479-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je n\u2019exprime ni col\u00e8re ni haine. J\u2019exprime ma d\u00e9termination \u00e0 ce qu\u2019on change cette soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, devant la cour criminelle du Vaucluse, l\u2019ex-\u00e9pouse de Dominique Pelicot, viol\u00e9e et s\u00e9dat\u00e9e durant des ann\u00e9es par son mari et des dizaines d\u2019hommes."},
{"title": "\u00ab Je suis une femme totalement d\u00e9truite \u00bb, d\u00e9clare Gis\u00e8le Pelicot, au proc\u00e8s des viols de Mazan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/2589/1726/110/73/60/0/6e52a40_2024-10-23t092829z-788845005-rc29qaafuijs-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Lors d\u2019un interrogatoire de \u00ab\u00a0mi-parcours\u00a0\u00bb, mercredi, Mme\u00a0Pelicot, \u00e2g\u00e9e de 71\u00a0ans, a pr\u00e9cis\u00e9 avoir voulu lever le huis clos du proc\u00e8s afin \u00ab\u00a0que toutes les femmes qui [sont] victimes de viol\u00a0\u00bb n\u2019aient \u00ab\u00a0plus honte\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la part de la \u00ab suggestibilit\u00e9 \u00bb et celle du libre arbitre des coaccus\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/46eccb4_2024-10-03t121107z-441468709-rc20daa9uhkg-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "En d\u00e9crivant certains accus\u00e9s comme des \u00ab\u00a0sujets manipulables\u00a0\u00bb, l\u2019expert psychiatre Fran\u00e7ois Amic a replac\u00e9 Dominique Pelicot au centre des d\u00e9bats et relanc\u00e9 celui sur la n\u00e9cessaire individualisation de ses coaccus\u00e9s."},
{"title": "Pour d\u00e9noncer les violences sexuelles, des dizaines de manifestations devant les palais de justice en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/0/0/3499/2333/110/73/60/0/72c45d0_1729353800855-080-hl-fscheiber-2549203.jpg", "description": "Alors que l\u2019actualit\u00e9 est marqu\u00e9e par le proc\u00e8s des viols de Mazan, les r\u00e9v\u00e9lations concernant l\u2019abb\u00e9 Pierre ou encore le meurtre de Philippine, plusieurs collectifs f\u00e9ministes veulent d\u00e9noncer la \u00ab\u00a0culture du viol\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, le second interrogatoire tumultueux de Dominique Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/0/0/5872/3914/110/73/60/0/abda4c5_5880512-01-06.jpg", "description": "Le principal accus\u00e9 a continu\u00e9 d\u2019accabler ses cinquante\u00a0coaccus\u00e9s, vendredi 18\u00a0octobre, lors d\u2019une s\u00e9rie de questions qui ont provoqu\u00e9 une vive tension et soulign\u00e9 l\u2019objectif commun entre lui et la victime\u00a0: faire condamner tout le monde."},
{"title": "Du proc\u00e8s d\u2019Aix, en 1978, \u00e0 celui des viols de Mazan, \u00ab la honte a chang\u00e9 de camp \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/452/15/1161/774/110/73/60/0/feafa8b_354012-3393372.jpg", "description": "D\u00e9butante au sein du cabinet de Gis\u00e8le Halimi, Agn\u00e8s Fichot a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin des humiliations et des injures subies par les victimes de viols lors du proc\u00e8s historique d\u2019Aix-en-Provence. Presque un demi-si\u00e8cle plus tard, elle suit jour apr\u00e8s jour celui de Mazan. M\u00eame si des progr\u00e8s restent \u00e0 faire, le regard sur les victimes a heureusement \u00e9volu\u00e9, estime l\u2019avocate f\u00e9ministe."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Vous nous plaidez l\u2019accident r\u00e9it\u00e9r\u00e9 six fois ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/10/0/0/8023/5349/110/73/60/0/ac92f29_5636289-01-06.jpg", "description": "Quatre des cinquante coaccus\u00e9s de Dominique Pelicot se sont rendus \u00e0 plusieurs reprises au domicile du couple pour violer son \u00e9pouse. Certains d\u2019entre eux, \u00e0 l\u2019image de Dominique\u00a0D., tentent tout de m\u00eame de remettre en question les faits."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : vers une prise de conscience collective ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/16/0/0/1800/1200/110/73/60/0/7b42122_1729086213091-gisele-pelicot.png", "description": "Dans ce proc\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, les juges tentent de comprendre ce qui a pouss\u00e9 51\u00a0hommes \u00e0 violer Gis\u00e8le Pelicot alors qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9e \u00e0 son insu par son mari. Les audiences auront-elles des r\u00e9percussions sur la soci\u00e9t\u00e9 et sur la loi\u00a0? R\u00e9ponses avec Sol\u00e8ne Cordier et J\u00e9r\u00f4me Lefili\u00e2tre, journalistes au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab L\u2019\u201c\u00e9gocentrisme l\u00e9gitime\u201d est l\u2019un des principaux ressorts des masculinit\u00e9s contemporaines \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/8256/5504/110/73/60/0/3ced8be_1728990195354-000-36fc6vy.jpg", "description": "Pour les \u00ab\u00a0forceurs\u00a0\u00bb, la question de l\u2019intention de violer, tout comme la question de s\u2019assurer du consentement de la partenaire, ne se pose tout simplement pas, souligne le sociologue Eric Mac\u00e9, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Tous les hommes, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, contribuent \u00e0 entretenir des comportements dont le viol est la forme extr\u00eame \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/8256/5504/110/73/60/0/3ced8be_1728990195354-000-36fc6vy.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9termination de Gis\u00e8le Pelicot, les hommes ne peuvent plus ne pas s\u2019interroger sur \u00ab\u00a0une culture publique qui continue de reconna\u00eetre le d\u00e9sir masculin comme une force irr\u00e9pressible, justifiant l\u2019appropriation des corps f\u00e9minins\u00a0\u00bb, estime le politiste et d\u00e9put\u00e9 socialiste belge Paul Magnette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Introduire le consentement dans la d\u00e9finition du viol : pi\u00e8ge ou avanc\u00e9e ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/0/0/5605/3737/110/73/60/0/1e3234f_5880510-01-06.jpg", "description": "Qu\u2019elles soient adversaires ou partisanes de l\u2019introduction du consentement dans la loi, les f\u00e9ministes \u0153uvrent pour transformer profond\u00e9ment le regard de la soci\u00e9t\u00e9 sur le viol et les violences sexistes et sexuelles."},
{"title": "\u00ab Du proc\u00e8s d\u2019Aix de 1978 \u00e0 celui des viols de Mazan, le courage des victimes de refuser le huis clos transforme la justice en puissant instrument de d\u00e9bat public \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/3/0/4432/2954/110/73/60/0/743f3c8_1728655850921-981988.jpg", "description": "Il serait incompr\u00e9hensible que la d\u00e9monstration p\u00e9dagogique du proc\u00e8s des viols de Mazan ne d\u00e9bouche pas sur un plan, \u00e0 vis\u00e9e l\u00e9gislative, destin\u00e9 non seulement \u00e0 mieux caract\u00e9riser le viol, mais aussi \u00e0 s\u2019attaquer aux racines du fl\u00e9au, estime Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab C\u2019est sa maison, sa chambre, son lit, sa femme. J\u2019ai fait confiance \u00e0 ce monsieur \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/10/0/6984/4656/110/73/60/0/88636bf_1728662757800-379462.jpg", "description": "Deux chauffeurs routiers retrait\u00e9s, un ex-machiniste, un poseur en menuiserie et un informaticien, \u00e2g\u00e9s de 40 \u00e0 74\u00a0ans, ont comparu \u00e0 leur tour pour \u00ab\u00a0viols aggrav\u00e9s\u00a0\u00bb devant la cour criminelle du Vaucluse, du lundi\u00a07\u00a0au vendredi 11\u00a0octobre."},
{"title": "\u00ab La lutte contre les violences sexuelles devrait passer par une r\u00e9flexion collective sur la mani\u00e8re dont les familles sont organis\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/0/0/7850/5233/110/73/60/0/3bbd13a_1728476796275-000-36fc6vp.jpg", "description": "La p\u00e9dopsychiatre Sandrine Bonneton souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le rapport perturb\u00e9 des d\u00e9linquants sexuels \u00e0 eux-m\u00eames, \u00e0 l\u2019autre et \u00e0 la loi, s\u2019est le plus souvent forg\u00e9 dans des environnements familiaux perturb\u00e9s."},
{"title": "Catherine Le Magueresse, juriste : \u00ab Si l\u2019on veut mieux d\u00e9finir le viol, il faut changer de paradigme et se d\u00e9faire de la pr\u00e9somption de consentement \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/571/0/1879/1252/110/73/60/0/4b7d974_1728475700910-catherine-le-magueresse-print.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ex-pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail estime que le proc\u00e8s des viols de Mazan d\u00e9montre une fois de plus que la d\u00e9finition juridique du viol doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : ce que r\u00e9v\u00e8le la discr\u00e9tion des responsables politiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/2525/0/3746/2497/110/73/60/0/d593d69_5881298-01-06.jpg", "description": "L\u2019affaire jug\u00e9e actuellement devant la cour criminelle du Vaucluse a beau susciter un immense int\u00e9r\u00eat du public et des m\u00e9dias, elle provoque peu de r\u00e9actions de la part des \u00e9lus, plus enclins \u00e0 s\u2019\u00e9mouvoir du meurtre de la jeune Philippine."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, Vincent C. : \u00ab Je cherchais un plan cul. Je ne r\u00e9fl\u00e9chis pas dans ces moments-l\u00e0 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/19/8/0/2883/1922/110/73/60/0/48e6da0_2024-09-19t110524z-115578713-rc2l3aaoc9x1-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "L\u2019homme de 43\u00a0ans, s\u2019est rendu \u00e0 deux reprises \u00e0 Mazan. Celui qui compara\u00eet d\u00e9tenu reconna\u00eet les \u00ab\u00a0faits\u00a0\u00bb mais pas les \u00ab\u00a0viols\u00a0\u00bb. Les vid\u00e9os enregistr\u00e9es par Dominique Pelicot ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans la salle d\u2019audience."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la d\u00e9position de deux \u00ab rescap\u00e9s de l\u2019histoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/04/0/0/5941/3961/110/73/60/0/36b4d79_2024-09-04t140138z-514555074-rc2qt9ay2i2h-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Interpell\u00e9s au d\u00e9but de l\u2019enqu\u00eate, puis mis hors de cause pendant l\u2019instruction, J\u00e9r\u00f4me\u00a0B. et Cyril\u00a0F. ont expliqu\u00e9 devant la cour criminelle du Vaucluse les raisons pour lesquelles ils ont refus\u00e9 les propositions de Dominique Pelicot."},
{"title": "Mazan : plusieurs centaines de personnes \u00e0 la marche silencieuse en soutien \u00e0 Gis\u00e8le Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/0/0/5869/3912/110/73/60/0/84004be_5880540-01-06.jpg", "description": "A Mazan, la septuag\u00e9naire a \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9e et viol\u00e9e par son mari et des inconnus, des faits jug\u00e9s \u00e0 Avignon depuis le 2\u00a0septembre."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : apr\u00e8s la lev\u00e9e totale du huis clos et le visionnage des vid\u00e9os, les accus\u00e9s maintiennent leur version", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/04/258/0/6571/4380/110/73/60/0/fa2bfcc_1728053964524-348149.jpg", "description": "Les avocats de Gis\u00e8le Pelicot ont obtenu, vendredi, que les enregistrements de son ex-mari puissent \u00eatre diffus\u00e9s devant la presse et le public. De nouvelles vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 projet\u00e9es, sans faire r\u00e9agir leurs protagonistes, et sans mettre fin au d\u00e9bat sur l\u2019intention ou la conscience de commettre un viol."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, des vid\u00e9os diffus\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en pr\u00e9sence du public", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/3/0/4000/2666/110/73/60/0/66ec825_2024-10-03t121205z-1256914221-rc20daavqle6-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Cette d\u00e9cision, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb par les avocats de Gis\u00e8le Pelicot, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident de la cour, Roger Arata, apr\u00e8s un d\u00e9bat de pr\u00e8s de deux heures en d\u00e9but d\u2019audience vendredi."},
{"title": "Proc\u00e8s de Mazan : \u00ab Nous, parlementaires socialistes, demandons \u00e0 mettre fin au mythe du devoir conjugal \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/3/0/4000/2666/110/73/60/0/66ec825_2024-10-03t121205z-1256914221-rc20daavqle6-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9dig\u00e9e sous la forme d\u2019une lettre adress\u00e9e \u00e0 Gis\u00e8le Pelicot, cent sept\u00a0\u00e9lus demandent l\u2019am\u00e9lioration du traitement judiciaire des violences sexuelles et un d\u00e9bat parlementaire sur la d\u00e9finition p\u00e9nale du viol."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, les interrogatoires au pas de charge des accus\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/04/0/0/6000/4000/110/73/60/0/ee2ebe8_1728023339499-977076.jpg", "description": "Sept d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 entendus sur les faits par la cour criminelle du Vaucluse, jeudi 3\u00a0octobre, lors d\u2019une journ\u00e9e d\u2019audience extr\u00eamement dense."},
{"title": "Ir\u00e8ne Th\u00e9ry, sociologue : \u00ab Le viol d\u2019opportunit\u00e9 est au centre de l\u2019enjeu soci\u00e9tal du proc\u00e8s des viols de Mazan \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/30/0/0/5269/3513/110/73/60/0/23a93bf_2024-09-30t082136z-527109279-rc2waaa7otq2-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Les crimes sexuels des cinquante coaccus\u00e9s dans l\u2019affaire Pelicot r\u00e9v\u00e8lent l\u2019importance du viol perp\u00e9tr\u00e9 sans pr\u00e9m\u00e9ditation lorsqu\u2019une occasion se pr\u00e9sente, analyse la sociologue dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab L\u2019affaire des viols de Mazan \u00e9branle nos certitudes : nous ne savons pas \u00e0 qui nous pouvons faire confiance, nous ne pouvons pas \u00eatre s\u00fbrs de la personnalit\u00e9 de qui que ce soit \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/10/0/0/5496/3664/110/73/60/0/1aeef2d_5634811-01-06.jpg", "description": "Comme Dr Jekyll et Mr Hyde, les accus\u00e9s du proc\u00e8s de Mazan r\u00e9v\u00e8lent des personnalit\u00e9s cliv\u00e9es, pr\u00eates \u00e0 s\u2019affranchir des normes sociales, analyse l\u2019historienne Katie Ebner-Landy dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Face \u00e0 l\u2019impr\u00e9visible Trump, Tokyo et S\u00e9oul en qu\u00eate d\u2019une plus grande autonomie strat\u00e9gique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/127/0/4192/2794/110/73/60/0/b9da3d7_1732609175392-053-ar-20241107102825-kinq1-999676f830763089-102824806.jpg", "description": "Inquiets des projets du pr\u00e9sident \u00e9lu dans le Pacifique, la Cor\u00e9e du Sud et le Japon cherchent \u00e0 accro\u00eetre leur marge de man\u0153uvre diplomatique, tout en augmentant leur contribution \u00e0 sa future politique d\u2019endiguement de la Chine."},
{"title": "Christine Bard, historienne : \u00ab L\u2019id\u00e9e re\u00e7ue du monstre violeur a prot\u00e9g\u00e9 d\u2019innombrables criminels en bleu de travail, cravate ou soutane \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/01/907/0/2123/1415/110/73/60/0/ba69d6d_1727773204820-christine-bard.jpg", "description": "L\u2019affaire des viols de Mazan fait d\u00e9j\u00e0 partie des grands proc\u00e8s qui jalonnent l\u2019histoire des f\u00e9minismes, estime l\u2019historienne qui retrace, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9tapes des luttes ayant conduit \u00e0 mettre en lumi\u00e8re la dimension syst\u00e9mique des violences sexuelles et sexistes."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, trois femmes d\u2019accus\u00e9s aux confins de l\u2019incompr\u00e9hension et du d\u00e9ni : \u00ab Je vois pas ce qu\u2019il vient faire dans cette histoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/30/0/0/4784/3189/110/73/60/0/b59206c_2024-09-30t133303z-945384954-rc21baamarn4-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Dans leurs d\u00e9positions, lundi, les conjointes actuelles ou pass\u00e9es de trois coaccus\u00e9s les ont d\u00e9douan\u00e9s, rejetant notamment la faute sur Dominique Pelicot lui-m\u00eame."},
{"title": "Sylviane Agacinski sur le proc\u00e8s de Mazan : \u00ab Repenser une virilit\u00e9 civilis\u00e9e et d\u00e9cente, capable de ma\u00eetrise de soi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/3552/2368/110/73/60/0/c537604_1727380306631-000-par6923237.jpg", "description": "M\u00eame si les crimes sexuels sont principalement commis par des hommes, le proc\u00e8s fait \u00e0 la masculinit\u00e9 dans le cadre de l\u2019affaire des viols de Mazan se trompe de cible, estime la philosophe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, les accus\u00e9s plaident le \u00ab viol sans intention de le commettre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/4792/3195/110/73/60/0/5497940_1727456614817-000-36fy82u.jpg", "description": "Neuf des cinquante\u00a0coaccus\u00e9s de Dominique Pelicot ont \u00e9t\u00e9 entendus. Tous d\u00e9clinent la m\u00eame d\u00e9fense, assurant qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0manipul\u00e9s\u00a0\u00bb et ne mesuraient pas que la victime \u00e9tait inconsciente sous l\u2019effet des m\u00e9dicaments que lui faisait ing\u00e9rer son mari, en cachette."},
{"title": "Qui sont les 50 hommes jug\u00e9s avec Dominique Pelicot dans le proc\u00e8s des viols de Mazan ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/1459/973/110/73/60/0/e579027_1727442032584-soc-3824-proces-mazan-media-appel.png", "description": "Les accus\u00e9s qui comparaissent, depuis le 2\u00a0septembre, sont pompier, journaliste, chauffeur routier, gardien de prison ou infirmier. Le plus jeune avait 22\u00a0ans au moment des faits, le plus \u00e2g\u00e9 67\u00a0ans."},
{"title": "Viols de Mazan : un proc\u00e8s qui d\u00e9borde de la salle d\u2019audience", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/7137/4758/110/73/60/0/e9bbfce_1727422355836-302959.jpg", "description": "Depuis son ouverture, le 2\u00a0septembre, le proc\u00e8s baigne dans une atmosph\u00e8re singuli\u00e8re. Chaque jour notamment, Gis\u00e8le Pelicot fait son entr\u00e9e dans le palais de justice d\u2019Avignon sous les applaudissements de dizaines de personnes."},
{"title": "Viols de Mazan : rep\u00e9rer la soumission chimique, un d\u00e9fi pour les m\u00e9decins", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/23/53/0/5927/3951/110/73/60/0/b1193cf_5757703-01-06.jpg", "description": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan vient interroger le r\u00f4le des m\u00e9decins, et notamment des m\u00e9decins de famille, peu form\u00e9s pour faire face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne difficile \u00e0 identifier."},
{"title": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan, un tournant historique ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/4858/3239/110/73/60/0/001d470_1727338347557-294001.jpg", "description": "Au-del\u00e0 du large \u00e9cho m\u00e9diatique que rencontre le proc\u00e8s de Dominique Pelicot et de cinquante autres accus\u00e9s devant la cour criminelle d\u2019Avignon, des questions \u00e9mergent sur la signification soci\u00e9tale de cette affaire, dont les cons\u00e9quences politiques et juridiques restent \u00e0 \u00e9crire."},
{"title": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan vu par la presse \u00e9trang\u00e8re : \u00ab Merci, Gis\u00e8le \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/17/0/0/6000/4000/110/73/60/0/07cde0b_74a08c20a4ba4c4396a16ab6ef57a699-0-b8a8627a8a6e495b9ff7b19a4a72da67.jpg", "description": "Le proc\u00e8s de Dominique Pelicot et de ses coaccus\u00e9s est scrut\u00e9 par les m\u00e9dias \u00e9trangers. Nombreux sont ceux qui qualifient Gis\u00e8le Pelicot de figure f\u00e9ministe, tout en soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas r\u00e9duire son ex-mari \u00e0 la figure du \u00ab\u00a0violeur monstrueux\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Dans l\u2019excitation, je n\u2019ai pas fait attention \u00bb au fait que Gis\u00e8le Pelicot ne se r\u00e9veillait pas, reconna\u00eet un accus\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/4792/3195/110/73/60/0/4538b97_1727364029454-000-36fy82u.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je reconnais les faits, mais je ne suis pas all\u00e9 pour la violer, je n\u2019\u00e9tais pas au courant\u00a0\u00bb qu\u2019elle serait inconsciente, a tent\u00e9 d\u2019expliquer Fabien\u00a0S., un des cinquante et un hommes accus\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 Mme\u00a0Pelicot."},
{"title": "Tarifs douaniers : \u00ab Le renfermement commercial am\u00e9ricain a accentu\u00e9 la crise de 1929 et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa propagation \u00e0 l\u2019Europe \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/6/0/3995/2663/110/73/60/0/570c1bd_7daf9ab4138540ee877b9180575ba67c-0-ff90f112a1eb47fabb8aec2b7ddf5bb3.jpg", "description": "En\u00a01930, les Etats-Unis avaient fortement augment\u00e9 leurs droits de douane, aggravant ainsi la Grande D\u00e9pression. Cet \u00e9pisode est une le\u00e7on \u00e0 ne pas r\u00e9p\u00e9ter, estime Eric Albert dans sa chronique, alors que Donald Trump a fait de cette mesure une de ses priorit\u00e9s \u00e9conomiques."},
{"title": "Donald Trump, r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident, \u00e9chappe aux poursuites f\u00e9d\u00e9rales pour sa tentative de renverser le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection de 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7609/5073/110/73/60/0/0f0785e_2024-11-25t221230z-728068652-rc2m8ban1szj-rtrmadp-3-usa-trump-transition-process.JPG", "description": "Le procureur sp\u00e9cial Jack Smith a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la gravit\u00e9 des crimes\u00a0\u00bb au c\u0153ur des inculpations, mais il a d\u00fb renoncer face \u00e0 l\u2019immunit\u00e9 dont va b\u00e9n\u00e9ficier le pr\u00e9sident \u00e9lu une fois en fonctions."},
{"title": "Joe Biden confirme qu\u2019il assistera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019investiture de Donald Trump en janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7558/5038/110/73/60/0/814994e_5351206-01-06.jpg", "description": "Selon la Maison Blanche, le pr\u00e9sident sortant consid\u00e8re sa pr\u00e9sence \u00ab\u00a0comme une importante d\u00e9monstration de l\u2019engagement \u00e0 respecter nos valeurs d\u00e9mocratiques et \u00e0 honorer la volont\u00e9 du\u00a0peuple\u00a0\u00bb. En\u00a02021, Donald Trump avait refus\u00e9 de se rendre \u00e0 l\u2019investiture du d\u00e9mocrate."},
{"title": "Le procureur de Manhattan, dont Donald Trump avait promis le remplacement, d\u00e9missionne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/29/4993/3329/110/73/60/0/8e8904a_2024-11-25t170615z-1739399930-rc2f8aah51zz-rtrmadp-3-usa-justice-new-york.JPG", "description": "Damian Williams, qui avait marqu\u00e9 l\u2019histoire de la justice am\u00e9ricaine en devenant le premier procureur afro-am\u00e9ricain \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 ce poste \u00e0 New York, a annonc\u00e9 lundi sa d\u00e9mission, qui sera effective le 13\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "La justice am\u00e9ricaine met fin aux poursuites contre Donald Trump pour tentatives d\u2019inverser le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020 et pour r\u00e9tention de documents classifi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/2/0/5000/3333/110/73/60/0/79e3fef_2024-11-22t172224z-1956895599-rc25v9asqx5z-rtrmadp-3-usa-trump-new-york.JPG", "description": "Le procureur Jack Smith avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner les poursuites en vertu d\u2019une politique du minist\u00e8re de la justice consistant \u00e0 ne pas poursuivre un pr\u00e9sident en exercice et appliqu\u00e9e \u00e0 cette situation \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Y aura-t-il du gaz dans les relations am\u00e9ricano-europ\u00e9ennes apr\u00e8s le retour de Trump \u00e0 la Maison Blanche ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/168/0/4032/2688/110/73/60/0/57a9a4d_1732454458446-136695.jpg", "description": "Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, propose d\u2019acheter plus de gaz am\u00e9ricain en \u00e9change d\u2019absence de droits de douane sur les produits europ\u00e9ens. Donald Trump pourra-t-il\u00a0alors mettre en \u0153uvre son intention de surtaxer les importations europ\u00e9ennes\u00a0?, s\u2019interroge Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "L\u2019administration la plus antipalestinienne de l\u2019histoire des Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/51/0/3528/2352/110/73/60/0/68f8774_2024-11-22t210317z-1236946310-rc2ouaa8huft-rtrmadp-3-usa-fed-stability.JPG", "description": "Donald Trump a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 des personnalit\u00e9s qui se distinguent par leur hostilit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019encontre du peuple palestinien et de ses droits."},
{"title": "Donald Trump nomme Brooke Rollins secr\u00e9taire \u00e0 l\u2019agriculture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4132/2754/110/73/60/0/0a7475b_2024-11-23t171310z-212924374-rc28taausu79-rtrmadp-3-usa-trump-agriculture-rollins.JPG", "description": "Cette avocate avait \u00e9t\u00e9 directrice du conseil de politique int\u00e9rieure de la Maison Blanche \u00e0 la fin du premier mandat de Donald Trump."},
{"title": "Jean Pisani-Ferry : \u00ab Il faut inventer une gouvernance \u00e0 la mesure du monde qui vient \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/157/3931/2621/110/73/60/0/79b3ce3_2024-10-24t000100z-129743508-rc281z9ub3wd-rtrmadp-3-china-yuan-exporters.JPG", "description": "Le programme que Donald Trump entend appliquer, au-del\u00e0 de ses effets imm\u00e9diats, traduit la \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb du leadership am\u00e9ricain. Comment le remplacer\u00a0?, s\u2019interroge l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique."},
{"title": "Nathalie Heinich, sociologue, sur le proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Non, toutes les femmes ne consid\u00e8rent pas tous les hommes comme coupables \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/23/72/0/6820/4546/110/73/60/0/bbf9de4_5757787-01-06.jpg", "description": "En accusant les hommes et la masculinit\u00e9 d\u2019\u00eatre collectivement coupables des crimes de Mazan, certaines f\u00e9ministes pratiquent une forme de communautarisme et de \u00ab\u00a0sexisme invers\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "Denis Salas, magistrat : \u00ab L\u2019introduction du consentement dans la d\u00e9finition du viol est une r\u00e9ponse possible au proc\u00e8s de Mazan \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/7776/5184/110/73/60/0/e13cde6_1727339722671-302962.jpg", "description": "Le choix de Gis\u00e8le Pelicot de refuser le huis clos est d\u00e9cisif, explique le magistrat, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, car la victime transmet au public la terrible exp\u00e9rience de cette violence intime, et invite la soci\u00e9t\u00e9 et les mentalit\u00e9s \u00e0 changer."},
{"title": "Nadia El Bouroumi, une avocate de la d\u00e9fense au proc\u00e8s des viols de Mazan qui s\u2019attire les critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/24/26/32/1250/833/110/73/60/0/43a3986_350937-3390710.jpg", "description": "L\u2019avocate p\u00e9naliste, qui d\u00e9fend deux accus\u00e9s au proc\u00e8s des viols de Mazan, provoque la pol\u00e9mique depuis la publication sur les r\u00e9seaux sociaux de ses vid\u00e9os relatant les audiences."},
{"title": "Viols de Mazan : plus de 200 hommes proposent une \u00ab feuille de route \u00bb pour lutter contre \u00ab la domination masculine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/16/0/0/7446/4964/110/73/60/0/adfc6fe_5694231-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0L\u2019affaire Pelicot nous l\u2019a prouv\u00e9, la violence masculine n\u2019est pas une affaire de monstres, c\u2019est une affaire d\u2019hommes, de M. Tout-le-Monde\u00a0\u00bb, \u00e9crit le militant et th\u00e9rapeute Morgan N. Lucas, \u00e0 l\u2019origine de cette tribune."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la diffusion des vid\u00e9os ne sera pas \u00ab syst\u00e9matique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/20/8/0/2883/1922/110/73/60/0/4f52fbb_1726847195925-927335.jpg", "description": "Roger Arata, pr\u00e9sident de la cour criminelle du Vaucluse, a d\u00e9cid\u00e9 de trancher au cas par cas le visionnage, ou non, de ces images, dans \u00ab\u00a0le but unique de la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb. Et d\u2019imposer un huis clos lorsqu\u2019elles seront projet\u00e9es."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, les vid\u00e9os projet\u00e9es au cas par cas : \u00ab Il faut avoir le courage de se confronter \u00bb \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, d\u00e9plore un avocat de Gis\u00e8le Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/18/0/6/2488/1659/110/73/60/0/bd2d945_2024-09-18t120230z-1904869716-rc2z2aagodyz-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Au lendemain de la diffusion de premi\u00e8res images montrant Dominique Pelicot et un coaccus\u00e9 pratiquer des actes sexuels sur son ancienne \u00e9pouse, visiblement inconsciente, le pr\u00e9sident de la cour a d\u00e9cid\u00e9 que ces vid\u00e9os seraient d\u00e9sormais diffus\u00e9es seulement \u00ab\u00a0\u00e0 la demande d\u2019une ou\u00a0plusieurs parties\u00a0\u00bb et en l\u2019absence du public et de la presse."},
{"title": "L\u2019Ukraine accuse la Russie de mener des \u00ab activit\u00e9s g\u00e9nocidaires \u00bb avec des mines antipersonnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/1/4998/3332/110/73/60/0/d4880af_606e7b52322e4c13a6e3db76ce3c60ea-1-940a02747728497fa198a0d5976a4786.jpg", "description": " "},
{"title": "Donald Trump rassure Wall Street en nommant le financier milliardaire Scott Bessent au Tr\u00e9sor", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/1/0/7970/5313/110/73/60/0/fe04e8e_2024-11-22t232852z-285925627-rc2wf9azpx85-rtrmadp-3-usa-trump-treasury-bessent.JPG", "description": "A 62\u00a0ans, le milliardaire, fondateur du hedge fund Key Square Capital Management, devra mettre en \u0153uvre un programme parfois contradictoire, entre inflation sous contr\u00f4le, baisse du d\u00e9ficit et hausse des tarifs douaniers."},
{"title": "Donald Trump d\u00e9signe Scott Bessent au poste de secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4396/2930/110/73/60/0/4ffae50_5327224-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu a aussi annonc\u00e9 vendredi la nomination de Russell Thurlow Vought au bureau de direction et du budget, et celle de Lori Chavez-DeRemer au poste de ministre du travail."},
{"title": "La proc\u00e9dure visant Donald Trump dans l\u2019affaire Stormy Daniels suspendue sine die", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/31/1/0/5108/3405/110/73/60/0/aec73be_2024-05-31t002219z-1027644610-rc2b18aburr1-rtrmadp-3-usa-trump-new-york.JPG", "description": "Donald Trump a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans ce dossier, mais le juge autorise les avocats du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain \u00e0 pr\u00e9senter d\u2019ici au 2\u00a0d\u00e9cembre un recours pour obtenir l\u2019annulation de la proc\u00e9dure, et suspend en cons\u00e9quence le prononc\u00e9 de la peine."},
{"title": "Donald Trump nomme Pam Bondi ministre de la justice, apr\u00e8s le retrait du controvers\u00e9 Matt Gaetz", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7824/5216/110/73/60/0/16f9ce7_d9016ead6cd24b2d81389cd2afd57a3e-0-1b91fc40cc2845dd8d6d6cf406ce0c6f.jpg", "description": "Cette ancienne procureure g\u00e9n\u00e9rale de Floride, autre fid\u00e8le du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain, a fait partie de l\u2019\u00e9quipe d\u2019avocats de Donald Trump lors de son proc\u00e8s en destitution en\u00a02020."},
{"title": "\u00ab Nous fournissons au monde entier les toxiques que nous interdisons dans nos fermes et nous acceptons de les voir revenir dans nos supermarch\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/428/4644/3096/110/73/60/0/5e94af9_2024-11-13t134033z-708827992-rc2fm1a12utc-rtrmadp-3-france-grains-franceagrimer.JPG", "description": "Le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Nicolas Thierry d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le manque de volont\u00e9 des gouvernements fran\u00e7ais successifs pour lutter contre l\u2019utilisation de pesticides pourtant interdits en Europe, ce qui cr\u00e9e une concurrence d\u00e9loyale."},
{"title": "Ukraine : le moment de v\u00e9rit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/8e8ad09_5293238-01-06.jpg", "description": "A l\u2019approche de l\u2019investiture de Donald Trump en janvier et du troisi\u00e8me anniversaire de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, le conflit s\u2019acc\u00e9l\u00e8re. C\u2019est aux pays europ\u00e9ens les plus d\u00e9termin\u00e9s d\u2019organiser, d\u2019urgence, la r\u00e9ponse \u00e0 un \u00e9ventuel d\u00e9sengagement am\u00e9ricain."},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019escalade apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/1800/1200/110/73/60/0/1a27c0f_1732543731638-ukraine.png", "description": "Pourquoi assistons-nous \u00e0 une escalade sur le front ukrainien\u00a0? Jusqu\u2019o\u00f9 peut-elle aller\u00a0? Dans ce podcast, Chlo\u00e9 Hoorman, journaliste charg\u00e9e des questions de d\u00e9fense et sp\u00e9cialiste du conflit ukrainien, nous explique les ressorts de cette escalade."},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019envoi de militaires europ\u00e9ens en discussion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/6399/4266/110/73/60/0/6c61f59_2024-11-11t122946z-434524028-rc203barltou-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Dans la perspective d\u2019un d\u00e9sengagement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de Kiev en raison du retour de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, Paris et Londres n\u2019excluent pas de prendre la t\u00eate d\u2019une coalition en Ukraine, selon des modalit\u00e9s qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser."},
{"title": "En direct : Vladimir Poutine signe une loi pour annuler les dettes des soldats russes qui combattent en Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/6000/4000/110/73/60/0/4cb22a7_2024-11-23t155910z-1341123294-rc2iabad8ox0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-debt.JPG", "description": " "},
{"title": "Guerre en Ukraine : \u00ab Anastasia, 14 ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement \u00e0 Soumy. Trois jours plus tard, un missile russe a sem\u00e9 la panique en survolant ses fun\u00e9railles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/307/3693/2462/110/73/60/0/c95ee65_1732281411284-soumy-novembre-2024-87.jpg", "description": "Parti en Ukraine pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le photographe Adrien Vautier a assist\u00e9 \u00e0 la recherche des victimes au sein d\u2019une r\u00e9sidence apr\u00e8s une frappe russe \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Il raconte la douleur des familles et l\u2019effroi des proches d\u2019Anastasia, l\u2019une des enfants tu\u00e9s, lorsqu\u2019un missile de croisi\u00e8re russe est pass\u00e9 juste au-dessus du cimeti\u00e8re durant la c\u00e9r\u00e9monie de mise en terre."},
{"title": "A Kherson, les drones russes s\u00e8ment la terreur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/306/0/7339/4892/110/73/60/0/ab70d22_1732291095577-2024-11-ukraine-lemonde-kherson-31.jpg", "description": "Des centaines de civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques men\u00e9es par des drones venus de l\u2019autre rive du Dniepr. Situ\u00e9e sur la ligne de front, la ville de Kherson, occup\u00e9e au d\u00e9but de la guerre puis lib\u00e9r\u00e9e en novembre\u00a02022, meurt \u00e0 petit feu."},
{"title": "Etats-Unis : le pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de r\u00e9gulation des march\u00e9s financiers, que Donald Trump voulait \u00e9carter, annonce sa d\u00e9mission", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/78/5413/3609/110/73/60/0/7e5c4cc_5315473-01-06.jpg", "description": "Gary Gensler avait choisi une approche r\u00e9pressive des devises num\u00e9riques, qu\u2019il voulait r\u00e9glementer comme des titres financiers classiques. Depuis l\u2019annonce de sa d\u00e9mission, le bitcoin a \u00e9tabli un nouveau record absolu."},
{"title": "Le controvers\u00e9 Matt Gaetz renonce \u00e0 devenir ministre de la justice de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4656/3104/110/73/60/0/52a1f01_2024-11-21t175638z-2015265867-rc2bjaabajzz-rtrmadp-3-usa-trump-gaetz.JPG", "description": "Elu de Floride avant de d\u00e9missionner pour entrer au gouvernement, Matt Gaetz faisait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate de la commission d\u2019\u00e9thique de la Chambre des repr\u00e9sentants, pour infractions sexuelles et d\u00e9tournement de fonds de campagne."},
{"title": "\u00ab A la Maison Blanche, Trump n\u2019est que le dernier des fossoyeurs de l\u2019\u201cordre lib\u00e9ral international\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/3309/2206/110/73/60/0/260d94e_a8ee9a034c8f43109694fffa64355307-0-5fa52507d88a4ec4b36e28910836ba87.jpg", "description": "La r\u00e9gression trumpiste en politique \u00e9trang\u00e8re a des origines composites\u00a0: aux causes ext\u00e9rieures se m\u00ealent des \u00e9volutions survenues sur la sc\u00e8ne int\u00e9rieure, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Elon Musk compte sabrer dans les d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales aux Etats-Unis, sans s\u2019interdire de toucher au budget de la d\u00e9fense", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/6429/4286/110/73/60/0/f7ad105_e7e2b0156e9c44ca9dbce3b4acd322a4-0-5832572c699b4a6f817fec7b547debca.jpg", "description": "Le PDG de Tesla et l\u2019entrepreneur Vivek Ramaswamy, nomm\u00e9s par Trump \u00e0 la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re de l\u2019\u00ab\u00a0efficacit\u00e9 gouvernementale\u00a0\u00bb, visent les cibles habituelles des r\u00e9publicains, de l\u2019Agence de protection de l\u2019environnement au Planning familial, tout en critiquant s\u00e9v\u00e8rement le Pentagone."},
{"title": "Elon Musk, bras droit de Donald Trump, d\u00e9taille son plan pour r\u00e9duire de mani\u00e8re \u00ab radicale \u00bb le r\u00f4le de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/8256/5504/110/73/60/0/702d6a3_5303319-01-06.jpg", "description": "Nomm\u00e9 par le r\u00e9publicain \u00e0 la t\u00eate d\u2019une \u00ab\u00a0commission \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 gouvernementale\u00a0\u00bb, le fondateur de SpaceX et Tesla a promis de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique f\u00e9d\u00e9rale de 2\u00a0000\u00a0milliards de dollars. Il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet dans une tribune au \u00ab\u00a0Wall Street Journal\u00a0\u00bb."},
{"title": "Donald Trump nomme Matthew Whitaker, \u00ab un patriote fid\u00e8le \u00bb, au poste d\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019OTAN", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5623/3748/110/73/60/0/24585b9_1732121616074-ap24053711023148.jpg", "description": "Connu pour avoir \u00e9t\u00e9 ministre de la justice par int\u00e9rim lors du premier mandat de Donald Trump, Matthew Whitaker \u00ab\u00a0veillera \u00e0 ce que les int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis soient promus et d\u00e9fendus\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e9lu."},
{"title": "La mobilisation des agriculteurs se poursuit, le trait\u00e9 de libre-\u00e9change avec le Mercosur en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale mardi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5792/3861/110/73/60/0/88328ef_5354689-01-06.jpg", "description": "L\u2019alliance FNSEA-JA pr\u00e9voit d\u2019occuper le terrain jusqu\u2019\u00e0 jeudi soir, avec des actions ciblant, notamment, \u00ab\u00a0les administrations et un certain nombre d\u2019agences\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le pr\u00e9sident de la FNSEA. La Coordination rurale veut aussi \u00ab\u00a0amplifier\u00a0\u00bb son mouvement."},
{"title": "Apr\u00e8s les manifestations d\u2019agriculteurs, des plaintes d\u00e9pos\u00e9es pour \u00ab d\u00e9gradations \u00bb et \u00ab intimidations \u00bb dans le Lot-et-Garonne, les Landes et la Creuse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/5500/3666/110/73/60/0/de6e501_2024-11-19t133948z-333092484-rc2c8ba8u2bl-rtrmadp-3-europe-farmers-france.JPG", "description": "Les pr\u00e9fets du Lot-et-Garonne et des Landes r\u00e9pondent ainsi \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le syndicat Coordination rurale la semaine du 18\u00a0novembre. L\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 dans la Creuse a, de son c\u00f4t\u00e9, port\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0d\u00e9gradations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0intimidations et menaces\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une action \u00e0 Gu\u00e9ret, le 19\u00a0novembre."},
{"title": "Les agriculteurs en col\u00e8re entament une deuxi\u00e8me semaine de mobilisation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5511/3674/110/73/60/0/a50df74_5320909-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s une premi\u00e8re semaine de mobilisation contre le trait\u00e9 de libre-\u00e9change que l\u2019Union europ\u00e9enne n\u00e9gocie avec le Mercosur, les syndicats agricoles poursuivent leurs actions pour d\u00e9noncer les \u00ab\u00a0entraves\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0normes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : Annie Genevard, une ministre en premi\u00e8re ligne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/57/0/2556/1704/110/73/60/0/739741c_1732279780651-572690.jpg", "description": "Peu connue du grand public, la ministre de l\u2019agriculture issue du parti Les R\u00e9publicains conna\u00eet des d\u00e9buts difficiles, dans le contexte de reprise des manifestations du monde paysan."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : \u00ab De nouvelles \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 franchies \u00bb dans les attaques contre l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4933/3288/110/73/60/0/2890f1e_1732203594803-144201.jpg", "description": "Selon le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, Olivier Thibault, en visant les locaux et les agents de l\u2019\u00e9tablissement public charg\u00e9 de faire appliquer le droit de l\u2019environnement, les agriculteurs impliqu\u00e9s se trompent de cible."},
{"title": "Les agriculteurs ont d\u00e9bloqu\u00e9 le port de commerce de Bordeaux et une centrale d\u2019achats de Leclerc dans les Landes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4768/3179/110/73/60/0/f4beaab_5320993-01-06.jpg", "description": "Le d\u00e9placement du pr\u00e9sident de la FNSEA, Arnaud Rousseau, \u00e0 Agen, fief de la Coordination rurale, a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 vendredi par ce syndicat concurrent."},
{"title": "Le missile balistique \u00e0 moyenne port\u00e9e tir\u00e9 sur l\u2019Ukraine, un avertissement de Vladimir Poutine aux Occidentaux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/31/0/4981/3320/110/73/60/0/c5b9846_1732263042388-147497.jpg", "description": "Le projectile est tomb\u00e9 sur une usine de la ville de Dnipro, dans l\u2019est du pays. Moscou n\u2019avait pas, officiellement, ce type d\u2019arme dans son arsenal jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent."},
{"title": "\u00ab Le conflit r\u00e9gional provoqu\u00e9 par l\u2019Occident en Ukraine a pris une dimension mondiale \u00bb : le verbatim du discours de Vladimir Poutine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/287/516/2537/1691/110/73/60/0/2bfe015_2024-11-21t173712z-1220294142-rc2t9banjqmq-rtrmadp-3-ukraine-crisis-putin.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons \u00eatre dans notre droit d\u2019utiliser nos armes contre les installations militaires des pays qui autorisent l\u2019utilisation de leurs armes contre nos installations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident russe, jeudi 21\u00a0novembre, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 depuis le Kremlin."},
{"title": "La Russie a frapp\u00e9 l\u2019Ukraine avec un nouveau missile balistique \u00e0 moyenne port\u00e9e, affirme Vladimir Poutine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/708/825/2178/1452/110/73/60/0/5957601_5313304-01-06.jpg", "description": "La Russie n\u2019exclut pas de frapper les pays dont les armes sont utilis\u00e9es par l\u2019Ukraine contre le territoire russe, a par ailleurs mis en garde le chef du Kremlin, jeudi, dans un discours diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision."},
{"title": "En Ukraine, le village de Kryvorivnia vit dans la m\u00e9moire du tournage des \u00ab Chevaux de feu \u00bb, de Sergue\u00ef Paradjanov", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/106/0/2922/1948/110/73/60/0/d7c4569_1732029457642-shadowsforgotten-image-03.jpg", "description": "Le film, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, en\u00a01965, le cin\u00e9aste sovi\u00e9tique d\u2019origine arm\u00e9nienne, sera projet\u00e9 en version restaur\u00e9e \u00e0 Paris, le 23\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019occasion du festival Un week-end \u00e0 l\u2019Est."},
{"title": "L\u2019Ukraine effectue son premier tir de missiles britanniques Storm Shadow sur le territoire russe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/3000/2000/110/73/60/0/3cebc65_5304115-01-06.jpg", "description": "La frappe, au moyen d\u2019au moins douze missiles, a vis\u00e9 le village russe de Marino, mercredi 20\u00a0novembre en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi."},
{"title": "En Ukraine, chats et chiens sont de fid\u00e8les compagnons d\u2019armes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/246/0/1000/666/110/73/60/0/61f1ad8_358741-3397491.jpg", "description": "Les animaux domestiques ont pris une place singuli\u00e8re dans le conflit ukrainien. Sur le front, ils prodiguent r\u00e9confort et soutien moral aux soldats. Et sur les r\u00e9seaux sociaux, ils suscitent une telle empathie qu\u2019ils aident \u00e0 r\u00e9colter des fonds pour l\u2019arm\u00e9e et \u00e0 maintenir l\u2019attention internationale sur un pays de plus en plus sous pression."},
{"title": "Vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 : le crit\u00e8re de recrutement d\u00e9cisif de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/3500/2333/110/73/60/0/2bf0592_1732119351438-566430.jpg", "description": "A la t\u00eate du programme d\u2019assurance-maladie, le pr\u00e9sident \u00e9lu a nomm\u00e9 Mehmet Oz, connu pour avoir promu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des rem\u00e8des improbables. Le d\u00e9partement de l\u2019\u00e9ducation sera, quant \u00e0 lui, dirig\u00e9 par Linda McMahon, ancienne dirigeante de la puissante f\u00e9d\u00e9ration de catch WWE."},
{"title": "\u00ab Aux Etats-Unis, la trahison de l\u2019administration d\u00e9mocrate a dilapid\u00e9 une partie de son capital aupr\u00e8s des syndicats \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3894/2596/110/73/60/0/4dd678f_2024-11-06t213844z-386439719-rc2ms9avkg27-rtrmadp-3-usa-election-democrats.JPG", "description": "En laissant interdire, en\u00a02022, une gr\u00e8ve embl\u00e9matique des cheminots am\u00e9ricains, l\u2019administration Biden a perdu le soutien des travailleurs, rappelle l\u2019\u00e9conomiste Philippe Askenazy dans sa chronique."},
{"title": "\u00ab Cr\u00e9er l\u2019\u201cEurope puissance\u201d semble redevenu une priorit\u00e9 pour de nombreux pays europ\u00e9ens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/4491/2994/110/73/60/0/5ca209a_5241436-01-06.jpg", "description": "Au 1\u1d49\u02b3\u00a0janvier\u00a02025, la Pologne prendra les r\u00eanes du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette pr\u00e9sidence pourrait \u00eatre un moment crucial pour r\u00e9affirmer le poids de l\u2019UE, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Arthur Kenigsberg, pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion Euro Cr\u00e9ative."},
{"title": "Mehmet Oz, chirurgien star de la t\u00e9l\u00e9vision aux Etats-Unis, nomm\u00e9 \u00e0 un poste-cl\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 par Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/2359/1572/110/73/60/0/4cfb89d_2024-11-19t214108z-94617882-rc21gx9u3boc-rtrmadp-3-usa-trump-oz.JPG", "description": "Il aura pour mission de piloter le programme public d\u2019assurance-maladie am\u00e9ricaine. Linda McMahon, ancienne patronne de la f\u00e9d\u00e9ration de catch WWE, a, elle, \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ministre de l\u2019\u00e9ducation."},
{"title": "Un nouveau test de la m\u00e9gafus\u00e9e Starship \u00e9choue, son premier \u00e9tage tombe en mer apr\u00e8s le d\u00e9collage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5938/3958/110/73/60/0/cdb6104_aa68c43866f54eedba728d0922c70a4e-0-4992e341ccc5453c94217d61e2b0e171.jpg", "description": "Contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, SpaceX a renonc\u00e9 \u00e0 rattraper \u00e0 l\u2019aide de bras m\u00e9caniques le premier \u00e9tage de sa m\u00e9gafus\u00e9e, qui a fini sa course dans la mer quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage. Donald Trump \u00e9tait pr\u00e9sent pour le lancement."},
{"title": "Qui Donald Trump a-t-il nomm\u00e9 dans les minist\u00e8res et les hauts postes de sa future administration ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/3840/2560/110/73/60/0/82be7b4_1731661854376-images-d-appel.png", "description": "Avant son investiture, le 20\u00a0janvier\u00a02025, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit pourvoir plus de 4\u00a0000\u00a0postes \u2013 notamment ses ministres, leurs adjoints, mais aussi des ambassadeurs, des responsables militaires et des directeurs d\u2019agences f\u00e9d\u00e9rales."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : d\u00e9blocage annonc\u00e9 du port de Bordeaux vendredi ; des centrales d\u2019achat encore bloqu\u00e9es en Charente, dans le Lot-et-Garonne, les Landes et le Tarn", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/7657/5105/110/73/60/0/34397e7_5305598-01-06.jpg", "description": "La ministre de l\u2019agriculture assure que le gouvernement travaille \u00ab\u00a0ardemment\u00a0\u00bb \u00e0 emp\u00eacher l\u2019accord commercial entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Mercosur. Elle a aussi promis \u00ab\u00a0dans les prochains jours des\u00a0annonces en mati\u00e8re de simplification\u00a0\u00bb."},
{"title": "La Coordination rurale, en campagne contre la FNSEA, multiplie les mobilisations", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/2a60f41_1732119140459-maxnewsspecialtwo057590.jpg", "description": "Le syndicat, qui tenait son congr\u00e8s annuel mardi\u00a019\u00a0et mercredi 20\u00a0novembre \u00e0 Chasseneuil-du-Poitou, dans la Vienne, poursuit les actions et se met en ordre de bataille pour l\u2019\u00e9lection des repr\u00e9sentants aux chambres d\u2019agriculture, le 31\u00a0janvier\u00a02025."},
{"title": "En r\u00e9ponse \u00e0 la col\u00e8re des agriculteurs, Carrefour s\u2019engage \u00e0 ne pas vendre de viande provenant des pays du Mercosur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5460/3640/110/73/60/0/6027d45_2024-10-23t161638z-630977849-rc2m73a4cvit-rtrmadp-3-carrefour-results.JPG", "description": "Le PDG de Carrefour, Alexandre Bompard, a appel\u00e9 les \u00ab\u00a0acteurs de la restauration\u00a0\u00bb \u00e0 se joindre \u00e0 l\u2019engagement pris par le distributeur. M.\u00a0Bompard a pr\u00e9cis\u00e9 que le b\u0153uf et le porc commercialis\u00e9s par Carrefour \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 originaires de France \u00e0 96\u00a0%."},
{"title": "La Coordination rurale bloque le port de Bordeaux mercredi soir, la FNSEA annonce de nouvelles actions la semaine du 25 novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/7925/5283/110/73/60/0/9f5c61d_5298134-01-06.jpg", "description": "Le blocage du port, constat\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, doit durer au moins toute la nuit. La FNSEA pr\u00e9voit, elle, de cibler \u00ab\u00a0des contraintes ou des entraves\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019agriculture fran\u00e7aise, comme \u00ab\u00a0des repr\u00e9sentants de l\u2019Etat ou des agences\u00a0\u00bb."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : des actions chocs dans le sud-ouest de la France, l\u2019ex\u00e9cutif se dit \u00ab r\u00e9solu \u00e0 se battre \u00bb contre l\u2019accord avec le Mercosur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7999/5333/110/73/60/0/33d0cbf_1732043632901-565408.jpg", "description": " "},
{"title": "Quelles diff\u00e9rences entre les syndicats agricoles ? FNSEA, Coordination rurale, Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/25/1/0/8192/5461/110/73/60/0/ad0f177_5444471-01-06.jpg", "description": "Cinq syndicats principaux se partagent les si\u00e8ges au sein des chambres d\u2019agriculture en France, chacun ayant son histoire et sa vision de l\u2019agriculture."},
{"title": "La mobilisation des agriculteurs contre l\u2019accord entre l\u2019UE et le Mercosur se poursuit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/2655/1770/110/73/60/0/d48f29f_1731968503546-le-monde-18-11-24-014-1.jpg", "description": "La FNSEA et les Jeunes Agriculteurs ont recens\u00e9 \u00ab\u00a085\u00a0points de manifestation\u00a0\u00bb, lundi. D\u2019autres actions sont pr\u00e9vues mardi, men\u00e9es notamment par la Coordination rurale, un syndicat \u00e0 l\u2019origine de nombreuses actions coups de poing il y a pr\u00e8s d\u2019un an."},
{"title": "La fourniture de mines antipersonnel \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis suscite des critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/3/0/8270/5513/110/73/60/0/95b82c6_1732173877128-gettyimages-2173918757.jpg", "description": "Washington justifie sa d\u00e9cision par un changement de tactique de la part des Russes. Volodymyr Zelensky juge ces armes controvers\u00e9es \u00ab\u00a0tr\u00e8s importantes pour stopper les assauts russes\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab L\u2019irruption de la Cor\u00e9e du Nord et l\u2019\u00e9lection de Donald Trump font brusquement bouger les lignes sur l\u2019Ukraine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/325/285/2927/1951/110/73/60/0/c7b84a0_1731768289085-2024-11-ukraine-lemonde-madyar-6.jpg", "description": "La guerre en Europe est boulevers\u00e9e par deux tournants sur la sc\u00e8ne internationale. Paradoxalement, Volodymyr Zelensky et Donald Trump convergent sur un concept\u00a0: la \u00ab\u00a0paix par la force\u00a0\u00bb, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Intensification de la guerre a\u00e9rienne entre la Russie et l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4239/2826/110/73/60/0/2a9d912_1732094354587-139271.jpg", "description": "Moscou menace Kiev d\u2019une riposte \u00ab\u00a0appropri\u00e9e\u00a0\u00bb apr\u00e8s une premi\u00e8re frappe ukrainienne sur son sol avec des missiles am\u00e9ricains ATACMS."},
{"title": "Comment les pays occidentaux ont repouss\u00e9 les limites qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient impos\u00e9es pour aider militairement l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3500/2333/110/73/60/0/7936fd6_510a6d108a42481ebfe27e8753ca38eb-0-1c71735b53b74fc5a3df4a82e0c7bd5b.jpg", "description": "L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9sormais l\u2019autorisation des Etats-Unis d\u2019utiliser des missiles am\u00e9ricains afin de toucher le territoire russe. Une \u00e9tape d\u00e9cisive pour Kiev."},
{"title": "\u00ab Cr\u00e9er l\u2019\u201cEurope puissance\u201d semble redevenu une priorit\u00e9 pour de nombreux pays europ\u00e9ens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/4491/2994/110/73/60/0/5ca209a_5241436-01-06.jpg", "description": "Au 1\u1d49\u02b3\u00a0janvier\u00a02025, la Pologne prendra les r\u00eanes du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette pr\u00e9sidence pourrait \u00eatre un moment crucial pour r\u00e9affirmer le poids de l\u2019UE, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Arthur Kenigsberg, pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion Euro Cr\u00e9ative."},
{"title": "\u00ab Rien ne d\u00e9montrera mieux la fermet\u00e9 de notre engagement en faveur de l\u2019Ukaine que l\u2019envoi d\u2019instructeurs militaires \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/0/25/3277/2185/110/73/60/0/c37099c_2024-10-21t085915z-1821625170-rc2coaay9oqj-rtrmadp-3-ukraine-crisis-funeral.JPG", "description": "La France et l\u2019Europe doivent montrer leur r\u00e9solution \u00e0 soutenir Kiev au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe progresse et re\u00e7oit un appui croissant de ses alli\u00e9s, estime un collectif rassemblant des repr\u00e9sentants du peuple ukrainien, des intellectuels et des sp\u00e9cialistes des questions militaires."},
{"title": "COP29 : face au malaise de l\u2019\u00e9lection de Trump, la conf\u00e9rence pour le climat entre d\u00e9ni et espoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/23/0/5313/3542/110/73/60/0/0a774d6_1732027908821-138168.jpg", "description": "Les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains envoy\u00e9s \u00e0 Bakou par l\u2019administration Biden estiment que le nouveau pr\u00e9sident r\u00e9publicain ne pourra pas faire d\u00e9railler la transition \u00e9nerg\u00e9tique de son pays. De nombreux observateurs pensent que l\u2019accord de Paris n\u2019est pas menac\u00e9, mais certains redoutent un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de l\u2019action climatique."},
{"title": "Donald Trump plonge le secteur des \u00e9nergies renouvelables dans l\u2019incertitude", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/26/0/5000/3333/110/73/60/0/f0bcc84_1732003959874-efespsixteen522467.jpg", "description": "Outre les doutes sur le programme que le pr\u00e9sident r\u00e9publicain et climatosceptique appliquera vraiment, les fabricants europ\u00e9ens d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux solaires souffrent de la concurrence chinoise \u00e0 bas co\u00fbt."},
{"title": "\u00ab L\u2019outrance trumpienne d\u00e9signe en creux l\u2019esprit de nuance comme son opposant direct \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/6000/4000/110/73/60/0/2538341_1a483450d4724fbaaaa24601fd19943f-0-284fb7864baf4c559d05b1e82794f2fe.jpg", "description": "Le sp\u00e9cialiste en s\u00e9miotique montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que, par son discours, Donald Trump arrive \u00e0 mettre en \u00e9chec l\u2019\u00e9laboration\u00a0d\u2019un \u00ab\u00a0sens commun\u00a0\u00bb reposant sur la coh\u00e9rence, la m\u00e9diation et l\u2019\u00e9coute de l\u2019adversaire."},
{"title": "\u00ab Que les Am\u00e9ricains aient port\u00e9 au pouvoir quelqu\u2019un qui, s\u2019il menace la d\u00e9mocratie, n\u2019en promet pas moins de faire baisser le prix des \u0153ufs est moins surprenant qu\u2019il n\u2019y para\u00eet \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/2/0/4633/3088/110/73/60/0/c882afd_9e2dde3f0438417aacb7bd790bb86ead-0-44c595728f884db49503dc546363a9c8.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Anton Brender montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les dangers qu\u2019un capitalisme laiss\u00e9 trop longtemps \u00e0 lui-m\u00eame fait peser sur la d\u00e9mocratie."},
{"title": "\u00ab A l\u2019approche de l\u2019ouragan trumpien, les experts redoutent une acc\u00e9l\u00e9ration du \u201cdoom spending\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/8192/5461/110/73/60/0/59040e9_5278337-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection de Donald Trump devrait entra\u00eener une intensification de la surconsommation cens\u00e9e compenser l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 existentielle de vivre \u00e0 une \u00e9poque d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 climatique, rapporte Corine Lesnes, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 San Francisco, dans sa chronique."},
{"title": "Donald Trump nomme Sean Duffy, ancien \u00e9lu du Congr\u00e8s et pr\u00e9sentateur de Fox Business, aux transports", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/3000/2000/110/73/60/0/988c3a5_2024-11-16t190347z-403799340-rc2i6banam5p-rtrmadp-3-usa-trump-transportation-secretary.JPG", "description": "Cet ex-membre de la Chambre des repr\u00e9sentants, p\u00e8re de neuf enfants, a fait carri\u00e8re dans la t\u00e9l\u00e9vision, tout comme Pete Hegseth, choisi par le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain comme ministre de la d\u00e9fense."},
{"title": "Mercosur : la France face \u00e0 son impuissance", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5776/3851/110/73/60/0/0516a8d_1731913826258-558345.jpg", "description": "Le refus de l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et les pays du Mercosur (Br\u00e9sil, Argentine, Uruguay, Paraguay\u00a0et Bolivie) fait l\u2019objet d\u2019un consensus politique inhabituel. Mais fragilis\u00e9 par un mod\u00e8le agricole \u00e0 bout de souffle et t\u00e9tanis\u00e9 par la perspective d\u2019une crise sociale, Paris n\u2019a gu\u00e8re les moyens de peser sur le d\u00e9bat."},
{"title": "Christophe Piquet, agriculteur qui manifeste dans le Gard : \u00ab On ne va pas bloquer la circulation ni p\u00e9naliser la population, mais on veut se faire entendre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/296/0/5588/3725/110/73/60/0/96b83b2_1731864567584-4.jpg", "description": "Dans le d\u00e9partement, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mobilis\u00e9 l\u2019hiver dernier, la col\u00e8re monte depuis plusieurs semaines. Malgr\u00e9 le versement d\u2019aides d\u2019urgence, les exploitants agricoles estiment que les promesses du gouvernement n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 tenues."},
{"title": "Les agriculteurs manifestent pour mettre la pression sur le gouvernement et emp\u00eacher la signature de l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5111/3407/110/73/60/0/3fb5ab1_1731913548219-557893.jpg", "description": "Michel Barnier et Emmanuel Macron se sont prononc\u00e9s contre le trait\u00e9 avec les pays d\u2019Am\u00e9rique du Sud. Mais ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 calmer la col\u00e8re du milieu agricole, qui d\u00e9passe le seul rejet de ce texte."},
{"title": "Agriculteurs : en cas de \u00ab blocage durable, ce sera tol\u00e9rance z\u00e9ro \u00bb, pr\u00e9vient Bruno Retailleau", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/8192/5461/110/73/60/0/162f854_5258568-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la FNSEA avait annonc\u00e9 que \u00ab\u00a082\u00a0actions\u00a0\u00bb \u00e9taient pr\u00e9vues \u00e0 partir de dimanche apr\u00e8s-midi et jusqu\u2019\u00e0 mardi. Un premier rassemblement s\u2019est tenu dans la soir\u00e9e pr\u00e8s de la base a\u00e9rienne de Villacoublay pour d\u00e9noncer le projet d\u2019accord de libre-\u00e9change avec les pays du Mercosur."},
{"title": "Michel Barnier r\u00e9affirme son opposition au trait\u00e9 de libre-\u00e9change du Mercosur, avant des mobilisations agricoles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/4824/3216/110/73/60/0/5adffd7_1731676274236-545664.jpg", "description": "A l\u2019occasion du G20\u00a0qui se tient \u00e0 partir de lundi \u00e0 Rio de Janeiro, la FNSEA et les Jeunes Agriculteurs ont appel\u00e9 \u00e0 une mobilisation pour s\u2019opposer au trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et des pays sud-am\u00e9ricains."},
{"title": "\u00ab Il est imp\u00e9ratif que les aides soient attribu\u00e9es aux pratiques agricoles respectueuses de l\u2019environnement et de la sant\u00e9 humaine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5568/3712/110/73/60/0/3bfdc7f_5199806-01-06.jpg", "description": "Le mod\u00e8le agro-industriel doit \u00eatre urgemment remplac\u00e9 par un mod\u00e8le agro\u00e9cologique, plaide le chercheur Christian Amblard, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Pour r\u00e9ussir le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations agricoles, l\u2019acc\u00e8s au foncier doit se faire dans des conditions transparentes et \u00e9quitables \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/10/05/0/0/6000/4000/110/73/60/0/c68a0fe_1696516478646-000-9r72y2.jpg", "description": "Une agriculture soutenable suppose une r\u00e9gulation qui mette un coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 la concentration des exploitations, explique Robert Levesque, pr\u00e9sident de l\u2019association Agter, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Sans budget pour 2025, il n\u2019y aura \u00ab pas de catastrophe annonc\u00e9e \u00bb, dit Ya\u00ebl Braun-Pivet, ni \u00ab aucun risque de shutdown \u00bb, assure Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/08/0/1/5668/3779/110/73/60/0/5b70fe1_2024-10-08t150822z-1367012113-rc2fgaa713ub-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e et des responsables politiques r\u00e9agissent aux propos de la porte-parole du\u00a0gouvernement, qui craignait \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario \u00e0 la grecque\u00a0\u00bb, dans lequel les fonctionnaires ne seraient pas\u00a0pay\u00e9s au mois de janvier."},
{"title": "Entre la promotion de l\u2019\u00ab \u00e9lite \u00bb favorable \u00e0 la guerre et la r\u00e9pression des \u00ab agents de l\u2019\u00e9tranger \u00bb, deux faces de la soci\u00e9t\u00e9 russe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5791/3860/110/73/60/0/def10ca_1732037154541-dsc09697-3-2.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident Poutine a r\u00e9cemment nomm\u00e9 gouverneure de r\u00e9gion la m\u00e8re d\u2019un soldat tu\u00e9 sur le front en Ukraine. Un cas mod\u00e8le de promotion d\u2019une nouvelle \u00e9lite. Mais c\u2019est en grande partie un mythe. Pour les opposants au Kremlin, au contraire, la r\u00e9pression s\u2019accro\u00eet."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019inqui\u00e8te de la fabrication de drones russes en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5961/3974/110/73/60/0/c45fb59_1732014456629-122745.jpg", "description": "R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, lundi, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Sept privil\u00e9gient les n\u00e9gociations avec P\u00e9kin dans l\u2019espoir de faire cesser ces productions."},
{"title": "Guerre en Ukraine : sur les missiles \u00e0 longue port\u00e9e, un feu vert des Etats-Unis tardif et limit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/3090/2060/110/73/60/0/c5db9d8_5286687-01-06.jpg", "description": "Les alli\u00e9s occidentaux de Kiev ont perdu un temps pr\u00e9cieux \u00e0 peser le pour et le contre avant de lever l\u2019interdit concernant les missiles \u00e0 longue port\u00e9e. Il faut esp\u00e9rer que l\u2019autorisation donn\u00e9e par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine de frapper en profondeur le territoire russe \u00e0 l\u2019aide des ATACMS soit suivie rapidement de d\u00e9cisions similaires d\u2019autres pays alli\u00e9s."},
{"title": "Guerre en Ukraine : dans le Donbass, avec un r\u00e9giment pionnier dans le combat de drones", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/306/0/7339/4892/110/73/60/0/1ef14b7_1732105174709-2024-11-ukraine-lemonde-madyar-3.jpg", "description": "Le r\u00e9giment ukrainien des \u00ab\u00a0oiseaux de Madyar\u00a0\u00bb est charg\u00e9 de rep\u00e9rer et de d\u00e9truire l\u2019envahisseur russe et son mat\u00e9riel au moyen de drones."},
{"title": "Pourquoi la d\u00e9cision des Etats-Unis d\u2019autoriser l\u2019Ukraine \u00e0 utiliser des missiles ATACMS en Russie ne devrait pas changer le rapport de force", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/3000/2000/110/73/60/0/a9e14a6_1731948589057-560972.jpg", "description": "Le revirement de Washington ne devrait pas changer le rapport de force sur le terrain. Mais il relance la question de l\u2019utilisation des missiles Scalp fran\u00e7ais et Storm Shadow britanniques."},
{"title": "Kim Jong-un rencontre le ministre des ressources naturelles russe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/8/3283/2189/110/73/60/0/6ce3d01_5289780-01-06.jpg", "description": "Le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate du leader de la Cor\u00e9e du Nord et d\u2019Alexandre Kozlov \u00e0 Pyongyang, lundi, a eu lieu le jour m\u00eame de l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019une acad\u00e9mie militaire russe dans la capitale nord-cor\u00e9enne, selon l\u2019agence de presse officielle KCNA."},
{"title": "L\u2019Ukraine est sur la d\u00e9fensive, tant sur le plan militaire que diplomatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5775/3850/110/73/60/0/eddbe18_aacf7b639540446d870aee08fc77fe31-0-383a9cc3dcca475f813516513eb40737.jpg", "description": "Soumise \u00e0 d\u2019importants bombardements russes, l\u2019Ukraine redoute de devoir n\u00e9gocier en position de faiblesse. La demande de Kiev d\u2019utiliser des missiles \u00e0 longue port\u00e9e ATACMS pour viser des cibles militaires dans les profondeurs du territoire de la Russie a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par Joe Biden."},
{"title": "Joe Biden autorise l\u2019Ukraine \u00e0 utiliser des missiles \u00e0 longue port\u00e9e pour frapper la Russie en profondeur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/3888/2592/110/73/60/0/5db6fe9_5279807-01-06.jpg", "description": "Washington a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une demande faite par Kiev depuis des mois\u00a0: pouvoir utiliser les missiles ATACMS, qui peuvent atteindre une cible \u00e0 pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres. L\u2019objectif est de repousser la contre-attaque russe, appuy\u00e9e par des soldats nord-cor\u00e9ens, dans la r\u00e9gion russe de Koursk, conquise en ao\u00fbt."},
{"title": "Les Etats-Unis autorisent l\u2019Ukraine \u00e0 utiliser des missiles \u00e0 longue port\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5332/3555/110/73/60/0/76cef5f_2024-11-17t201205z-1717595271-rc217bars6ii-rtrmadp-3-g20-summit-biden.JPG", "description": "La d\u00e9cision prise par Washington r\u00e9pond \u00e0 une demande de longue date du pr\u00e9sident ukrainien de pouvoir utiliser des armes am\u00e9ricaines pour frapper des cibles militaires loin de sa fronti\u00e8re, notamment les a\u00e9rodromes utilis\u00e9s par l\u2019aviation russe pour bombarder l\u2019Ukraine."},
{"title": "En images, la Russie lance \u00ab une des plus grandes attaques a\u00e9riennes \u00bb en Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5460/3640/110/73/60/0/749ac07_2024-11-17t062831z-1807509383-rc2t6ba6mx1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-attack.JPG", "description": "Au petit matin du 17\u00a0novembre\u00a02024, l\u2019arm\u00e9e russe a cibl\u00e9 l\u2019ensemble du territoire ukrainien dans une attaque a\u00e9rienne massive."},
{"title": "Politique \u00e9conomique de Trump : comment Elon Musk tente de peser sur les nominations aux postes-cl\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4264/2842/110/73/60/0/b569cae_1731941338238-906702.jpg", "description": "Alors que la bataille fait rage, en coulisses, pour le poste de secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, les premiers responsables d\u00e9sign\u00e9s par le pr\u00e9sident \u00e9lu pour piloter sa future politique \u00e9nerg\u00e9tique et commerciale sont tous partisans d\u2019une ligne dure."},
{"title": "\u00ab Ce qu\u2019Elon Musk appelle le \u201cjournalisme citoyen\u201d n\u2019est autre qu\u2019une arme de destruction massive de la r\u00e9alit\u00e9 factuelle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/5000/3333/110/73/60/0/1fba737_5274088-01-06.jpg", "description": "Le propri\u00e9taire de X, anciennement Twitter, incarne mieux que personne la nouvelle dynamique entre influenceurs, algorithmes et foules num\u00e9riques, consid\u00e8re l\u2019historien David Colon, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "S\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique : \u00ab D\u00e9sormais, c\u2019est le futur gouvernement am\u00e9ricain qui fait peser la plus grande menace sur la strat\u00e9gie de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/4777/3184/110/73/60/0/e7cd2c9_1731686522200-000-17h5xs.jpg", "description": "L\u2019Europe doit se pr\u00e9parer \u00e0 ce que les Etats-Unis privil\u00e9gient la coercition \u00e0 son \u00e9gard au d\u00e9triment de la coop\u00e9ration dans la guerre \u00e9conomique qu\u2019ils livrent face \u00e0 la Chine, analysent les chercheurs Matt Ferchen et Frans-Paul van der Putten, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab A pr\u00e9sent que Donald Trump est revenu au pouvoir, planifions l\u2019europ\u00e9anisation de l\u2019OTAN \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/10/414/0/3678/2452/110/73/60/0/7681c9b_1720588368823-591743.jpg", "description": "Rachel Rizzo, chercheuse, et Michael\u00a0Benhamou, directeur d\u2019un think tank consacr\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, appellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les pays europ\u00e9ens \u00e0 prendre le leadership de l\u2019alliance transatlantique."},
{"title": "Brendan Carr, nomm\u00e9 par Donald Trump \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9gulateur am\u00e9ricain des t\u00e9l\u00e9coms, veut \u00ab d\u00e9manteler le cartel de la censure \u00bb impos\u00e9 par \u00ab Facebook, Google, Apple, Microsoft \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/6000/4000/110/73/60/0/fdff5dd_5282435-01-06.jpg", "description": "Soutenu par Elon Musk, ce r\u00e9publicain, d\u00e9j\u00e0 commissaire \u00e0 la t\u00eate de la Federal Communications Commission, veut \u00ab\u00a0restaurer le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression des Am\u00e9ricains\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab L\u2019\u00e9lection de Donald Trump peut provoquer un d\u00e9clic salvateur pour l\u2019Europe, ou bien acc\u00e9l\u00e9rer son d\u00e9clin\u2026 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/5500/3666/110/73/60/0/482f1c3_2024-11-01t050452z-1001473280-rc25waavm1pz-rtrmadp-3-usa-election-trump.JPG", "description": "L\u2019UE doit \u00e9laborer une r\u00e9ponse pour conjurer la menace que le protectionnisme am\u00e9ricain fait peser sur l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0et d\u00e9montrer qu\u2019elle est capable de transformer ce risque en opportunit\u00e9, explique dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Joe Biden autorise l\u2019Ukraine \u00e0 utiliser des missiles \u00e0 longue port\u00e9e pour frapper la Russie en profondeur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/3888/2592/110/73/60/0/5db6fe9_5279807-01-06.jpg", "description": "Washington a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une demande faite par Kiev depuis des mois\u00a0: pouvoir utiliser les missiles ATACMS, qui peuvent atteindre une cible \u00e0 pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres. L\u2019objectif est de repousser la contre-attaque russe, appuy\u00e9e par des soldats nord-cor\u00e9ens, dans la r\u00e9gion russe de Koursk, conquise en ao\u00fbt."},
{"title": "Le pr\u00e9sident de la Chambre des repr\u00e9sentants, alli\u00e9 de Trump, s\u2019oppose \u00e0 la publication d\u2019un rapport sur le futur ministre de la justice Matt Gaetz", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/1/4131/2754/110/73/60/0/5d98c96_5255537-01-06.jpg", "description": "Matt Gaetz, choisi par Donald Trump comme ministre de la justice, \u00e9tait vis\u00e9 par une enqu\u00eate de la commission d\u2019\u00e9thique de la Chambre des repr\u00e9sentants pour infractions sexuelles pr\u00e9sum\u00e9es, y compris avec une mineure, et d\u00e9tournement de fonds de campagne."},
{"title": "\u00ab Les futurs paysans vivent aujourd\u2019hui en ville \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/06/30/0/0/6555/4370/110/73/60/0/69a2b86_5121566-01-06.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9lu rennais Ludovic Brossard pr\u00f4ne la mise en place de nouveaux liens entre les centres urbains et les producteurs agricoles."},
{"title": "\u00ab Il nous para\u00eet souhaitable d\u2019introduire des quotas de produits locaux sur les rayonnages de la grande distribution \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/6000/4000/110/73/60/0/160dfe1_1731064763146-000-33e99a7.jpg", "description": "Les produits locaux constituent moins de 2\u00a0% de l\u2019offre alimentaire dans les supermarch\u00e9s, rappelle la professeure de sciences de gestion Marie-Laure Mourre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Agriculteurs : la tension monte, ce que pr\u00e9pare la FNSEA \u00e0 partir de lundi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/8256/5504/110/73/60/0/f04d668_1731579654438-539817.jpg", "description": "Le principal syndicat agricole lance une op\u00e9ration de mobilisation, du lundi 18\u00a0novembre jusqu\u2019\u00e0 la fin de d\u00e9cembre, sur trois th\u00e8mes qui attisent la col\u00e8re paysanne\u00a0: le refus du trait\u00e9 Mercosur, l\u2019all\u00e8gement des contraintes et le revenu des exploitants."},
{"title": "Agriculteurs : la FNSEA lance un appel \u00e0 la mobilisation \u00e0 partir de lundi contre l\u2019accord entre l\u2019UE et le Mercosur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/8256/5504/110/73/60/0/047b42c_1731577814300-535886.jpg", "description": "Une conf\u00e9rence de presse sera organis\u00e9e dans l\u2019apr\u00e8s-midi pour \u00ab\u00a0d\u00e9tailler les actions\u00a0\u00bb du syndicat agricole, a pr\u00e9cis\u00e9 Arnaud Rousseau, qui a promis de \u00ab\u00a0ne pas ennuyer\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais."},
{"title": "Agriculteurs : le feu couve \u00e0 nouveau dans les campagnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/8000/5333/110/73/60/0/620b4cd_1731075587339-516611.jpg", "description": "Tr\u00e9soreries sous tension, crises sanitaires, chaos climatique\u2026 Moins d\u2019un an apr\u00e8s les manifestations des agriculteurs, les actions de contestation s\u2019amplifient \u00e0 nouveau. A quelques jours du sommet du G20 au Br\u00e9sil, o\u00f9 l\u2019accord de libre-\u00e9change n\u00e9goci\u00e9 avec les pays du Mercosur sera \u00e9voqu\u00e9, les syndicats appellent \u00e0 la mobilisation."},
{"title": "Loi d\u2019orientation agricole : \u00ab Le seul crit\u00e8re incontournable pour garantir l\u2019avenir de notre agriculture est la qualit\u00e9 de la vie de nos sols \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/15/5277/3518/110/73/60/0/2d6e7ac_1728992324385-pns-494937.jpg", "description": "Adopt\u00e9e en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en mai, avant que son parcours parlementaire soit interrompu par la dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la loi d\u2019orientation agricole devrait revenir sous peu \u00e0 l\u2019agenda. Or, sa premi\u00e8re version trahissait une vision de l\u2019agriculture d\u00e9pass\u00e9e et vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec, estime Xavier Planty, agriculteur et viticulteur, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Occitanie, les agriculteurs m\u00e9contents multiplient les actions, pr\u00e8s d\u2019un an apr\u00e8s le dernier mouvement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/0/0/7189/4792/110/73/60/0/c529b39_5991698-01-06.jpg", "description": "Dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, une soixantaine d\u2019agriculteurs ont d\u00e9charg\u00e9 de la laine de mouton, des bottes de foin et de la paille devant plusieurs b\u00e2timents de l\u2019Etat \u00e0 Auch, r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de la Coordination rurale."},
{"title": "Pensions agricoles : le nouveau mode de calcul sera effectif seulement en 2028", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/0/0/5899/3933/110/73/60/0/2029dc5_1728462862683-jmug241001023.jpg", "description": "Le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pr\u00e9sent\u00e9 jeudi 10\u00a0octobre, reprend une ancienne revendication de la FNSEA visant \u00e0 d\u00e9terminer la retraite de base des \u00ab\u00a0non-salari\u00e9s agricoles\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0en fonction des vingt-cinq ann\u00e9es d\u2019assurance les plus avantageuses\u00a0\u00bb, et non plus sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la carri\u00e8re. Mais le calendrier de son entr\u00e9e en vigueur irrite l\u2019organisation syndicale."},
{"title": "Michel Barnier annonce des \u00ab pr\u00eats garantis par l\u2019Etat \u00bb et 75 millions d\u2019euros pour les \u00e9leveurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/04/0/0/6000/4000/110/73/60/0/5239dc0_5870120-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre a \u00e9galement r\u00e9affirm\u00e9 que la loi d\u2019orientation agricole, adopt\u00e9e en mai par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, poursuivra son chemin au S\u00e9nat et sera \u00ab\u00a0inscrite \u00e0 l\u2019ordre du jour du mois de janvier, le plus t\u00f4t possible apr\u00e8s le budget\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Haute-Garonne, la col\u00e8re des agriculteurs est retomb\u00e9e, mais des inqui\u00e9tudes persistent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/80/0/1920/1280/110/73/60/0/c13688d_1727454522918-microsoftteams-image-28.jpg", "description": "A Saint-Gaudens, le week-end du 20\u00a0septembre, se tenait le salon Les Pyr\u00e9n\u00e9ennes, un rendez-vous triennal qui voit d\u00e9filer plus de 100\u00a0000\u00a0visiteurs."},
{"title": "Le risque d\u2019une France sans budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4914/3276/110/73/60/0/fd89db7_5350265-01-06.jpg", "description": "Alors que la gauche et le Rassemblement national n\u2019excluent pas de faire tomber le gouvernement Barnier dans les prochaines semaines, le pays pourrait se retrouver dans une incertitude in\u00e9dite qui accentuerait la d\u00e9fiance des investisseurs."},
{"title": "Marine Le Pen estime que Michel Barnier reste \u00ab camp\u00e9 sur ses positions \u00bb, le RN pr\u00eat \u00e0 voter la censure du gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/3269/2179/110/73/60/0/4a18b70_5348211-01-06.jpg", "description": "La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du RN a dit avoir \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses lignes rouges\u00a0\u00bb \u00e0 Michel Barnier, lundi. \u00ab\u00a0Ma position n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9. Pas plus, semble-t-il, que n\u2019a \u00e9volu\u00e9 celle du premier ministre\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 en sortant de Matignon."},
{"title": "D\u00e9lit d\u2019apologie du terrorisme : Didier Migaud se dit \u00ab r\u00e9solument contre \u00bb la proposition de suppression, port\u00e9e par LFI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3922/2614/110/73/60/0/554ba71_5295171-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne comprends pas qu\u2019on puisse baisser la garde devant la menace du terrorisme, qui est aujourd\u2019hui tr\u00e8s pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi le ministre de la justice au sujet de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb visant \u00e0 supprimer ce d\u00e9lit, cr\u00e9\u00e9 par une loi de 2014."},
{"title": "Laurent Saint-Martin, le vaillant soldat macroniste d\u2019un budget impossible", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5899/3933/110/73/60/0/c4c7404_1732460242798-jmug241028016.jpg", "description": "Le ministre des comptes publics d\u00e9fend devant le Parlement un budget critiqu\u00e9 de toutes parts, y compris parmi l\u2019\u00e9quipe de Michel Barnier. A 39\u00a0ans, l\u2019un des derniers \u00e0 s\u2019affirmer de gauche au gouvernement vit son \u00e9preuve du feu."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : Annie Genevard, une ministre en premi\u00e8re ligne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/57/0/2556/1704/110/73/60/0/739741c_1732279780651-572690.jpg", "description": "Peu connue du grand public, la ministre de l\u2019agriculture issue du parti Les R\u00e9publicains conna\u00eet des d\u00e9buts difficiles, dans le contexte de reprise des manifestations du monde paysan."},
{"title": "L\u00e9gislatives partielles : la coalition de Michel Barnier d\u00e9sunie dans les urnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/160f244_1731581405296-jmug241106027.jpg", "description": "Les partis de la coalition gouvernementale, qui regroupe notamment Renaissance et Les R\u00e9publicains, se montrent incapables de pr\u00e9senter des candidats d\u2019union lors de trois \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles \u00e0 venir."},
{"title": "Finances publiques : tour de vis budg\u00e9taire en r\u00e9gion Pays de la Loire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5568/3712/110/73/60/0/9fd6b89_1732258300300-000-33gr7ry.jpg", "description": "Alors que le gouvernement lui demande de faire 40\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies en\u00a02025, Christelle Moran\u00e7ais, la pr\u00e9sidente (Horizons) du conseil r\u00e9gional, en propose 100\u00a0millions et assume une r\u00e9duction drastique des subventions aux associations culturelles et sportives. La suppression de 100\u00a0emplois a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e."},
{"title": "Lula, ou les ambitions contrari\u00e9es d\u2019un Br\u00e9sil au centre du jeu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/2260/1506/110/73/60/0/affcc98_1731665458130-114732.jpg", "description": "Adepte du compromis et du non-alignement, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, qui jouit d\u2019une aura ind\u00e9niable dans le Sud global, accueille le sommet du G20, \u00e0 Rio, les 18 et 19\u00a0novembre. Alors que le retour \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump est susceptible de bouleverser les \u00e9quilibres mondiaux, Brasilia m\u00e9nage Moscou et se rapproche de P\u00e9kin."},
{"title": "Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky remercie le Japon pour son soutien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/4555/3037/110/73/60/0/73964ba_097f59f1645f4f7bbb642158008cd22a-0-6c62a8288abe44bab8cc61ed89db0398.jpg", "description": " "},
{"title": "Andre\u00ef Kolesnikov, politologue : \u00ab Il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile en Russie qui essaie de r\u00e9sister \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/1085/0/3240/2160/110/73/60/0/9d8938e_1731595642145-nutsubidzesuiside-1.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9ditorialiste \u00e0 \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb estime que si \u00ab\u00a0une partie des Russes oppos\u00e9s au Kremlin et \u00e0 sa guerre qui n\u2019est pas la leur\u00a0\u00bb a choisi l\u2019exil, \u00ab\u00a0les plus courageux sont rest\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb"},
{"title": "Vladimir Poutine pr\u00e9vient Olaf Scholz qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019accord de paix sans concessions territoriales de Kiev, leur premier \u00e9change depuis deux ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5374/3582/110/73/60/0/e4f303b_2024-11-15t161709z-1068155722-rc2p5ba1mtte-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-russia.JPG", "description": "Cet appel d\u2019une heure a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de l\u2019Ukraine, qui y voit \u00ab\u00a0une tentative d\u2019apaisement\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne envers Moscou."},
{"title": "A Pokrovsk, des milliers de civils ukrainiens vivent \u00e0 port\u00e9e des canons russes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/300/0/7189/4792/110/73/60/0/d4280b1_1731688844307-2024-11-ukraine-lemonde-pokrovsk-4.jpg", "description": "Malgr\u00e9 la consigne d\u2019\u00e9vacuation, plus de 10\u00a0000\u00a0habitants de Pokrovsk sont rest\u00e9s dans une ville menac\u00e9e par un assaut imminent de l\u2019arm\u00e9e russe."},
{"title": "Olaf Scholz reprend contact avec Vladimir Poutine et f\u00e2che l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5374/3582/110/73/60/0/f900864_1731694030540-126531.jpg", "description": "Le chancelier allemand s\u2019est entretenu vendredi par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident russe. Une communication qui fait suite \u00e0 un appel entre Trump et Poutine et s\u2019explique par des questions de politique int\u00e9rieure mais irrite Kiev."},
{"title": "\u00ab Sous l\u2019effet de l\u2019\u00e9lectrochoc Trump, un nouvel alignement \u00e9merge en Europe face \u00e0 la crise ukrainienne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/6000/4000/110/73/60/0/23fd9a1_1731437208368-512405.jpg", "description": "Inquiets de la perspective d\u2019un r\u00e8glement de la guerre en Ukraine dont ils seraient exclus par le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, certains Europ\u00e9ens tentent d\u2019organiser un sursaut strat\u00e9gique. La Pologne s\u2019active, l\u2019Allemagne est en retrait, analyse Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "En Floride, la f\u00eate \u00e0 la maison de retraite, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/106/1287/858/110/73/60/0/7335f4e_357799-3397486.jpg", "description": "\u2026mais pas pour Marc Beaug\u00e9. R\u00e9unis sur un parking de Floride le 9\u00a0novembre, les supporteurs de Donald Trump ont f\u00eat\u00e9 sa victoire dans la pure tradition am\u00e9ricaine."},
{"title": "Complotiste, antivax, neveu de JFK\u2026 : qui est Robert F. Kennedy Jr, le ministre de la sant\u00e9 choisi par Donald Trump ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5500/3666/110/73/60/0/42e8e87_1731697663692-124614.jpg", "description": "Connu pour son scepticisme sur les vaccins, le neveu de John F.\u00a0Kennedy a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de la sant\u00e9 du futur gouvernement Trump. Sa premi\u00e8re mission\u00a0: s\u2019attaquer aux grands laboratoires et aux agences de contr\u00f4le de la sant\u00e9 et de l\u2019alimentation."},
{"title": "\u00ab Tout semble en place pour une r\u00e9invention du fascisme autour de la question environnementale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/4911/3274/110/73/60/0/de15e6c_1731744260715-ap24279819849244.jpg", "description": "Les fascismes \u00e9mergents sont les compagnons d\u2019une id\u00e9ologie libertarienne qui pr\u00f4ne le d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019Etat, la d\u00e9r\u00e9gulation totale de l\u2019industrie, et la poursuite de la destruction de la nature, s\u2019inqui\u00e8te dans sa chronique St\u00e9phane Foucart, journaliste au\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La mue r\u00e9publicaine d\u2019Usha Vance, future Second Lady", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/5/0/1500/1000/110/73/60/0/a0514b1_358115-3397540.jpg", "description": "Avocate surdipl\u00f4m\u00e9e, l\u2019\u00e9pouse de J. D.\u00a0Vance, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence, a d\u2019abord fr\u00e9quent\u00e9 les cercles d\u00e9mocrates, avant de suivre son mari au\u00a0Parti r\u00e9publicain, en\u00a02022. Un virage politique \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u00e9volution du vote de sa communaut\u00e9 indienne d\u2019origine."},
{"title": "Donald Trump nomme un magnat de la fracturation hydraulique comme ministre de l\u2019\u00e9nergie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/739/493/110/73/60/0/21c2e6d_1731806336647-d07b9adee93b2d4c4eabfe2de12758532af4d1b8.jpg", "description": "PDG de l\u2019entreprise Liberty Energy, le climatosceptique Chris Wright, sera \u00e9galement membre du tout nouveau Conseil national de l\u2019\u00e9nergie, dont la mission sera de \u00ab\u00a0superviser le chemin vers la domination \u00e9nerg\u00e9tique des Etats-Unis\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les d\u00e9mocrates et les stars am\u00e9ricaines, un calcul \u00e0 somme nulle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/1500/1000/110/73/60/0/17d4dc4_358117-3397497.jpg", "description": "Le soutien de Billie Eilish, Beyonc\u00e9, Taylor Swift ou Lady Gaga n\u2019a pas suffi \u00e0 changer la donne pour Kamala Harris. Comme du temps d\u2019Hillary Clinton, cet appui du show-business a aliment\u00e9 la rh\u00e9torique anti-\u00e9lites de Donald Trump."},
{"title": "Dans le Gard, la crise viticole \u00ab aura des cons\u00e9quences sur nos paysages et notre \u00e9conomie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/5760/3840/110/73/60/0/ddba486_1727363879395-16804464177-659577ef64-o.jpg", "description": "La r\u00e9colte du raisin a diminu\u00e9 de 30\u00a0% par rapport \u00e0 2023. Malgr\u00e9 le versement des aides d\u2019urgence, la fili\u00e8re anticipe une crise longue."},
{"title": "Dans le monde agricole, apr\u00e8s la col\u00e8re, le d\u00e9sarroi gagne, les attentes sont immenses", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/6720/4480/110/73/60/0/7739a50_1727359109623-vn20240916-veterinaire-lannemezan-060.jpg", "description": "Mauvaises r\u00e9coltes, propagation de maladies dans les \u00e9levages, tr\u00e9soreries tendues\u2026 Les agriculteurs esp\u00e8rent beaucoup du gouvernement, alors que la loi d\u2019orientation pour le secteur n\u2019est toujours pas appliqu\u00e9e."},
{"title": "Frapp\u00e9 par les fl\u00e9aux, le monde agricole suspendu \u00e0 la nomination du gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/09/0/0/7830/5220/110/73/60/0/625c4e1_1725895849679-000-36el4f9.jpg", "description": "Mauvaises moissons, vendanges d\u00e9cevantes, fi\u00e8vre ovine\u00a0: apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 difficile, le secteur esp\u00e8re des mesures de soutien de la part du futur ex\u00e9cutif. En attendant, la FNSEA a r\u00e9dig\u00e9 elle-m\u00eame une loi agricole \u00e0 partir du texte laiss\u00e9 en suspens depuis le printemps."},
{"title": "Ursula von der Leyen cherche \u00e0 r\u00e9concilier agriculture et environnement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/04/0/0/8041/5361/110/73/60/0/46f3a4d_1725462747657-von-der-leyen.jpg", "description": "La pr\u00e9sidente de la Commission pr\u00e9sentera sa \u00ab\u00a0vision\u00a0pour l\u2019agriculture\u00a0\u00bb dans les cent premiers jours de son second mandat. Un rapport pr\u00e9sent\u00e9 mercredi devrait alimenter sa r\u00e9flexion."},
{"title": "\u00ab La gauche imagine difficilement qu\u2019une culture populaire puisse encore exister dans les campagnes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/24/0/0/5472/3648/110/73/60/0/3867e21_1719242845616-elections-legislatives-petite-communes-grand-est-012.JPG", "description": "Le mara\u00eecher et \u00e9crivain Mathieu Yon regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019une partie de la gauche d\u00e9consid\u00e8re le monde rural et son attachement \u00e0 ses traditions."},
{"title": "Elections aux chambres d\u2019agriculture : le gouvernement esquive les sujets pol\u00e9miques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/16/0/0/4846/3231/110/73/60/0/0ad600f_1721142139808-agri.jpg", "description": "Le d\u00e9cret fixant la date des \u00e9lections professionnelles du monde agricole au 31\u00a0janvier\u00a02025\u00a0a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. Mais il omet la question des r\u00e8gles d\u2019attribution des si\u00e8ges et des financements."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne taxe les exportations ukrainiennes d\u2019\u0153ufs, d\u2019avoine et de sucre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/03/0/0/6192/4128/110/73/60/0/43c4957_1720023401984-bla.jpg", "description": "Les Europ\u00e9ens avaient ouvert leurs fronti\u00e8res aux produits agricoles ukrainiens apr\u00e8s l\u2019invasion russe. Mais, face \u00e0 la col\u00e8re du monde paysan dans plusieurs pays membres, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de restreindre ce r\u00e9gime de faveur."},
{"title": "A l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, des \u00ab flics verts \u00bb abandonn\u00e9s en rase campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/25/12/0/1500/1000/110/73/60/0/28c3043_340085-3378708.jpg", "description": "Leur mission consiste \u00e0 prot\u00e9ger le vivant. Police de l\u2019eau, des espaces naturels, de la faune sauvage, de la chasse\u2026 Les inspecteurs de l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9, cr\u00e9\u00e9 en\u00a02020, incarnent l\u2019engagement de l\u2019Etat dans la d\u00e9fense de l\u2019environnement. Mais aupr\u00e8s du gouvernement, les syndicats agricoles font pression pour r\u00e9duire leurs pr\u00e9rogatives sur fond de col\u00e8re paysanne."},
{"title": "L\u00e9gislatives 2024 : dans le Marais poitevin, les oppositions sur le mod\u00e8le agricole se frayent une place dans la campagne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/27/0/0/4723/3149/110/73/60/0/f2da8ac_1719500769039-maxnewsworldsix146728.jpg", "description": "En pleine campagne \u00e9lectorale, le candidat Nouveau Front populaire de la 2e circonscription de Charente-Maritime, majoritairement RN, tente de rallier des voix \u00e0 sa cause."},
{"title": "L\u00e9gislatives 2024 : le vote d\u2019extr\u00eame droite a progress\u00e9 avec le malaise des agriculteurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/27/0/0/6000/4000/110/73/60/0/6ff8e8a_1719501781301-837879.jpg", "description": "Traditionnellement ancr\u00e9 \u00e0 droite, le monde agricole n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la vague de vote Rassemblement national."},
{"title": "En pleine crise politique, Michel Barnier pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9tricoter son budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1500/1000/110/73/60/0/facfb1e_1732198595758-gj3a2497.jpg", "description": "Un bras de fer oppose les macronistes et le premier ministre sur les all\u00e9gements de charges. L\u2019objectif de r\u00e9duction des d\u00e9ficits pour 2025\u00a0para\u00eet de moins en moins ambitieux, alors que l\u2019examen du budget d\u00e9bute lundi 25\u00a0novembre au S\u00e9nat."},
{"title": "Benjamin Morel, constitutionnaliste : \u00ab En cas de censure, le gouvernement technique serait la derni\u00e8re carte d\u2019Emmanuel Macron \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/7/0/2300/1533/110/73/60/0/ca02179_2024-11-14t212113z-1005079023-up1ekbe1nbc14-rtrmadp-3-soccer-uefanations-fra-isr-report.JPG", "description": "Si le gouvernement Barnier venait \u00e0 \u00eatre censur\u00e9, il serait imm\u00e9diatement d\u00e9missionnaire. La configuration parlementaire actuelle ne laisserait alors plus beaucoup d\u2019options au chef de l\u2019Etat, estime le ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Michel Barnier confront\u00e9 \u00e0 la menace grandissante d\u2019une censure du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/865dce4_1732117277737-565026.jpg", "description": "Le parti d\u2019extr\u00eame droite pourrait joindre ses voix \u00e0 celle de la gauche pour voter une motion de censure en cas d\u2019utilisation du 49.3\u00a0pour l\u2019adoption budget 2025. Un sc\u00e9nario jug\u00e9 de plus en plus cr\u00e9dible et pris au s\u00e9rieux par Matignon, qui recevra lundi Marine Le Pen."},
{"title": "Bruno Retailleau, l\u2019id\u00e9ologue du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/1800/1200/110/73/60/0/c47938e_1732109546271-bruno.jpg", "description": "Le nouveau ministre de l\u2019int\u00e9rieur m\u00e8ne une bataille culturelle pour imposer ses id\u00e9es en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019immigration. Dans ce podcast, Claire Gatinois et Alexandre Pedro, journalistes au service Politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dressent le portrait de ce conservateur catholique, nomm\u00e9 \u00ab\u00a0premier flic de France\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le Nouveau Front populaire d\u2019accord sur une censure du gouvernement Barnier, mais pas sur la suite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6000/4000/110/73/60/0/bcffab8_1732153673032-000-36ht8l4.jpg", "description": "Si Jean-Luc M\u00e9lenchon parie sur une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et \u00e9cologistes soutiennent toujours une candidature de Lucie Castets \u00e0 Matignon. Les socialistes cherchent, eux, une autre option si le gouvernement Barnier devait tomber."},
{"title": "Marine Le Pen dit que le RN votera la censure contre le gouvernement Barnier \u00ab si le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais est amput\u00e9 \u00bb par le budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/3121/2080/110/73/60/0/b66388c_5208788-01-06.jpg", "description": "Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national pourraient, avec la gauche, faire tomber le gouvernement en d\u00e9cembre, lors du retour du budget \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, si les revendications de leur parti ne sont pas entendues."},
{"title": "\u00ab Dans un contexte \u00e9conomique et social durci et d\u2019intenses turbulences internationales, un renversement du gouvernement risquerait de d\u00e9clencher une crise \u00e0 tiroirs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5899/3933/110/73/60/0/e1f8fca_1731084000710-jmug241106027.jpg", "description": "Alors que le premier ministre, Michel Barnier, s\u2019appr\u00eate \u00e0 activer l\u2019article\u00a049.3\u00a0pour faire passer son budget, les regards se tournent vers le Rassemblement national\u00a0: le parti de Marine Le Pen va-t-il joindre ses voix \u00e0 la gauche pour adopter une motion de censure, s\u2019interroge, dans sa chronique, Solenn de Royer."},
{"title": "Budget : l\u2019Assembl\u00e9e nationale rejette un nouveau texte de Michel Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/f1f3766_1729719817022-jmug241023041.jpg", "description": "Les d\u00e9put\u00e9s ont massivement vot\u00e9, mardi 19\u00a0novembre, contre un projet de loi proposant quelques \u00e9conomies pour limiter le d\u00e9ficit public en\u00a02024. Une nouvelle preuve de la fragilit\u00e9 de la coalition au pouvoir."},
{"title": "Anastasia Fomitchova, politiste : \u00ab L\u2019Ukraine a besoin que ses alli\u00e9s aillent au bout de leur engagement \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/24/0/0/5500/3666/110/73/60/0/c71fdc0_2024-04-24t121313z-703725036-rc2lhz997pfb-rtrmadp-3-ukraine-crisis-eu-funding.JPG", "description": "Un accord de cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 entre l\u2019administration am\u00e9ricaine de Donald Trump et Vladimir Poutine offrirait \u00e0 la Russie un moratoire \u00e0 son avantage, analyse dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la chercheuse ukrainienne en science politique, \u00e9galement membre\u00a0des forces de d\u00e9fense contre l\u2019agression russe."},
{"title": "Les craintes des dirigeants ukrainiens face aux futures nominations annonc\u00e9es par Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/2983/1989/110/73/60/0/1f0cafd_1731357336632-531131.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection du r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Blanche a plong\u00e9 l\u2019Ukraine dans l\u2019inconnu. Le pays se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0diplomatie tr\u00e8s d\u00e9licate\u00a0\u00bb, lors de son entr\u00e9e en fonctions, le 20\u00a0janvier\u00a02025."},
{"title": "\u00ab Au lendemain de l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, une \u201coffre europ\u00e9enne\u201d sur l\u2019Ukraine doit \u00eatre mise au point dans les meilleurs d\u00e9lais \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/200/3600/2400/110/73/60/0/83c8c4c_5195918-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien ambassadeur Michel\u00a0Duclos alerte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur l\u2019urgence de ne pas laisser les Etats-Unis et la Russie se lancer seuls dans une n\u00e9gociation qui affecterait l\u2019Europe enti\u00e8re."},
{"title": "Sur le front russo-ukrainien, l\u2019\u00e9preuve du feu de l\u2019arm\u00e9e nord-cor\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/16/3267/2178/110/73/60/0/c9c8b89_1731430456187-000-36hw9yp.jpg", "description": "L\u2019envoi en Russie, par la Cor\u00e9e du Nord, d\u2019une dizaine de milliers de soldats de \u00ab\u00a0r\u00e9giments d\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb est in\u00e9dit pour le r\u00e9gime de Pyongyang, l\u2019un des plus ferm\u00e9s au monde."},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019Union europ\u00e9enne assure Kiev de son \u00ab soutien ind\u00e9fectible \u00bb apr\u00e8s la victoire de Donald Trump aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/7197/4798/110/73/60/0/7adde96_5207872-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019embarras occidental face \u00e0 l\u2019engagement nord-cor\u00e9en", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/4296/2864/110/73/60/0/50f7d3b_1731084746859-873232.jpg", "description": "L\u2019OTAN a confirm\u00e9, vendredi, le d\u00e9ploiement de soldats envoy\u00e9s par Pyongyang aux c\u00f4t\u00e9s des forces russes, pr\u00e8s de Koursk."},
{"title": "Election de Donald Trump : \u00ab Il est peu probable que la Russie abandonne l\u2019axe antioccidental qu\u2019elle cherche \u00e0 construire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2018/07/17/0/4/4920/3280/110/73/60/0/aa2f61a_5009234-01-06.jpg", "description": "Si tous les faisceaux semblent indiquer que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain voudra rapidement sceller le sort de l\u2019Ukraine, son impr\u00e9visibilit\u00e9 pourrait l\u2019emp\u00eacher d\u2019atteindre ses objectifs avec Moscou, explique la politiste Tatiana Kastou\u00e9va-Jean, sp\u00e9cialiste de la Russie, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019Iran d\u00e9ment \u00ab cat\u00e9goriquement \u00bb toute rencontre entre Elon Musk et l\u2019ambassadeur iranien \u00e0 l\u2019ONU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/1/0/3500/2333/110/73/60/0/eb1eba9_5254131-01-06.jpg", "description": "Selon le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb, l\u2019homme d\u2019affaires am\u00e9ricain a rencontr\u00e9 Amir Saeid Iravani pour \u00ab\u00a0apaiser les tensions\u00a0\u00bb entre T\u00e9h\u00e9ran et son pays. Elon Musk n\u2019a pas comment\u00e9 cette information."},
{"title": "Ankara s\u2019inqui\u00e8te des prises de position pass\u00e9es de l\u2019entourage de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/5392/3595/110/73/60/0/e1b5348_1731748933817-899296.jpg", "description": "Marco Rubio, futur secr\u00e9taire d\u2019Etat, et Mike Walz, conseiller \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 nationale, sont des fervents soutiens d\u2019Isra\u00ebl mais aussi des Kurdes."},
{"title": "Les pro-Trump d\u00e9complex\u00e9s : \u00ab Les Ha\u00eftiens qui mangent des chats et des chiens, fallait pas prendre \u00e7a au premier degr\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/588/2280/1520/110/73/60/0/3fc7f91_1731450396288-capture-da-ei-cran-2024-11-12-ai-18-05-54.jpg", "description": "S\u2019ils trouvent finalement des bons c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Donald Trump, \u00e9lu pour un second mandat aux Etats-Unis, c\u2019est pour mieux se d\u00e9marquer des \u00ab\u00a0\u00e9lites d\u00e9connect\u00e9es\u00a0\u00bb fustig\u00e9es de toutes parts et dont ils font pourtant partie."},
{"title": "Andre\u00ef Kolesnikov, politologue : \u00ab Il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile en Russie qui essaie de r\u00e9sister \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/1085/0/3240/2160/110/73/60/0/9d8938e_1731595642145-nutsubidzesuiside-1.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9ditorialiste \u00e0 \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb estime que si \u00ab\u00a0une partie des Russes oppos\u00e9s au Kremlin et \u00e0 sa guerre qui n\u2019est pas la leur\u00a0\u00bb a choisi l\u2019exil, \u00ab\u00a0les plus courageux sont rest\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb"},
{"title": "\u00ab L\u2019\u00e9quipe charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9 nationale qui est en train de se dessiner refl\u00e8te la coalition que Donald Trump a rassembl\u00e9e durant sa campagne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/2290/1527/110/73/60/0/c03e2d7_2024-11-15t091523z-587917495-rc2f4baok947-rtrmadp-3-global-investors-trump.JPG", "description": "Chercheur au sein du cercle de r\u00e9flexion conservateur Hudson Institute, \u00e0 Washington, Peter Rough estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 pr\u00eat\u00e9e \u00e0 Donald Trump pourrait \u00eatre utile lors d\u2019\u00e9ventuelles n\u00e9gociations avec Vladimir Poutine."},
{"title": "Valentine Zuber, historienne : \u00ab Donald Trump veut d\u00e9tricoter et r\u00e9\u00e9crire la th\u00e9orie lib\u00e9rale qui fonde le syst\u00e8me politique am\u00e9ricain \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6000/4000/110/73/60/0/e554bb2_5256016-01-06.jpg", "description": "En mati\u00e8re de remise en cause des droits humains, le nouveau mandat du 47\u1d49\u00a0pr\u00e9sident des Etats-Unis s\u2019inscrit dans la lign\u00e9e du premier qui, entre 2017 et 2021, avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 l\u2019exemple d\u2019un \u00ab\u00a0glissement illib\u00e9ral\u00a0\u00bb, explique l\u2019historienne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Etats-Unis : Donald Trump lance un Conseil national de l\u2019\u00e9nergie, pr\u00e9sid\u00e9 par Doug Burgum, \u00e9galement nomm\u00e9 ministre de l\u2019int\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/3648/2432/110/73/60/0/f7a4e70_5263459-01-06.jpg", "description": "La double fonction de Doug Burgum suscite l\u2019inqui\u00e9tude d\u2019organisations de protection de l\u2019environnement, qui craignent que ce proche de l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re et gazi\u00e8re n\u2019ouvre \u00e0 la prospection des terres prot\u00e9g\u00e9es dont le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a la charge."},
{"title": "La surface agricole cultiv\u00e9e en bio a recul\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en France en 2023", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/12/0/0/7008/4672/110/73/60/0/3f89400_1718200612836-000-34qr9ll.jpg", "description": "En un an, la baisse est chiffr\u00e9e par l\u2019Agence Bio \u00e0 54\u00a0000\u00a0hectares. Parall\u00e8lement, le mouvement de d\u00e9conversion des agriculteurs s\u2019est poursuivi. Et la tendance pourrait se d\u00e9t\u00e9riorer encore en\u00a02024."},
{"title": "Les agriculteurs l\u00e8vent les barrages \u00e0 la fronti\u00e8re entre la France et l\u2019Espagne et se f\u00e9licitent de leur \u00ab action coup de poing \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/03/0/0/5500/3666/110/73/60/0/a92e889_2024-06-03t090639z-1335005933-rc2l38aogy7h-rtrmadp-3-europe-farmers-spain.JPG", "description": "Tandis que l\u2019action touche \u00e0 sa fin, des centaines d\u2019agriculteurs venus de plusieurs pays europ\u00e9ens ont converg\u00e9 mardi vers Bruxelles pour manifester contre la politique de l\u2019UE."},
{"title": "Plusieurs points de passage entre la France et l\u2019Espagne bloqu\u00e9s lundi par des agriculteurs des deux pays", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/03/0/0/8256/5504/110/73/60/0/0ed5d22_1717444049274-704787.jpg", "description": "A l\u2019initiative d\u2019exploitants agricoles de Haute-Garonne et de Catalogne, qui veulent peser dans la campagne des \u00e9lections europ\u00e9ennes, barrages et actions ont ralenti, le lundi 3\u00a0juin, les passages des automobilistes et camionneurs."},
{"title": "Des agriculteurs bloquent la fronti\u00e8re entre la France et l\u2019Espagne pour se faire entendre avant les europ\u00e9ennes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/03/4/0/5188/3458/110/73/60/0/f5ba167_5672130-01-06.jpg", "description": "Organis\u00e9e sans banni\u00e8re syndicale, cette mobilisation le long des Pyr\u00e9n\u00e9es pour une \u00e9nergie moins ch\u00e8re et le respect des clauses miroirs cherche \u00e0 \u00ab\u00a0peser\u00a0\u00bb au niveau europ\u00e9en, \u00e0 quelques jours du scrutin."},
{"title": "Le projet de loi agricole adopt\u00e9 sans enthousiasme par l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/28/0/0/6586/4390/110/73/60/0/6a4cd0f_5614324-01-06.jpg", "description": "Le gouvernement a pu compter sur les voix d\u2019une partie de la droite pour faire adopter un texte dont le peu d\u2019ambition a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par tous les bords, la gauche fustigeant en outre des reculs environnementaux."},
{"title": "Accord UE-Mercosur : Michel Barnier organise un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour afficher un front du refus uni", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4021/2681/110/73/60/0/0b56a30_5293177-01-06.jpg", "description": "Une d\u00e9claration du premier ministre est pr\u00e9vue le 26\u00a0novembre, au Palais-Bourbon. Elle sera suivie d\u2019un d\u00e9bat et d\u2019un vote, qui doit aboutir \u00e0 un rejet massif de ce trait\u00e9 commercial entre l\u2019Union europ\u00e9enne et cinq pays d\u2019Am\u00e9rique du Sud."},
{"title": "Michel Barnier op\u00e9r\u00e9 : l\u2019analyse de la l\u00e9sion cervicale \u00ab n\u2019a pas trouv\u00e9 de cellules suspectes \u00bb, annonce son m\u00e9decin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/6995/4663/110/73/60/0/5e031ca_2024-11-19t154110z-1399095678-rc2e8barcq6g-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "Le chef du gouvernement avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 le week-end du 26\u00a0et 27\u00a0octobre, et avait pu reprendre le travail \u00e0 Matignon d\u00e8s le lundi, et ses activit\u00e9s publiques quelques jours plus tard."},
{"title": "\u00ab Michel Barnier ne peut, pour l\u2019heure, que comptabiliser la somme des difficult\u00e9s qu\u2019il rencontre, prisonnier d\u2019un jeu politique qui ne fait que des perdants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5899/3933/110/73/60/0/f1bd649_1731676190454-jmug241106031.jpg", "description": "Chaque jour, le premier ministre intervient pour tenter de d\u00e9samorcer tel ou tel m\u00e9contentement, sans en tirer le moindre gain. L\u2019affaiblissement de l\u2019autorit\u00e9 politique et la d\u00e9gradation du d\u00e9bat public sont aussi rapides que spectaculaires, explique, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Michel Barnier va recevoir l\u2019ensemble des pr\u00e9sidents des groupes parlementaires pendant la semaine du 25 novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5997/3998/110/73/60/0/5baac6f_5238302-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre souhaite \u00e9voquer avec eux les textes budg\u00e9taires pour 2025, alors qu\u2019il reste sous la menace d\u2019une censure \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Laurent Wauquiez, \u00e9l\u00e9ment perturbateur du \u00ab socle commun \u00bb pour les macronistes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a21695d_1729556807777-jmug241021083.jpg", "description": "Si les d\u00e9put\u00e9s Renaissance et Les R\u00e9publicains tentent de travailler ensemble, le chef de groupe de la Droite r\u00e9publicaine est accus\u00e9 de tirer la couverture \u00e0 lui avec la b\u00e9n\u00e9diction du premier ministre, Michel Barnier."},
{"title": "Entre Emmanuel Macron et Michel Barnier, histoire d\u2019un malentendu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/6508/4338/110/73/60/0/f8f11b1_2024-11-11t123358z-1629218571-rc203bas60b4-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Le chef de l\u2019Etat avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u2019ancien commissaire europ\u00e9en \u00e0 d\u2019autres pr\u00e9tendants pour Matignon en ayant l\u2019assurance que le premier ministre ne remettrait pas en cause sa politique \u00e9conomique."},
{"title": "Les agriculteurs manifestent pour mettre la pression sur le gouvernement et emp\u00eacher la signature de l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5111/3407/110/73/60/0/3fb5ab1_1731913548219-557893.jpg", "description": "Michel Barnier et Emmanuel Macron se sont prononc\u00e9s contre le trait\u00e9 avec les pays d\u2019Am\u00e9rique du Sud. Mais ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 calmer la col\u00e8re du milieu agricole, qui d\u00e9passe le seul rejet de ce texte."},
{"title": "Anne Genetet \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de \u00ab Questions politiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4656/3104/110/73/60/0/ef31beb_2024-11-11t133752z-1386331234-rc213ba5itwo-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "La ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures."},
{"title": "Devant les pr\u00e9sidents des conseils d\u00e9partementaux, Michel Barnier fait des concessions sur les \u00e9conomies exig\u00e9es et se dit ouvert \u00e0 revenir sur le cumul des mandats", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/289/6147/4098/110/73/60/0/f294488_5260244-01-06.jpg", "description": "Le chef de gouvernement a reconnu, vendredi 15\u00a0novembre \u00e0 Angers, la situation tr\u00e8s sp\u00e9cifique des d\u00e9partements, et promis des \u00ab\u00a0efforts plus justes\u00a0\u00bb, tout en rappelant que le pays n\u2019avait plus de marges de man\u0153uvre financi\u00e8re. Les mesures annonc\u00e9es n\u2019ont pas totalement satisfait les \u00e9lus pr\u00e9sents."},
{"title": "Patrick Hetzel, coup de barre \u00e0 droite dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/862c4b3_1731600482297-jmug241106015.jpg", "description": "L\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Les\u00a0R\u00e9publicains du Bas-Rhin devenu ministre encha\u00eene les pol\u00e9miques, assumant ses prises de position conservatrices. L\u2019absence de projet clair pour les universit\u00e9s et la recherche inqui\u00e8te la communaut\u00e9 scientifique."},
{"title": "Londres sanctionne les paramilitaires russes d\u2019Africa Corps, \u00ab successeur \u00bb de Wagner", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/12/0/336/1567/1045/110/73/60/0/baa2aed_1712924539034-russes-niameypng.png", "description": "Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 une vague de sanctions contre trois groupes de mercenaires russes agissant en Afrique et des organisations participant au \u00ab\u00a0complexe militaro-industriel de la Russie\u00a0\u00bb."},
{"title": "Guerre en Ukraine : \u00ab Etre une femme avec un enfant dont le papa est mort \u00e0 la guerre, l\u2019id\u00e9e me coupe la respiration \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/05/0/0/1500/1000/110/73/60/0/a6f5afc_1680701677562-web-603-sem-sashaolga-003-preview.jpg", "description": "Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, Olga et Sasha Kurovska, deux s\u0153urs trentenaires ukrainiennes, dont l\u2019une vit \u00e0 Paris et l\u2019autre \u00e0 Kiev, donnent r\u00e9guli\u00e8rement de leurs nouvelles dans \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb. Elles y livrent, sous forme de lettres, le r\u00e9cit intime de leur vie boulevers\u00e9e par la guerre."},
{"title": "La victoire de Donald Trump plonge l\u2019Ukraine dans l\u2019inconnu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/2/0/2786/1857/110/73/60/0/07fbbd8_87d4d9041cec4c3492296b207811acc6-1-e0af0ad86c9a4d5482843e4c117ddf9a.jpg", "description": "Pendant sa campagne, le candidat r\u00e9publicain a assur\u00e9 qu\u2019il trouverait un accord avec la Russie et parviendrait \u00e0 mettre un terme \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0en moins de vingt-quatre heures\u00a0\u00bb, sans donner plus de d\u00e9tails."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : l\u2019inqui\u00e9tude domine chez les Am\u00e9ricains engag\u00e9s en Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/2/0/3872/2581/110/73/60/0/f9c154c_a1e9ce609c8646beb0b3e851b0ab6639-1-72c8b248e69647bfa8175179e9c1876d.jpg", "description": "Combattants volontaires au sein de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et travailleurs qui \u0153uvrent dans l\u2019aide humanitaire se\u00a0sentent tr\u00e8s concern\u00e9s par l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection du 5\u00a0novembre et par une possible explosion de violence dans leur patrie."},
{"title": "Qui a tu\u00e9 la rivi\u00e8re Se\u00efm ? Contre-enqu\u00eate sur des accusations d\u2019\u00e9cocide en Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/128/922/615/110/73/60/0/536610b_1730393387657-planetlabs-tetkino-20240716.jpg", "description": "Cette rivi\u00e8re qui coule au nord-est de Kiev a subi une grave pollution \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024, \u00e9liminant toute vie dans ses eaux. Une catastrophe \u00e9cologique qui aurait pu empoisonner les r\u00e9seaux d\u2019eau potable ukrainiens, derri\u00e8re laquelle certains voient un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe."},
{"title": "Guerre en Ukraine : trois mois apr\u00e8s l\u2019incursion ukrainienne \u00e0 Koursk, Moscou progresse sur le front", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/03/0/0/3840/2560/110/73/60/0/745beb0_1725367791159-images-d-appel.png", "description": "Apr\u00e8s avoir conquis un quart du territoire au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier\u00a02022, l\u2019arm\u00e9e russe a recul\u00e9 avant de reprendre l\u2019iniative \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024."},
{"title": "Le drone de surface, une arme d\u00e9sormais d\u00e9cisive dans le combat naval", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/131/0/7386/4924/110/73/60/0/2ac7436_1730479504910-000-34p99lq.jpg", "description": "La guerre en Ukraine montre l\u2019importance des drones navals. Alors que le salon Euronaval ouvre ses portes \u00e0 Paris, les arm\u00e9es europ\u00e9ennes sont en retard par rapport aux Etats-Unis, \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud et m\u00eame \u00e0 la Turquie."},
{"title": "Wall Street : apr\u00e8s l\u2019envol\u00e9e, l\u2019effet Trump s\u2019estompe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6783/4522/110/73/60/0/39b19c7_1731700520995-537018.jpg", "description": "Les craintes li\u00e9es \u00e0 la future politique de l\u2019administration Trump, confirm\u00e9es par les premi\u00e8res nominations du nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain, prennent le dessus sur les march\u00e9s financiers, apr\u00e8s une semaine d\u2019euphorie."},
{"title": "Roy Cohn dans \u00ab Le Monde \u00bb, de disciple de Joseph McCarthy \u00e0 conseiller de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/418/0/3189/2126/110/73/60/0/1648278_1731425575645-pns-6793943.jpg", "description": "Avant de d\u00e9c\u00e9der d\u2019une maladie li\u00e9e au sida en\u00a01986, l\u2019avocat am\u00e9ricain a pris sous son aile le futur\u00a0pr\u00e9sident des Etats-Unis. Son nom appara\u00eet dans le quotidien le 1\u1d49\u02b3\u00a0janvier\u00a01953, tandis qu\u2019il participe \u00e0 la chasse aux sorci\u00e8res, anticommuniste et homophobe."},
{"title": "Comment la droite tech am\u00e9ricaine a pris le pouvoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/67/0/2433/1622/110/73/60/0/dbbea7a_1731622599839-siliconvalley.jpg", "description": "Le r\u00f4le de plusieurs milliardaires de la Silicon Valley, \u00e0 commencer par Elon Musk, dans la r\u00e9\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis met en lumi\u00e8re l\u2019influence d\u2019un nouveau courant id\u00e9ologique faisant le pont entre les utopies libertariennes et les valeurs conservatrices."},
{"title": "Les cibles favorites de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/6499/4333/110/73/60/0/56e0438_2024-11-13t001143z-1373614085-rc2jzaajxhgo-rtrmadp-3-usa-trump-biden.JPG", "description": "Ils sont \u00e9lus, procureurs ou g\u00e9n\u00e9raux et ont en commun d\u2019\u00eatre dans le viseur de Donald Trump. Certains de ces \u00ab\u00a0ennemis de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb s\u2019attendent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des repr\u00e9sailles d\u00e8s l\u2019investiture du nouveau pr\u00e9sident, en janvier."},
{"title": "Aux Etats-Unis, la guerre sans fin des r\u00e9publicains contre l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/1257/838/110/73/60/0/33487aa_5258125-01-06.jpg", "description": "Limiter les d\u00e9penses du \u00ab\u00a0big government\u00a0\u00bb est devenu le nouveau mantra de la droite. Depuis les ann\u00e9es 1960, et jusqu\u2019\u00e0 Donald Trump et ses alli\u00e9s, le camp r\u00e9publicain ne cesse de fustiger l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral."},
{"title": "Vid\u00e9o. Qui est Pete Hegseth, l\u2019animateur de Fox News choisi par Donald Trump pour diriger le Pentagone ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/897/0/4000/2666/110/73/60/0/810dc1e_5235478-01-06.jpg", "description": "La nomination de cet ancien militaire qui n\u2019a pas d\u2019exp\u00e9rience du commandement de haut niveau a \u00e9t\u00e9 une \u00e9norme surprise."},
{"title": "Cl\u00e9ment Beaune, ancien ministre macroniste : \u00ab L\u2019Europe doit \u00e9viter deux erreurs fatales, attendre et se diviser \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/02/06/0/0/5472/3648/110/73/60/0/76ea342_8c7e4c830ce64743a2bbefd4e67818a5-835ef6e03143408c9f4812343a26f174-0.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit prendre l\u2019initiative et pousser les pays europ\u00e9ens \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0cinq domaines prioritaires de souverainet\u00e9 renforc\u00e9e\u00a0\u00bb, afin ne pas \u00eatre pris au d\u00e9pourvu par les premi\u00e8res d\u00e9cisions de Donald Trump, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des transports."},
{"title": "La loi agricole, r\u00e9ponse du gouvernement \u00e0 la col\u00e8re des agriculteurs, adopt\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/12/0/0/8256/5504/110/73/60/0/63dd447_1715524405469-000-34qe3tb.jpg", "description": "Le texte conf\u00e8re notamment \u00e0 l\u2019agriculture un caract\u00e8re d\u2019\u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral majeur\u00a0\u00bb et entend simplifier des proc\u00e9dures, mais les oppositions d\u00e9noncent un manque de r\u00e9ponses structurelles \u00e0 la crise ou des renoncements environnementaux."},
{"title": "Loi agricole : l\u2019Assembl\u00e9e adopte un amendement qui limite les poursuites pour atteintes aux esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/21/0/0/7818/5212/110/73/60/0/fadc059_5545245-01-06.jpg", "description": "Selon les oppositions de gauche, la modification adopt\u00e9e entra\u00eene une r\u00e9gression environnementale en introduisant une pr\u00e9somption de \u00ab\u00a0non-intentionnalit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019un grand nombre d\u2019atteintes \u00e0 l\u2019environnement."},
{"title": "Le gouvernement r\u00e9trop\u00e9dale sur les objectifs de surfaces en bio et en l\u00e9gumineuses pr\u00e9vus dans la loi agricole", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/21/0/0/7818/5212/110/73/60/0/fadc059_5545245-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s avoir assum\u00e9, en fin de semaine, le retrait des objectifs chiffr\u00e9s de surfaces cultiv\u00e9es en agriculture biologique et en l\u00e9gumineuses du code rural, le gouvernement soutient finalement leur r\u00e9int\u00e9gration."},
{"title": "Agriculture : \u00ab L\u2019instauration de prix planchers risquerait d\u2019accentuer la vuln\u00e9rabilit\u00e9 alimentaire d\u2019un grand nombre de m\u00e9nages \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/16/336/0/8064/5376/110/73/60/0/ddbdb7b_1715868479509-pns-6769783.jpg", "description": "Si augmenter le revenu des agriculteurs est indispensable, il convient alors de soutenir le changement d\u2019habitudes alimentaires des plus pr\u00e9caires, touch\u00e9s par l\u2019inflation, affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9conomistes Philippe Delacote et Fabrice Etil\u00e9."},
{"title": "La FNSEA et les Jeunes Agriculteurs demandent des \u00ab ajustements l\u00e9gislatifs urgents \u00bb pour prot\u00e9ger le revenu agricole", "image": "https://img.lemde.fr/2015/06/14/0/4/4248/2832/110/73/60/0/0e3392f_5753746-01-06.jpg", "description": "Alors que le gouvernement pr\u00e9voit de pr\u00e9senter \u00ab\u00a0d\u2019ici l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb un nouveau texte de loi pour \u00ab\u00a0renforcer le dispositif Egalim\u00a0\u00bb, les deux syndicats \u00ab\u00a0rappellent au gouvernement son engagement vis-\u00e0-vis des agriculteurs fran\u00e7ais\u00a0\u00bb."},
{"title": "Loi EGalim 4 : des repr\u00e9sentants des agriculteurs aux distributeurs, les lobbys entrent en action pour amender le texte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/16/0/0/6772/4514/110/73/60/0/1309c96_1715852776126-000-34k66vh.jpg", "description": "Le gouvernement a pr\u00e9vu d\u2019am\u00e9nager le texte qui r\u00e9git les relations commerciales de la fili\u00e8re alimentaire d\u2019ici \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9."},
{"title": "\u00ab Je n\u2019ai pas le profil d\u2019un agriculteur lambda \u00bb : Nicolas Galpin, un c\u00e9r\u00e9alier contraint \u00e0 la diversification", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/15/0/0/4723/3149/110/73/60/0/9b95b96_1715765203036-hl-acornu-2295586.jpg", "description": "Multiplier les cultures, s\u00e9questrer du carbone, \u00e9lever des brebis\u2026 Telles sont les options qu\u2019a choisies l\u2019exploitant agricole de la r\u00e9gion parisienne, pour augmenter ses revenus."},
{"title": "Le gouvernement siffle la fin des locaux gratuits pour les minist\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/6/5724/3816/110/73/60/0/1113eab_1731604100747-000-36ed3wl.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s veulent profiter du budget\u00a02025 pour cr\u00e9er une structure fonci\u00e8re publique appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9tenir les b\u00e2timents de l\u2019Etat. Les occupants, y compris publics, devront lui verser des loyers. Elle sera aussi charg\u00e9e de vendre ce qui peut l\u2019\u00eatre."},
{"title": "Budget 2025 : les d\u00e9partements dirig\u00e9s par la droite menacent de suspendre le versement du RSA", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/6edb44f_1729719914863-jmug241023070.jpg", "description": "Nicolas Lacroix, pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9partements dirig\u00e9s par la droite, envisage \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019attaquer l\u2019Etat\u00a0\u00bb en justice \u00e0 chaque fois qu\u2019il prendra une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui impacte les finances des d\u00e9partements sans leur accord\u00a0\u00bb."},
{"title": "Michel Barnier d\u00e9clare qu\u2019il utilisera \u00ab probablement \u00bb le 49.3 pour faire adopter le budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/3207/2138/110/73/60/0/03a8c68_5242516-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Il me semble difficile de faire autrement au bout de la discussion\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le premier ministre, jeudi, dans un entretien au journal \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb."},
{"title": "Budget 2025 : face aux \u00e9conomies demand\u00e9es, la Seine-et-Marne envisage de repousser un projet routier jug\u00e9 n\u00e9cessaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/2aaa137_1731516776823-jmug241106064.jpg", "description": "Dans l\u2019attente des arbitrages sur les coupes budg\u00e9taires qui lui seront demand\u00e9es, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement francilien s\u2019appr\u00eate \u00e0 devoir faire des choix."},
{"title": "Au S\u00e9nat, de nouveaux rapports de force favorables au gouvernement Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/c55afd7_1731515743254-jmug241106118.jpg", "description": "La coalition gouvernementale entre droite et macronistes permet au premier ministre de b\u00e9n\u00e9ficier, au Palais du Luxembourg, d\u2019une large majorit\u00e9 sur laquelle s\u2019appuyer pour faire passer ses textes."},
{"title": "Le S\u00e9nat tente de \u00ab mod\u00e9rer \u00bb le choc budg\u00e9taire de Michel Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/e51e815_1731513701864-jmug241106082.jpg", "description": "En commission, les s\u00e9nateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 retravailler le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement. Tout en reprenant l\u2019essentiel du texte, ils entendent limiter les hausses d\u2019imp\u00f4ts, en particulier sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9."},
{"title": "Guillaume Kasbarian, le ministre de la fonction publique, suscite la pol\u00e9mique avec son tweet de f\u00e9licitations \u00e0 Elon Musk", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/8df0194_1731502805761-jmug241106043.jpg", "description": "Le ministre a dit \u00eatre press\u00e9 de partager \u00ab\u00a0les meilleures pratiques pour lutter contre l\u2019exc\u00e8s de bureaucratie\u00a0\u00bb avec le milliardaire, charg\u00e9 par Donald Trump de l\u2019\u00ab\u00a0efficacit\u00e9 gouvernementale\u00a0\u00bb. D\u00e9cri\u00e9s \u00e0 gauche et dans une partie du camp pr\u00e9sidentiel, ces propos ont provoqu\u00e9 un malaise jusqu\u2019\u00e0 Matignon."},
{"title": "Annonce contest\u00e9e de Laurent Wauquiez sur les retraites : \u00ab L\u2019\u00e9pisode dit toute la fragilit\u00e9 de cette coalition voulue par Emmanuel Macron \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/2/0/5307/3538/110/73/60/0/15d8034_1731490319302-075-savoranineri-francepo241112-npsn5.jpg", "description": "L\u2019annonce inattendue par le pr\u00e9sident du groupe Droite r\u00e9publicaine et non par le premier ministre ou un membre du gouvernement de la revalorisation des pensions de retraites a suscit\u00e9 un psychodrame au sein du \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb. Illustrant les faiblesses d\u2019un groupe hant\u00e9 par les querelles pass\u00e9es."},
{"title": "Les espoirs d\u00e9\u00e7us de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s trois mois d\u2019une op\u00e9ration en Russie qui devait changer le cours de la guerre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/1/0/4000/2666/110/73/60/0/a0f00ee_1730383626888-rei-gion-de-soumy-3.jpg", "description": "L\u2019offensive ukrainienne lanc\u00e9e en direction de Koursk, d\u00e9but ao\u00fbt, n\u2019a pas modifi\u00e9 le rapport de force du conflit. Kiev, qui esp\u00e8re arriver \u00e0 la table des n\u00e9gociations avec un acquis territorial, manque toujours de moyens humains et mat\u00e9riels."},
{"title": "Guerre en Ukraine : la Russie a utilis\u00e9 pr\u00e8s de 2 000 drones Shahed en octobre contre le pays, selon Kiev", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/02/0/116/1546/1031/110/73/60/0/bb77355_2024-11-02t084607z-684444487-rc2vwaaks2cl-rtrmadp-3-ukraine-crisis-attack-kyiv.JPG", "description": " "},
{"title": "La r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs, enjeu-cl\u00e9 du renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/15/19/0/5037/3358/110/73/60/0/7232dd2_1715781895028-548738.jpg", "description": "Pouvoir vivre de son travail est l\u2019une des revendications r\u00e9currentes du monde paysan. Derri\u00e8re cette demande, de fortes disparit\u00e9s existent entre les exploitations et entre les productions."},
{"title": "Le ministre de la fonction publique, Guillaume Kasbarian, f\u00e9licite Elon Musk, nomm\u00e9 par Donald Trump pour \u00ab d\u00e9manteler la bureaucratie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/8df0194_1731502805761-jmug241106043.jpg", "description": "\u00ab\u00a0J\u2019ai h\u00e2te de partager avec vous les meilleures pratiques pour lutter contre l\u2019exc\u00e8s de bureaucratie\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le ministre sur X, suscitant l\u2019indignation de la gauche, inqui\u00e8te pour les fonctionnaires fran\u00e7ais."},
{"title": "Budget 2025 : le rejet du texte par l\u2019Assembl\u00e9e nationale permet au gouvernement de reprendre la main", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/4689/3126/110/73/60/0/e180fc3_5232960-01-06.jpg", "description": "Le vote n\u00e9gatif des d\u00e9put\u00e9s, mardi, sur la partie recettes entra\u00eene le rejet de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du projet de loi de finances. C\u2019est donc la version initiale du texte du gouvernement,qui va \u00eatre d\u00e9battue au S\u00e9nat, \u00e9vitant ainsi au premier ministre un recours pr\u00e9matur\u00e9 \u00e0 l\u2019article\u00a049.3."},
{"title": "Zhao Tong, chercheur : \u00ab La Chine est tr\u00e8s inqui\u00e8te des cons\u00e9quences de l\u2019engagement de la Cor\u00e9e du Nord aupr\u00e8s de la Russie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/1280/853/110/73/60/0/1dcf46f_1730384247504-qiu-2019-01dd.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 strat\u00e9gique dans la r\u00e9gion Asie-Pacifique estime que le niveau de coop\u00e9ration entre Moscou et Pyongyang a pris P\u00e9kin par surprise, avec notamment l\u2019envoi de 10\u00a0000\u00a0Nord-Cor\u00e9ens en soutien de l\u2019arm\u00e9e russe."},
{"title": "Guerre en Ukraine : dans le Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe avance \u00e0 petits pas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/7/0/4724/3149/110/73/60/0/502ce21_1730473320066-vdsc4013-a-10-24.jpg", "description": "Bien qu\u2019elle se limite \u00e0 de petites villes et villages, la progression des Russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine p\u00e8se lourdement sur le moral de la population, qui attend avec angoisse l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine du 5\u00a0novembre, dont le r\u00e9sultat pourrait bouleverser le cours de la guerre."},
{"title": "Ant\u00f3nio Guterres dans \u00ab Le Monde \u00bb, d\u2019espoir de la gauche au Portugal \u00e0 dirigeant contest\u00e9 de l\u2019ONU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/5325/3550/110/73/60/0/bc69803_1730220123717-000-36gr86x-2.jpg", "description": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies vient d\u2019essuyer les col\u00e8res d\u2019Isra\u00ebl et de l\u2019Ukraine, au point de n\u2019\u00eatre plus le bienvenu dans ces pays. Son nom appara\u00eet dans le quotidien le 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a01991, tandis qu\u2019il incarne un espoir pour le Parti socialiste portugais."},
{"title": "De Moscou \u00e0 Chypre, des studios de jeu vid\u00e9o tentent de faire oublier leurs origines russes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/150/1620/1080/110/73/60/0/73f13cb_1730194570557-atomic.jpg", "description": "Des studios russes continuent d\u2019exporter leurs jeux, dans certains cas en partenariat avec des \u00e9diteurs fran\u00e7ais, en se pr\u00e9sentant comme des entreprises europ\u00e9ennes."},
{"title": "Deux fr\u00e8res agriculteurs et deux visions du m\u00e9tier : \u00ab C\u2019est ridicule de se faire la guerre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/15/0/0/5353/3568/110/73/60/0/39b117e_1715781174392-sophie-rodriguez-frei-res-reynaud-dulaurier-le-monde-15.jpg", "description": "Florian Reynaud-Dulaurier a repris l\u2019exploitation familiale conventionnelle tandis que son fr\u00e8re, Marc-Alban, s\u2019est install\u00e9 comme mara\u00eecher bio. Deux trajectoires qui racontent les mutations de la profession et les d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e."},
{"title": "Comment le monde agricole s\u2019est peu \u00e0 peu fragment\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/15/709/0/4252/2834/110/73/60/0/886296f_1715778654320-agriculture-montagne-042.jpg", "description": "Depuis la seconde moiti\u00e9 du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle, le vieillissement d\u00e9mographique a effac\u00e9 le mod\u00e8le de ferme familiale, au profit d\u2019exploitations plus grandes, plus sp\u00e9cialis\u00e9es. Les in\u00e9galit\u00e9s de revenus se creusent et le monde agricole se polarise."},
{"title": "Agriculture d\u2019\u00ab int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral majeur \u00bb : au-del\u00e0 du symbole, une port\u00e9e juridique incertaine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/13/39/0/2220/1480/110/73/60/0/21487fa_1715641703782-image0.jpeg", "description": "La disposition, qui figure dans le projet de loi d\u00e9battu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale partir de mardi, est vue par certains comme un r\u00e9\u00e9quilibrage avec la protection de l\u2019environnement."},
{"title": "Dans la loi agricole, examin\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019orientation environnementale r\u00e9duite \u00e0 la portion congrue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/13/1/0/8192/5461/110/73/60/0/5b9e49f_1715620580351-bios-2562444.jpg", "description": "Hormis l\u2019article visant \u00e0 instaurer des diagnostics climatiques, le texte ne propose pas de mesures structurantes pour aller vers plus de durabilit\u00e9, et est jug\u00e9 en recul par des experts et associations."},
{"title": "Loi agricole : une arriv\u00e9e sous tension \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/12/0/0/8256/5504/110/73/60/0/63dd447_1715524405469-000-34qe3tb.jpg", "description": "Remani\u00e9 dans l\u2019urgence apr\u00e8s la col\u00e8re des agriculteurs en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, le texte, qui divise, est examin\u00e9 en s\u00e9ance publique par les d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s mardi 14\u00a0mai. D\u00e9bats houleux en vue."},
{"title": "Les d\u00e9put\u00e9s rejettent la partie recettes du budget 2025, fortement remani\u00e9e par la gauche lors de son examen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/6000/4000/110/73/60/0/4bd59ec_5233075-01-06.jpg", "description": "Ce cas de figure, sans pr\u00e9c\u00e9dent sous la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, aura pour cons\u00e9quence de renvoyer le texte initial du gouvernement au S\u00e9nat."},
{"title": "Les parlementaires d\u2019outre-mer font bloc contre un budget 2025 en forte baisse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5372/3581/110/73/60/0/8565423_1731317965021-000-36l93ef.jpg", "description": "Dans un contexte de manifestations contre la vie ch\u00e8re en Martinique, les d\u00e9put\u00e9s ont demand\u00e9 au minimum la reprise des cr\u00e9dits de 2024."},
{"title": "Brevet obligatoire, groupes de besoins, math\u00e9matiques au bac\u2026 Anne Genetet assume un \u00ab acte II du choc des savoirs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5fe46bf_1731338891316-jmug241106004.jpg", "description": "Pr\u00e8s d\u2019un an apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du plan de Gabriel Attal, la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale endosse la philosophie politique de ces r\u00e9formes mais desserre le calendrier et \u00e9dulcore la mesure phare des groupes de besoins."},
{"title": "Budget 2025 : il faut \u00ab saisir l\u2019opportunit\u00e9 du contexte pr\u00e9sent pour repenser les aides \u00e0 l\u2019industrie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/1/5722/3815/110/73/60/0/fa7a03a_5207403-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Gabriel Colletis appelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 ne pas rogner les aides de l\u2019Etat aux entreprises, mais \u00e0 renforcer leur conditionnalit\u00e9."},
{"title": "Budget 2025 : \u00e0 quoi ressemble le texte remani\u00e9 que doit voter l\u2019Assembl\u00e9e nationale ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5899/3933/110/73/60/0/dd512ac_1730724686348-jmug241021066.jpg", "description": "Transform\u00e9 en profondeur par les oppositions, le volet \u00ab\u00a0recettes\u00a0\u00bb du budget est soumis mardi au vote des d\u00e9put\u00e9s. Son adoption est incertaine, en raison du m\u00e9contentement des \u00e9lus du \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb."},
{"title": "P\u00e9trole russe : trop de br\u00e8ches dans les sanctions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/4000/2666/110/73/60/0/4621d15_1730126627306-gettyimages-1208081415.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur l\u2019existence d\u2019un syst\u00e8me de contournement \u00e0 grande \u00e9chelle des sanctions contre la Russie r\u00e9v\u00e8le les failles du dispositif occidental, dont l\u2019efficacit\u00e9 s\u2019\u00e9rode notamment concernant le syst\u00e8me des prix plafonds."},
{"title": "Les flottes fant\u00f4mes, atout strat\u00e9gique de la Russie pour \u00e9couler son p\u00e9trole sous sanction", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/da0af3b_1730134203139-02-petrole-russie.jpg", "description": "Des centaines de tankers clandestins sillonnent les mers avec des pavillons de complaisance et des propri\u00e9taires opaques, assurant \u00e0 Moscou de conserver sa rente p\u00e9troli\u00e8re en pleine guerre contre l\u2019Ukraine."},
{"title": "Dans le Donbass occup\u00e9 par les Russes, \u00ab ce n\u2019\u00e9tait pas la vraie vie, il fallait que je parte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/4723/3149/110/73/60/0/1117019_1730209966708-vdsl5940-a-10-24.jpg", "description": "Des Ukrainiens ayant fui les zones occup\u00e9es par les Russes racontent la vie sous le joug de Moscou. Ils sont accompagn\u00e9s et financ\u00e9s pour rejoindre la zone libre par l\u2019association ukrainienne Aider \u00e0 partir."},
{"title": "Pourquoi l\u2019impact des sanctions contre le p\u00e9trole russe s\u2019affaiblit de jour en jour", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2e7f637_1730134260370-03-petrole-russie.jpg", "description": "Les cours du brut russe montrent que l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre Moscou a diminu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Mais leur renforcement ferait peser des risques sur l\u2019\u00e9conomie mondiale."},
{"title": "La souverainet\u00e9 alimentaire de la France, une notion floue et politis\u00e9e au service d\u2019objectifs divergents", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/12/0/0/4312/2875/110/73/60/0/1c344cd_1715527951666-000-34ha6gv.jpg", "description": "Si elle est l\u2019un des principaux objectifs du texte examin\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s le 14\u00a0mai, cette notion, politis\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame par la pand\u00e9mie de Covid-19 puis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, reste floue et inqui\u00e8te les associations."},
{"title": "\u00ab Les coupes budg\u00e9taires pr\u00e9vues dans l\u2019aide au d\u00e9veloppement causeront de graves dommages, pour les plus vuln\u00e9rables et pour la r\u00e9putation de la France \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/06/23/0/0/5616/3744/110/73/60/0/c61863b_4e693a6bf9934f7c991a40b84cbb53c5-0-77790acfac7948848c3f3a554c77417b.jpg", "description": "Une soixantaine de collectifs alertent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la baisse des aides internationales pr\u00e9vues par le gouvernement. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00ab\u00a0la France a fait preuve de leadership mais la derni\u00e8re proposition de budget raconte une autre histoire\u00a0\u00bb, d\u00e9plorent-ils."},
{"title": "Budget 2025 : V\u00e9ronique Louwagie, l\u2019experte-comptable de LR, omnipr\u00e9sente dans les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/0/0/7411/4940/110/73/60/0/ab2aa16_1731258188899-000-36kp9p8.jpg", "description": "A 63\u00a0ans, la d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Orne est devenue la sp\u00e9cialiste des chiffres chez Les R\u00e9publicains. La vice-pr\u00e9sidente de la commission des finances d\u00e9fend sa ligne\u00a0: celle d\u2019une orthodoxie budg\u00e9taire de droite, oppos\u00e9e aux hausses d\u2019imp\u00f4ts et pr\u00eate \u00e0 tailler drastiquement dans les d\u00e9penses."},
{"title": "A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Michel Barnier affaibli par les strat\u00e9gies du chacun pour soi de Gabriel Attal et Laurent Wauquiez", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ea7d78e_1731343611584-jmug241106061.jpg", "description": "Le premier ministre peine \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les quatre groupes parlementaires, cens\u00e9s le soutenir au Palais-Bourbon. Un manque de coordination qui s\u2019illustre dans les divisions du \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb lors de l\u2019examen des textes budg\u00e9taires."},
{"title": "Lutte contre le trafic de drogue : Bruno Retailleau \u00e0 la recherche d\u2019un consensus politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/7527/5018/110/73/60/0/9ae148c_1731160747298-517546.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur esp\u00e8re que l\u2019adoption de la loi contre les stup\u00e9fiants, en janvier, lui donnera un avantage, avant d\u2019affronter le \u00ab\u00a0mur\u00a0\u00bb du projet de loi sur l\u2019immigration."},
{"title": "D\u00e9rapage du d\u00e9ficit : Matignon voit rouge apr\u00e8s les critiques de Gabriel Attal", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5899/3933/110/73/60/0/e47648d_1731084055104-jmug241023038.jpg", "description": "Le gouvernement actuel a choisi de ne pas prendre toutes les mesures possibles pour freiner la d\u00e9gradation des finances publiques, a estim\u00e9 l\u2019ancien premier ministre, vendredi, lors d\u2019une audition au S\u00e9nat."},
{"title": "Budget 2025 : retrouvez les r\u00e9ponses de nos journalistes \u00e0 vos questions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/9fb0017_1729719901967-jmug241023067.jpg", "description": " "},
{"title": "Deux mois apr\u00e8s sa nomination, la m\u00e9thode Barnier \u00e0 l\u2019\u00e9preuve", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/1/0/2500/1666/110/73/60/0/f2d4a62_1730730709780-jmug241015006.jpg", "description": "Face aux phrases chocs de plusieurs ministres et \u00e0 la cacophonie qui r\u00e8gne \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, y compris au sein du \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb, le non-interventionnisme du chef du gouvernement questionne et appara\u00eet \u00e0 certains comme une absence de leadership."},
{"title": "Michel Barnier r\u00e9unit ses ministres en s\u00e9minaire et promet des \u00ab progr\u00e8s pour d\u00e9cider mieux ensemble \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/8256/5504/110/73/60/0/b9ab799_5158093-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre veut montrer qu\u2019il se projette au-del\u00e0 du budget. La r\u00e9union se conclura par un d\u00e9jeuner \u00ab\u00a0dans un objectif de coh\u00e9sion\u00a0\u00bb, alors que le \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb s\u2019illustre par ses d\u00e9saccords sur nombre de sujets."},
{"title": "Sur le budget, des d\u00e9put\u00e9s LR et Renaissance demandent un 49.3 rapide \u00e0 Michel Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/5899/3933/110/73/60/0/55431b6_1730478582266-jmug241021026.jpg", "description": "M\u00e9contents des hausses d\u2019imp\u00f4ts vot\u00e9es par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, des \u00e9lus du \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb demandent au premier ministre de \u00ab\u00a0siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation\u00a0\u00bb."},
{"title": "La justice obtient 250 millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires dans le budget 2025, se f\u00e9licite Didier Migaud", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/5299/3533/110/73/60/0/7df8606_5126359-01-06.jpg", "description": "Selon le ministre de la justice, cet arbitrage lui permettra \u00ab\u00a0d\u2019honorer et de respecter tous les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris en direction des magistrats, des personnels de greffe, des juristes assistants, des personnels p\u00e9nitentiaires\u00a0\u00bb lors du vote de la loi de programmation de la justice en octobre\u00a02023."},
{"title": "Bruno Retailleau impose ses candidats \u00e0 la t\u00eate de la police et de la gendarmerie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/3000/2000/110/73/60/0/8910598_1730390600542-477797.jpg", "description": "Le g\u00e9n\u00e9ral Hubert Bonneau est nomm\u00e9 directeur g\u00e9n\u00e9ral de la gendarmerie nationale\u00a0; le pr\u00e9fet de l\u2019Is\u00e8re, Louis Laugier, va diriger la police nationale. Les candidats pouss\u00e9s par G\u00e9rald Darmanin se sont heurt\u00e9s au refus de son successeur au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, qui a fait son propre choix."},
{"title": "\u00ab Ce budget de rigueur pour 2025 propose de moins financer ce qu\u2019il faudrait financer davantage \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5767/3845/110/73/60/0/ea6801c_2024-10-22t150708z-1103451831-rc2rpaaqs80q-rtrmadp-3-france-budget.JPG", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les repr\u00e9sentants des associations, fondations, syndicats, mutuelles r\u00e9unis au sein du Pacte du pouvoir de vivre appellent les parlementaires \u00e0 se mobiliser pour atteindre un budget \u00e9cologiquement et socialement coh\u00e9rent."},
{"title": "Arr\u00eats maladie des fonctionnaires : les arguments discutables du gouvernement pour justifier sa r\u00e9forme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/6720/4480/110/73/60/0/2f2f937_1730191618529-cbi1223010.jpg", "description": "Alors que l\u2019ex\u00e9cutif souhaite ne plus payer les trois premiers jours d\u2019absence des agents publics, le fait qu\u2019il prenne peu en compte l\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie au travail lui vaut de vives critiques, de la part des syndicats, mais aussi de personnalit\u00e9s ayant l\u2019exp\u00e9rience du terrain."},
{"title": "\u00ab L\u2019ambition de Michel Barnier, \u00e0 ce stade, tient davantage de la m\u00e9thode que d\u2019un projet de transformation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/0/0/5500/3666/110/73/60/0/27e6448_5065431-01-06.jpg", "description": "Pour tenter de se d\u00e9gager du bourbier budg\u00e9taire, le premier ministre issu de la droite voudrait faire phosphorer les Fran\u00e7ais autour d\u2019un projet de progr\u00e8s. Mais quel sens donner au concept dans un pays min\u00e9 par la nostalgie, le pessimisme et les divisions\u00a0? L\u2019analyse de Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : les d\u00e9put\u00e9s infligent de nouveaux revers au gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/5899/3933/110/73/60/0/7e812d2_1730165996505-jmug241028001.jpg", "description": "Les premiers \u00e9changes dans l\u2019h\u00e9micycle confirment que l\u2019adoption du texte \u00e0 l\u2019issue d\u2019un vote est tr\u00e8s incertaine, alors que 2\u00a0000 amendements sont encore \u00e0 examiner d\u2019ici au scrutin programm\u00e9 le 5\u00a0novembre."},
{"title": "Michel Barnier a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 ce week-end d\u2019une l\u00e9sion cervicale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/5500/3666/110/73/60/0/d400472_1730133711700-450422.jpg", "description": "Le chef du gouvernement s\u2019est remis au travail ce lundi et reprendra ses activit\u00e9s publiques jeudi \u00e0 l\u2019occasion du conseil des ministres, selon Matignon."},
{"title": "Suspension des d\u00e9bats sur le volet \u00ab recettes \u00bb du projet de loi de finances pour 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/0/0/7057/4705/110/73/60/0/c5a0779_1729927152754-435685.jpg", "description": " "},
{"title": "Un examen du budget 2025 \u00e0 marche forc\u00e9e pour un vote \u00e0 la tenue toujours incertaine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/883a080_1729719932301-jmug241023078.jpg", "description": "Les d\u00e9put\u00e9s ont jusqu\u2019\u00e0 samedi 26\u00a0octobre minuit pour terminer l\u2019examen de la partie recettes du projet de loi de finances. La prolongation des d\u00e9bats accord\u00e9e par le gouvernement semble repousser, pour l\u2019heure, le d\u00e9clenchement du 49.3."},
{"title": "Les portables interdits dans toutes les \u00e9coles et tous les coll\u00e8ges \u00ab au plus tard \u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire 2025, selon le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/5772/3848/110/73/60/0/e27d51d_2024-09-27t133608z-1429914308-rc219aa3fdzq-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "Cette \u00ab\u00a0pause num\u00e9rique\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 exp\u00e9riment\u00e9e dans des dizaines de\u00a0coll\u00e8ges est une \u00ab\u00a0urgence nationale\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Alexandre Portier vendredi."}
]